[{"id":720171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":0,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herzlich willkommen! Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Guten Tag, liebe G\u00e4ste! Ich er\u00f6ffne die Sitzung.\n\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir ein paar Minuten warten m\u00fcssen, weil Frank-Walter Steinmeier im Stau steckt. Es w\u00e4re zu kompliziert, wenn wir mit anderen Fragen anfangen w\u00fcrden. Ich hoffe, Sie sind damit einverstanden. - Gut.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":1,"sitzung":65,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Wir singen ein Lied, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":2,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Im Liedersingen sind wir schon ge\u00fcbt. Hat jemand Geburtstag? - Nein, heute singen wir nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720174,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":65,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Er kommt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":4,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herzlich willkommen, Frank-Walter Steinmeier!\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: 4. Bericht der Bundesregierung \u00fcber die Umsetzung des Aktionsplans \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktl\u00f6sung und Friedenskonsolidierung\u201c.\n\nDas Wort f\u00fcr den f\u00fcnfmin\u00fctigen einleitenden Bericht hat der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720176,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Au\u00dfenpolitik haben wir in diesen Zeiten viel zu reden und reden wir viel \u00fcber akute Krisen. \u00dcber die verhinderten Krisen reden wir kaum, aber das macht die Arbeit in der Krisenpr\u00e4vention deshalb nicht unwichtiger. Im Gegenteil: Jede verhinderte Krise war bisher nach unserer Beurteilung die beste au\u00dfenpolitische Investition. Das Paradoxe ist nur: Am erfolgreichsten ist die Krisenpr\u00e4vention, wenn sie am wenigsten sichtbar ist, wenn eben nicht Bilder von Krieg und Gewalt unsere Fernsehbildschirme erreichen. Gerade dann hat sich fr\u00fchzeitig investierende oder vorsorgende Au\u00dfenpolitik gelohnt.\n\nWir haben vor zehn Jahren in der damaligen Bundesregierung den Aktionsplan \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention\u201c auf den Weg gebracht. Ich glaube, man darf sagen, dass seither viel passiert ist. Wir setzen heute etwa zehnmal so viele Mittel f\u00fcr zivile Krisenpr\u00e4vention ein wie damals im ersten Jahr. Es sind allein im Ausw\u00e4rtigen Amt jetzt, im Jahr 2014, etwa 150 Millionen Euro. Mit Ihrer Hilfe, mit der Hilfe des Hohen Hauses, wollen wir diese Gr\u00f6\u00dfenordnung nat\u00fcrlich auch in den n\u00e4chsten Jahren verstetigen und erhalten.\n\nWir haben heute im Kabinett, wie eben angek\u00fcndigt, den 4. Umsetzungsbericht zum Aktionsplan beschlossen. Darin finden sich viele Schwerpunkte der pr\u00e4ventiven Au\u00dfenpolitik und der Krisenvorsorge. Das ist erstens die St\u00e4rkung der Staatlichkeit. Denn Sie wissen es wie ich: Fragile Staaten und fragile Staatlichkeit sind die h\u00e4ufigste Ursache nicht nur von Destabilisierung, sondern auch von neuen Krisen und Konflikten.\n\nDaf\u00fcr gibt es verschiedene Beispiele. Denken Sie zum Beispiel an die St\u00e4rkung von Sicherheit in krisengef\u00e4hrdeten Staaten. Dazu geh\u00f6rt die Polizeiausbildung in Afghanistan, f\u00fcr die wir uns engagiert haben. Das schlie\u00dft aber auch das Training von afrikanischen Polizisten f\u00fcr Peacekeeping-Eins\u00e4tze in Afrika ein. Oder denken Sie an die St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Infrastruktur. Eines der Ziele, die wir auf der Syrien-Konferenz vor wenigen Tagen hier in Berlin verfolgt haben, war, zu verhindern, dass durch die Vielzahl der Fl\u00fcchtlinge in Jordanien und im Libanon - mehr als 1,3 Millionen bzw. 1,5 Millionen - staatliche Strukturen, vor allem im Bildungs- und Gesundheitssystem, v\u00f6llig zusammenbrechen.\n\nEin weiteres Beispiel ist Rechtsstaatlichkeit - mit ganz vielen Aspekten. Einer der j\u00fcngeren Aspekte, von dem ich Ihnen berichten kann, ist die Einrichtung einer neuen Kammer f\u00fcr V\u00f6lkerstrafrecht; es hat seine Ursachen, wenn wir helfen, eine neue Kammer f\u00fcr V\u00f6lkerstrafrecht am kenianischen Obersten Gerichtshof in Nairobi einzurichten.\n\nDie drei unterschiedlichen Felder, die ich nur beispielhaft genannt habe, folgen einer gemeinsamen Philosophie, n\u00e4mlich Staaten zu ert\u00fcchtigen, weil funktionierende Staaten nach unserer und meiner Auffassung am Ende die erste Verteidigungslinie gegen Krisen und Konflikte sind und bleiben.\n\nDie zweite Verteidigungslinie, die man braucht, sind regionale und multilaterale Strukturen der Friedenssicherung. Da engagieren wir uns zum Beispiel durch St\u00e4rkung der Afrikanischen Union, aber auch durch Mitunterst\u00fctzung des Kofi Annan International Peacekeeping Training Centre der ECOWAS in Ghana, Westafrika.\n\nEin dritter Schwerpunkt, der nicht vergessen sein soll und der in diesen Zeiten Konjunktur hat, ist Friedensmediation und Konfliktl\u00f6sung - vielfach nachgefragt, oft mehr, als wir leisten k\u00f6nnen -, zum Beispiel in Mali, wo wir die Kommission des neu geschaffenen Ministeriums f\u00fcr Vers\u00f6hnung unterst\u00fctzen, oder in Korea, wo ich gerade eben - Sie haben es wahrscheinlich mitverfolgt und gelesen - mit einer Beratergruppe zu au\u00dfenpolitischen Aspekten der Wiedervereinigung Koreas unterwegs war, oder die Beitr\u00e4ge, die wir von europ\u00e4ischer Seite gemeinsam mit unseren franz\u00f6sischen und britischen Freunden als Erg\u00e4nzung hoffentlich m\u00f6glicher Waffenstillstandsvereinbarungen zwischen Israel und Pal\u00e4stina auf den Weg zu bringen versuchen. Gerade eben erst, vor anderthalb Wochen, war Pr\u00e4sident Santos hier, der uns mit Blick auf seine Auss\u00f6hnungsbem\u00fchungen, die er in Kolumbien anstrengt, gebeten hat, Vorsorge zu treffen, damit es nach Vereinbarungen mit der FARC in Kolumbien zu einem innerstaatlichen Auss\u00f6hnungsprozess kommen kann. - All das sind Themen, die in diesen Bereich der Friedensmediation, Konfliktl\u00f6sung und Auss\u00f6hnung geh\u00f6ren, bei denen wir mit unseren M\u00f6glichkeiten beratend zur Seite stehen.\n\nDas alles zeigt, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Instrumentenkasten der Diplomatie ist eigentlich reichhaltiger, als viele glauben. Er endet nicht am letzten Stuhl des Verhandlungstisches, und er beschr\u00e4nkt sich insbesondere auch nicht auf die ganz groben Werkzeuge, auf die Kneifzange der Sanktionen oder auf schwere Gesch\u00fctze bis hin zum Einsatz von Waffen. Vielmehr liegt all diesen Beispielen aus der zivilen Krisenpr\u00e4vention, die ich eben genannt habe, der Gedanke der vorsorgenden Au\u00dfenpolitik zugrunde, in dem Sinne, lieber vorsorgend gezielt in Frieden und Stabilit\u00e4t zu investieren, als am Ende zu sp\u00e4t eingreifen zu m\u00fcssen.\n\nNat\u00fcrlich gibt es keine Garantie, dass Investitionen in Krisenpr\u00e4vention sich auszahlen. Nat\u00fcrlich gibt allein die Investition noch nicht die Garantie, dass es zu keiner Versch\u00e4rfung eines Konfliktes kommt. Aber ich bin mir sicher, sie wird in ihrer Bedeutung untersch\u00e4tzt. Manche Krise hat sich eben nicht zum milit\u00e4rischen Konflikt entwickelt, weil wir mit den Instrumenten der Krisenpr\u00e4vention helfen konnten. Sie ist zudem, wenn ich das so sagen darf, zu so etwas wie einem Markenzeichen deutscher Au\u00dfenpolitik geworden. Das sp\u00fcrt man im Augenblick zum Beispiel an den Gespr\u00e4chen, die wir gestern mit der International Crisis Group hier in Berlin gef\u00fchrt haben. Es zeigt sich aber auch an den vielen Expertenmeinungen, die wir in unserem Reviewprozess eingeholt haben, in dem wir die Fragestellungen der deutschen Au\u00dfenpolitik im Augenblick durch Befragung nationaler und internationaler Experten einer \u00dcberpr\u00fcfung zuf\u00fchren.\n\nIch glaube, dass jeder Euro, den wir zur Krisenverhinderung einsetzen, ein gut investierter Euro ist. Deshalb lohnt es sich aus meiner Sicht, diesen Bereich der Au\u00dfenpolitik noch st\u00e4rker auszubauen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720177,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":7,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - Es gibt einige Fragesteller und Fragestellerinnen. Es beginnt Dr. Franziska Brantner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":8,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Lassen Sie mich zun\u00e4chst feststellen, dass wir als Gr\u00fcne es sehr begr\u00fc\u00dfenswert finden, dass Sie dieses Thema heute an dieser Stelle diskutieren. Es ist das erste Mal, dass der Bericht so prominent vorgestellt und diskutiert wird.\n\nIch habe eine Nachfrage zu Ihren Ausf\u00fchrungen. Sie haben von den finanziellen Mitteln gesprochen. Soweit wir wissen, wird im Haushalt 2015 der Titel \u201eUnterst\u00fctzung von internationalen Ma\u00dfnahmen auf den Gebieten Krisenpr\u00e4vention, Friedenserhaltung und Konfliktbew\u00e4ltigung durch das Ausw\u00e4rtige Amt\u201c um 2 Millionen Euro gek\u00fcrzt. Nun k\u00f6nnte man sagen: Das ist nicht viel. Aber wenn man bedenkt, dass 2013 eigentlich 40 Millionen Euro mehr h\u00e4tten ausgegeben werden k\u00f6nnen, dann wird deutlich, dass die Mittel nicht ausreichen.\n\nSie haben die Polizeieins\u00e4tze angesprochen. In diesem Bereich ist der Unterschied noch eklatanter. Im -Titel 532 04, Untertitel \u201eMandatierte polizeiliche Friedensmissionen und bilaterale polizeiliche Auslandseins\u00e4tze in internationalen Krisengebieten\u201c, wurden 2014 \u00fcber 13 Millionen Euro veranschlagt, f\u00fcr 2015 sind daf\u00fcr 7,7 Millionen Euro veranschlagt. Nun k\u00f6nnten Sie argumentieren: Der Afghanistan-Einsatz ist beendet. Aber nat\u00fcrlich ist der Bedarf an deutschen Polizistinnen und Polizisten weltweit nicht gedeckt. Als Beispiele sind zu nennen die Ukraine, Tunesien, das um Unterst\u00fctzung bei der Polizeireform gebeten hat, und die UN-Missionen. Derzeit sind \u00fcber 13 000 Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte in UN-Missionen t\u00e4tig; \u00fcbrigens nur 24 davon sind aus Deutschland.\n\nSieht so Ihre neue Verantwortung in diesem Bereich aus? Steht das im Einklang mit dem Anspruch, den Sie gerade dargestellt haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":9,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Franziska Brantner. - Frank-Walter Steinmeier, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720181,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sollten Sie die Frage, ob wir uns dieser neuen Verantwortung stellen, ernst gemeint haben, so kann ich sie mit Ja beantworten. Die Wahrnehmung unserer Verantwortung beschr\u00e4nkt sich in der Tat nicht auf den Mittelansatz bei der zivilen Krisenpr\u00e4vention. Wenn Sie zum Beispiel die Kolleginnen und Kollegen, die sich im Moment in der Ukraine aufhalten, befragen, dann wird deutlich, dass sie sehr dankbar sind, dass sich diese Bundesregierung nicht in die Furche legt, wenn es darum geht, Gespr\u00e4che zwischen der Ukraine und Russland in Gang zu halten, um den Konflikt zu entsch\u00e4rfen und, so hoffe ich, irgendwann in mittelfristiger oder ferner Zukunft einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass wir bei der Vielzahl der Krisen - auf die wir nicht nur schauen, sondern bei der einen oder anderen sind wir auch gefragt - noch mehr Mittel gebrauchen k\u00f6nnten, auch f\u00fcr die zivile Krisenpr\u00e4vention; das ist gar keine Frage.\n\nIch sage f\u00fcr mich und f\u00fcr das Au\u00dfenministerium: Unter den gegenw\u00e4rtigen Haushaltsbedingungen bin ich froh, dass wir unser Niveau in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung haben halten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen in Zukunft \u00fcberlegen - wenn Sie an L\u00e4nder Nordafrikas denken, mit denen wir im Rahmen der Transformationspartnerschaften zusammenarbeiten -, ob wir dort zus\u00e4tzliche Mittel, etwa f\u00fcr Polizeiausbildung, generieren k\u00f6nnen. Das ist zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt aber noch nicht entschieden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":11,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - N\u00e4chste Fragestellerin: Kathrin Vogler f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":12,"sitzung":65,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, der heute vorgestellte Bericht liegt uns noch nicht vor. Ich nehme an, er wird von Ihnen in K\u00fcrze an den Bundestag weitergeleitet. Bei den vergangenen Berichten haben Organisationen aus der Zivilgesellschaft, zum Beispiel aus dem Umfeld der Plattform Zivile Konfliktbearbeitung, die immer deutlichere Verschr\u00e4nkung mit milit\u00e4rischen Ma\u00dfnahmen und die zunehmende Versicherheitlichung der Konzepte, die die Bundesregierung in diesem Bereich verfolgt, beklagt. Hat die Bundesregierung da im neuesten Bericht andere Akzente gesetzt, und wie sehen die aus?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":13,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720185,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das war Anlass f\u00fcr meine Vorbemerkungen eben, in denen ich versucht habe, das breite Spektrum ziviler Krisenpr\u00e4vention darzustellen, mit dem wir weltweit unterwegs sind. Ich glaube, wenn Sie eine faire Einsch\u00e4tzung des ganzen Aktivit\u00e4tenspielraums vornehmen, dann werden Sie darin keinen milit\u00e4rischen Schwerpunkt, nicht einmal eine Versicherheitlichung feststellen; wenngleich ich zu bedenken gebe, ob in diesen fragilen Staaten Sicherheit und die Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit nicht ein wichtiger Anker sind, um zun\u00e4chst eine Grundlage daf\u00fcr zu schaffen, dass sich Staatlichkeit \u00fcberhaupt entwickeln kann.\n\nAber das beiseitegelassen, kann man mit dem Hinweis darauf, was wir zur St\u00e4rkung der Rechtsstaatlichkeit tun, beispielsweise durch die Ausbildung von Richtern und Verwaltungsbeamten, feststellen, dass Sicherheit einer der Schwerpunkte sein muss, es daneben aber viele andere Schwerpunkte gibt, die nicht weniger bedeutsam sind, was sich auch in unseren Ausgabenans\u00e4tzen widerspiegelt. Ich denke etwa an unsere Beratungshilfe bei der Einrichtung einer V\u00f6lkerstrafkammer beim Obersten Gerichtshof in Kenia. F\u00fcr diese Aufgabe kam, wenn ich das richtig sehe und die Gespr\u00e4che mit den Kenianern richtig erinnere, im Grunde niemand anders in Betracht.\n\nVorhin habe ich Kolumbien angesprochen. Wenn es um die Aufarbeitung langer innerstaatlicher Konflikte geht, dann gibt es am Ende, insbesondere seit der Schaffung des Internationalen Strafgerichtshofs, oft nur eine M\u00f6glichkeit: den Weg \u00fcber eine Anklage beim Strafgerichtshof. Dann ist ein Auss\u00f6hnungsprozess aber nur noch schwer m\u00f6glich, weil diejenigen, die bef\u00fcrchten m\u00fcssen, vor dem Internationalen Strafgerichtshof zu landen, bis zur letzten M\u00f6glichkeit k\u00e4mpfen werden. Deshalb sucht man nach Alternativen, um im Zuge der Aufarbeitung erlittenen Unrechts nach langj\u00e4hrigen Konflikten zu einer Vers\u00f6hnung zu kommen. Beispiele daf\u00fcr gibt es in S\u00fcdafrika. Dort ist das einigerma\u00dfen gelungen. Wir versuchen, diese Erfahrungen f\u00fcr vergleichbare Konflikte fruchtbar zu machen. Vielleicht ist Kolumbien ein Anwendungsfall daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":15,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Darf ich alle Anwesenden bitten, sich, wenn es irgendwie geht, an die Minutenvorgabe zu halten? Denn es folgen noch viele spannende Fragen, und wir erhalten sicher auch in Knappheit spannende Antworten.\n\nFrank Heinrich ist f\u00fcr die CDU\/CSU der n\u00e4chste Fragesteller.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":16,"sitzung":65,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz herzlichen Dank, sehr geehrter Herr Au\u00dfenminister, f\u00fcr den Bericht. - Ich habe eine kurze Frage. Sie sprachen im Zusammenhang mit der Krisenpr\u00e4vention von fragilen Staaten und Staaten, die auf dem Weg in die Fragilit\u00e4t sind, und davon, dass wir diesen Staaten m\u00f6glichst Stabilit\u00e4t bieten sollten. In den letzten Tagen und Monaten haben sich die Anzeichen daf\u00fcr gemehrt - es gibt auch entsprechende Warnungen -, dass die drei Staaten, in denen Ebola sich am st\u00e4rksten ausgebreitet hat, auf dem Weg in Richtung Fragilit\u00e4t sind. Die Schulen sind seit Juli mehr oder weniger nicht mehr ge\u00f6ffnet, man wird nur noch \u00fcber das Radio unterrichtet, und das Gesundheitssystem liegt brach. Die Warnungen sind ernst zu nehmen. Auch Botschafter Lindner hat das so gesagt. Gibt es in diesem Zusammenhang konkrete Aussagen der deutschen Au\u00dfenpolitik?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":17,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720189,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ein Beispiel ist Nigeria. Bei unserem Besuch in Nigeria vor kurzem haben wir gesagt: Wir d\u00fcrfen jetzt nicht nur in die Bek\u00e4mpfung von Ebola investieren, sondern wir m\u00fcssen auch in die Gesundheitsstrukturen der Nachbarstaaten investieren, die im Augenblick noch ebolafrei sind. Deshalb haben wir gemeinsam mit Frankreich in Nigeria ein Ausbildungsprogramm auf den Weg gebracht, in dem wir 200 medizinische Fachkr\u00e4fte ausbilden wollen. Die H\u00e4lfte dieser Fachkr\u00e4fte soll in Nigeria bleiben, um das Gesundheitssystem dort zu stabilisieren, und die andere H\u00e4lfte soll in die Nachbarstaaten gehen, um dort mit den M\u00f6glichkeiten, die wir haben, zu helfen, Ebola zu bek\u00e4mpfen.\n\nEin zweiter Gesichtspunkt ist das, was wir in Br\u00fcssel vorgeschlagen haben: Lessons learned unter der \u00dcberschrift White Helmets. Wir stellen jetzt fest, dass wir im Kampf gegen Ebola tendenziell zu sp\u00e4t gekommen sind. F\u00fcr die Zukunft brauchen wir einen Pool von Nichtregierungsorganisationen und medizinischem Fachpersonal, auf den man in Zukunft gesamteurop\u00e4isch zugreifen kann, um im Wege der Arbeitsteilung unterschiedliche F\u00e4higkeiten zusammenzubringen, damit man bei einer zuk\u00fcnftigen Epidemie, die noch gef\u00e4hrlicher sein kann als Ebola, schneller reaktionsf\u00e4hig sein kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":19,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Edelgard Bulmahn ist f\u00fcr die SPD die n\u00e4chste Fragestellerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":20,"sitzung":65,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Minister, Sie haben in Ihrer Einf\u00fchrung - zu Recht, wie ich finde, und das gilt sicherlich auch f\u00fcr viele Kollegen - darauf hingewiesen, dass die zivile Krisenpr\u00e4vention inzwischen zu einem Markenzeichen deutscher Au\u00dfenpolitik geworden ist. Deshalb liegt uns allen sehr daran, dass wir sowohl die Ziele als auch die Schwerpunkte der deutschen Politik in diesem Bereich sehr deutlich machen. Es ist gut, dass wir als Parlament insgesamt jetzt die gute M\u00f6glichkeit haben, dieses miteinander zu diskutieren.\n\nIch habe zwei Fragen. Die erste Frage bezieht sich auf die Schwerpunkte, die Sie in den kommenden Jahren in diesem Feld setzen wollen, zum Beispiel beim Aufbau von Rechtsstaatlichkeit; Sie haben die Justiz genannt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns noch etwas zum Aufbau von Polizei bzw. zur Polizeiausbildung sagen. Weiter geht es um die Beratung bei der Erarbeitung neuer Verfassungen. Ich jedenfalls mache immer die Erfahrung, dass gerade unser f\u00f6derales System in vielen anderen L\u00e4ndern auf ein sehr gro\u00dfes Interesse st\u00f6\u00dft. Au\u00dferdem geht es um die Ausbildung von Jugendlichen, die eine Perspektive bekommen sollen. Das sind nur einige Beispiele.\n\nDie zweite Frage bezieht sich darauf, wie die Zusammenarbeit mit anderen Ressorts erfolgt; vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu noch etwas sagen. Denn zivile Krisenpr\u00e4vention ist sicherlich eine Querschnittsaufgabe der gesamten Bundesregierung, an der sich zum Beispiel auch das BMZ und das BMI beteiligen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":21,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Edelgard Bulmahn. - Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720193,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Um mit dem Letzten zu beginnen: In dem Bericht, den wir Ihnen \u00fcbergeben werden, werden Sie sehen, dass eine Zusammenarbeit nicht nur angeraten wird, sondern dass dort ausdr\u00fccklich eine Selbstverpflichtung der beteiligten Ressorts aufgenommen wurde, die Zusammenarbeit bei der Krisenpr\u00e4vention weiter zu verst\u00e4rken. Das ist auch sinnvoll, weil wir gerade bei der Krisenfr\u00fcherkennung unterschiedliche F\u00e4higkeiten und Instrumente ben\u00f6tigen, um in bestimmten Regionen dieser Welt - gerade auch dort, wo wir mit den eigenen Strukturen d\u00fcnner vertreten sind; das gilt zum Beispiel f\u00fcr Afrika und Teile Asiens - den unterschiedlichen Erkenntnisgewinn m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig zusammenzubringen. Das ist verabredet. Wir werden entsprechende -Foren schaffen, in denen auch regelm\u00e4\u00dfiger Informationsaustausch stattfinden wird.\n\nWas die erste Frage angeht: Jenseits von Fragen der Polizeiausbildung - die nach meiner Auffassung gerade wegen der Zunahme von Fragilit\u00e4t in Staatlichkeiten in Zukunft st\u00e4rker abgefragt werden wird - geh\u00f6ren Verfassungsfragen zu den Schwerpunkten, die wir uns gar nicht selbst aussuchen m\u00fcssen, sondern die andere abfragen.\n\nNehmen Sie aktuell die gemeinsame Initiative Bosnien-Herzegowina. Das ist ein Beispielfall, wo mit den verfassungsrechtlichen Vorgaben, die dieses Land hat, keine Integration bzw. wirklich inklusive Politik stattfinden kann. Deshalb habe ich gemeinsam mit dem britischen Kollegen in Anwesenheit aller Au\u00dfenminister des westlichen Balkans in der vergangenen Woche hier in Berlin einen Vorschlag vorgelegt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":23,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frank-Walter Steinmeier. - N\u00e4chste Fragestellerin: Agnieszka Brugger f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":24,"sitzung":65,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Au\u00dfenminister, ich teile absolut das, was Sie zu Beginn ausgef\u00fchrt haben, n\u00e4mlich dass jeder Euro in der Krisenpr\u00e4vention ein gut investierter ist und dass dies auch ein besonderes Markenzeichen der deutschen Au\u00dfenpolitik ist. Sie sind bei der Antwort auf die Frage der Kollegin Brantner etwas wolkig geblieben. Deshalb m\u00f6chte ich ganz konkret nachfragen.\n\nIch habe mich sehr gefreut, dass Sie das Kofi Annan International Peacekeeping Training Centre angesprochen haben, wo sich auch Deutschland finanziell engagiert hat, gerade bei der Ausbildung afrikanischer Polizistinnen und Polizisten, die, wie wir wissen, sehr dringend zum Beispiel f\u00fcr die UN-Friedensmissionen gebraucht werden; \u00fcber zwei dieser Friedensmissionen im Sudan bzw. S\u00fcdsudan - UNAMID und UNMISS - werden wir morgen diskutieren.\n\nVor dem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie gerne fragen, wie es dazu kommt, dass in Ihrer Amtszeit die finanziellen Mittel gerade f\u00fcr dieses tolle Projekt um mehr als die H\u00e4lfte gek\u00fcrzt werden. 2012 waren es 518 000 Euro, danach nur noch 500 000 Euro, und jetzt sind es 245 000 Euro. K\u00f6nnen Sie erkl\u00e4ren - Sie haben das Projekt in Ihren Ausf\u00fchrungen gerade hervorgehoben -, warum es zu diesen K\u00fcrzungen gekommen ist? K\u00f6nnen Sie auch sagen, ob Sie das nicht vielleicht \u00fcberdenken wollen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":25,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Herr Steinmeier.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720197,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielleicht ist es Ihren Beobachtungen nicht ganz entgangen, dass ich weder im Jahre 2012 noch im Jahre 2013 - in 2013 allenfalls einen knappen halben Monat - Au\u00dfenminister war. Die K\u00fcrzungen, die da zu verzeichnen sind, lasten Sie bitte nicht mir an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":27,"sitzung":65,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein, da war es ja h\u00f6her!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720199,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Ja, ich wei\u00df, aber es hat ja von 2012, wie Sie eben berichtet haben, auf 2013 K\u00fcrzungen gegeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":29,"sitzung":65,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Nein, von 2013 auf 2014!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720201,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- In einem Haushalt, den eine andere Regierung noch beschlossen hat. Einverstanden?\n\nWas zu tun ist beim Kofi Annan International Peacekeeping Training Centre, werde ich mir beim n\u00e4chsten Besuch in Ghana noch einmal ansehen. Ich glaube, die Freunde und Kollegen in Ghana wissen, dass wir uns und dass ich mich pers\u00f6nlich von Anfang an f\u00fcr dieses Training Centre nicht nur interessiert haben, sondern es auch unterst\u00fctzt haben. Deshalb wird es nicht in Vergessenheit geraten. Aber wir m\u00fcssen mit den Mitteln, die wir gegenw\u00e4rtig zur Verf\u00fcgung haben, umgehen. Ich hoffe, wir setzen sie einigerma\u00dfen zielgerichtet ein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":31,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller: Jan van Aken f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":32,"sitzung":65,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":"1280","speaker_party":"linke","text":"Herr Steinmeier, Sie haben gerade eine sehr breite Definition von ziviler Krisenpr\u00e4vention vorgelegt und die Finanzmittel dazu dargelegt. Mich w\u00fcrde einmal interessieren: Wie sehen die Finanzmittel f\u00fcr die enge Definition, Ihren dritten Punkt, also f\u00fcr die Friedensmediation, aus? K\u00f6nnen Sie sagen, wie viel genau Sie daf\u00fcr eingeplant haben und wie sich das in den letzten Jahren entwickelt hat?\n\nIch muss sagen: Die Definition, die Sie vorlegen, ist sehr breit. Man kann \u00fcber alles reden, \u00fcber die Polizeiausbildung usw., aber der Kernbereich der Friedensmediation sollte nicht kleingeredet werden. Wenn ich dann feststelle, dass im Haushaltsausschuss gesagt worden ist, dass es zum Beispiel in Nordkorea ein Projekt gibt, bei dem Fu\u00dfballmoderatoren als Beitrag zur zivilen Krisenpr\u00e4vention ausgebildet werden, finde ich das extrem weit gefasst. Das muss ich ehrlich sagen. Wie k\u00f6nnen Sie das rechtfertigen? Ich finde, es w\u00e4re vielleicht tats\u00e4chlich ein Beitrag zur Krisenpr\u00e4vention hier in Deutschland, wenn Sie einige von denen dorthinschicken, aber ganz ernsthaft: Es tr\u00e4gt doch nicht unbedingt zur Krisenpr\u00e4vention in der Welt bei, einen Fu\u00dfballkommentator auszubilden. Oder?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":33,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Schade, dass ich jetzt nicht antworten kann. Ich habe n\u00e4mlich eine Meinung dazu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720205,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":35,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720207,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr van Aken, da sind wir m\u00f6glicherweise auseinander. Denn ich teile Ihre Auffassung nicht, dass es einen engen und einen weiten Begriff von Krisenpr\u00e4vention gibt. Wenn Sie das gern so machen m\u00f6chten und den Aufbau von Sicherheit in diesen Staaten aus der Krisenpr\u00e4vention ausgrenzen wollen, dann ist das Ihre Sache und Ihre politische \u00dcberzeugung, die ich gar nicht kritisieren will. Nur: Wer das Gesch\u00e4ft ernsthaft betreibt, muss akzeptieren, dass der Aufbau von Sicherheit ein Teil von Krisenpr\u00e4vention ist. Deshalb werde ich mich Ihrem Vorschlag, einen engen und einen weiten Bereich zu unterscheiden, jedenfalls nicht anschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":37,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - N\u00e4chster Fragesteller: Johannes Selle f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":38,"sitzung":65,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":"1318","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, wir haben in diesem Jahr den 20. Jahrestag des Genozids in Ruanda begangen. Dieser Konflikt wurde wesentlich \u00fcber die Medien vorbereitet. Wir werden morgen UNMISS beschlie\u00dfen; dabei geht es um den Konflikt im S\u00fcdsudan. Ich glaube, dass man \u00fcber aufkl\u00e4rende, m\u00e4\u00dfigende und objektive Medien die Bev\u00f6lkerung dort hinter sich bringen kann, um diesen Konflikt zu beenden. Welche Bedeutung hat f\u00fcr Sie die Medienarbeit in der Konfliktl\u00f6sung und in der Krisenpr\u00e4vention?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":39,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720211,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ehrlich gesagt stehen wir, was die Rolle der Medien angeht, nach meiner Beurteilung nicht am Ende, sondern am Anfang einer Entwicklung. Wenn Sie gegenw\u00e4rtig die sozialen Medien betrachten, sehen Sie nicht nur im Zusammenhang mit dem Ukraine-Konflikt, sondern auch angesichts des Aufkommens etwa aus dem Mittleren Osten, dass wir eher am Anfang einer neuen Nutzung, Instrumentalisierung von Medien stehen, die wir so in diesem Umfang aus der Vergangenheit nicht kennen. Umso mehr kommt es darauf an, unabh\u00e4ngige Medien zu st\u00fctzen, um wenigstens eine Chance f\u00fcr die Wahrheit in solchen Auseinandersetzungen zu geben. Das werden wir mit den M\u00f6glichkeiten, die wir haben, auch weiterhin tun. Aber ehrlich gesagt glaube ich, dass allein die M\u00f6glichkeiten des Medientrainings und der Journalistenausbildung langfristig nicht ausreichen, um dieser Verformung und Instrumentalisierung der Medien wirksam etwas entgegenzusetzen. Da, glaube ich, stehen wir noch am Anfang unserer \u00dcberlegungen, wie darauf zu reagieren ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":41,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller: Dr. Rolf M\u00fctzenich f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":42,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Genauso wie die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen freuen auch wir uns, dass sich die Bundesregierung entschlossen hat, heute diesen Bericht vorzustellen. Ich h\u00e4tte nur gedacht, Sie w\u00fcrden sich noch mehr dar\u00fcber freuen, weil uns ja nach wie vor verbindet, dass dies damals eine gemeinsame Idee unserer beiden Fraktionen war. Ich kann auch verstehen, dass vonseiten der Linken ein bisschen \u00c4rger aufgekommen ist. Denn das, was die Bundesregierung unter konkreter Verantwortung versteht, stellt sich schlie\u00dflich etwas anders dar. Ich glaube, das macht die deutsche Au\u00dfenpolitik auch aus.\n\nHerr Bundesau\u00dfenminister, ich w\u00fcrde gerne auf die Rolle der NGOs hinweisen, die wahrscheinlich auch in diesem Bericht eine Rolle spielen. Insbesondere m\u00f6chte ich von Ihnen gerne erfahren, welche regionalen Schwerpunkte in diesem Bericht im Hinblick auf die Arbeit im Bereich der zivilen Krisenpr\u00e4vention erw\u00e4hnt werden, vor allem im Zusammenhang mit der Frage, wie die Vereinten Nationen in diesem Feld vonseiten Deutschlands gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":43,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720215,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der zahlenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfere Einsatz findet im Augenblick in Afrika statt. Aber ich habe in meinen Beispielen darauf hingewiesen: Wir haben auch Bez\u00fcge zu Ostasien und Lateinamerika. Hier werden sich aber nicht dieselben Schwerpunkte ausbilden wie bei den Eins\u00e4tzen im Bereich der zivilen Krisenpr\u00e4vention, die im Augenblick in Afrika durchgef\u00fchrt werden.\n\nIn Deutschland gibt es nach meiner Beurteilung - die ersten Treffen in meiner neuen Amtszeit fanden gerade statt - eine recht gute Vernetzung mit den hier t\u00e4tigen NGOs. Wir k\u00f6nnen auf umfangreiche, auch politikwissenschaftliche Expertise an Instituten zur\u00fcckgreifen. Wir geh\u00f6ren auf der internationalen Ebene - auch bei den Vereinten Nationen, denke ich - zu den wenigen, die die Vernetzung zwischen den Institutionen der VN und den NGOs vorantreiben. Wir haben das gerade erst beim gemeinsamen Kampf der Vereinten Nationen gegen Ebola unterstrichen, als wir daf\u00fcr geworben haben, die NGOs von vornherein und fr\u00fchzeitig mit einzubeziehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":45,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - Ich m\u00f6chte Ihr Einverst\u00e4ndnis voraussetzen, dass wir diese Regierungsbefragung verl\u00e4ngern. Wir k\u00f6nnen das tun; wir haben auch die Zeit daf\u00fcr. Es gibt n\u00e4mlich einige Kollegen, die noch Fragen stellen m\u00f6chten. - Gut, dann machen wir das.\n\nN\u00e4chste Fragestellerin: Dr. Franziska Brantner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":46,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Herr Au\u00dfenminister, erlauben Sie mir, Ihre Beobachtungsgabe, die Sie gerade mit Blick auf meine Kollegin erw\u00e4hnt haben, doch etwas zu relativieren, und zwar mit dem Hinweis darauf, dass der Haushalt 2014 am 27. Juni 2014 verabschiedet wurde. Da hatten Sie also doch einige Zeit.\n\nDavon unbenommen: Der Haushaltsansatz f\u00fcr den Bereich der Polizei ist f\u00fcr das Jahr 2015 halbiert worden. Habe ich Sie richtig verstanden, dass wir davon ausgehen k\u00f6nnen, dass dieser Haushaltsansatz mit Blick auf 2016 aufgestockt wird und die Mittel verdoppelt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":47,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":48,"sitzung":65,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Das war eine sehr kurze, sehr konkrete Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720220,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn ich als Bundesau\u00dfenminister f\u00fcr meinen eigenen Haushalt alleine Verantwortung tragen und entsprechende Zuteilungen beschlie\u00dfen k\u00f6nnte, dann k\u00f6nnte ich Ihnen das versprechen. Ich bleibe allerdings abh\u00e4ngig von der Entscheidung der Abgeordneten des Deutschen Bundestages und befinde mich in der Hand des Haushaltsausschusses. Aber Sie k\u00f6nnen versichert sein, dass ich aus eigenem Interesse das mir M\u00f6gliche tue, um \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten, damit auch die Haushaltsans\u00e4tze f\u00fcr diesen Bereich steigen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":50,"sitzung":65,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Wir unterst\u00fctzen Sie dabei!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":51,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frank-Walter Steinmeier. - N\u00e4chster Fragesteller: Wolfgang Gehrcke f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":52,"sitzung":65,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Da ein insgesamt sehr freundliches Klima hier herrscht, m\u00f6chte ich das noch ein bisschen verst\u00e4rken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720224,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":54,"sitzung":65,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich will Sie nicht entt\u00e4uschen. Schlie\u00dflich muss man ja nicht immer irgendwelchen Vorurteilen entsprechen.\n\nWir alle m\u00f6chten Au\u00dfenpolitik nat\u00fcrlich nicht von der Au\u00dfenlinie betrachten, sondern wir m\u00f6chten Au\u00dfenpolitik debattieren und gestalten. Deswegen, Herr Au\u00dfenminister, erlaube ich mir den Vorschlag, dass es nicht bei dieser Befragung bleibt, sondern dass der Aktionsplan, den die Bundesregierung vorgelegt hat und den wir alle noch nicht kennen, zum Gegenstand einer regul\u00e4ren Debatte hier im Parlament gemacht wird, in der \u00fcber au\u00dfenpolitische Grundlinien diskutiert wird. Wenn die SPD einverstanden ist - sie hat ja ihre Liebe zu den Gr\u00fcnen wiederentdeckt -, dann ergibt sich eine Gelegenheit, einmal \u00fcber Au\u00dfenpolitik konstruktiv zu streiten.\n\nIch fand zum Beispiel Ihr Stichwort von den funktionierenden Staaten au\u00dferordentlich wichtig und gut, weil das Gegenkonzept von Condoleezza Rice, n\u00e4mlich das kreative Chaos, dazu gef\u00fchrt hat, dass im Nahen und Mittleren Osten mittlerweile ein solches Chaos ausgebrochen ist. \u00dcber solche Fragen m\u00f6chte ich hier gerne streiten.\n\nWenn Sie einverstanden sind, kommt dieses Thema auf die Tagesordnung. Meine Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin hat in Form eines Nickens signalisiert, dass ich das hier sagen darf, sie kritisiert mich aber, wenn wir alleine sind. Ich m\u00f6chte wissen, wie Sie dar\u00fcber denken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":55,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"In der Regel bestimmt der Bundestag die Tagesordnung des Bundestages. Selbstverst\u00e4ndlich ist Frank-Walter Steinmeier, wenn die Kolleginnen und Kollegen beschlie\u00dfen sollten, dass es dazu einen Tagesordnungspunkt geben sollte, eingeladen, an dieser Debatte teilzunehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":56,"sitzung":65,"speaker":"Edelgard Bulmahn [SPD]","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Das machen wir dann auch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":57,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ist das in Ihrem Sinne, Herr Minister? - Ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720229,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720230,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich will nur die Feststellung anschlie\u00dfen, dass der Bundestag bisher auch ohne mein Einverst\u00e4ndnis die Tagesordnung selbst bestimmt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":60,"sitzung":65,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wen sollte ich denn sonst fragen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":61,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"So bleibt das auch. - N\u00e4chste Fragestellerin ist Sibylle Pfeiffer f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":62,"sitzung":65,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":"1711","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Au\u00dfenminister, ich gehe einmal davon aus, dass Sie in einer solchen Debatte dann reden d\u00fcrften. Ich will gerne hinterherschicken, dass wir das unterst\u00fctzen werden.\n\nGlauben Sie nicht auch, dass es sich geradezu anbietet, sehr geehrter Herr Au\u00dfenminister, dass sich die Entwicklungspolitik und die Au\u00dfenpolitik gerade in diesem Bereich noch enger vernetzen und noch enger verzahnen, zumal wir in dem Bereich nicht nur Sonderinitiativen haben, wenn es etwa wie bei der Fl\u00fcchtlingspolitik um humanit\u00e4re Hilfe geht, und es, vorbehaltlich der Zustimmung des Haushaltsausschusses in der morgigen Sitzung, im Bereich des zivilen Friedensdienstes zu einer entsprechenden Mittelerh\u00f6hung kommen wird? Das sage ich auch zum Erkenntnisgewinn f\u00fcr unsere Kollegen von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":63,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720235,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. - Ich glaube, wir machen hier gute Fortschritte. Die Syrien-Konferenz war daf\u00fcr ein gutes Beispiel: Der Kollege M\u00fcller und ich haben diese Konferenz gemeinsam vorbereitet und durchgef\u00fchrt. Auch heute Morgen, als wir den Bericht vorgelegt haben, hat Herr M\u00fcller im Kabinett dazu Stellung genommen und aus seinem Bereich dargestellt, was das BMZ zur internationalen Krisenpr\u00e4vention beitr\u00e4gt. Ich glaube, wir sind auf einem guten Wege, die enge Zusammenarbeit nicht nur in Berichten festzuhalten, sondern sie auch durch t\u00e4tigen Beweis mit Leben zu erf\u00fcllen. - Danke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":65,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin ist Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":66,"sitzung":65,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie mich nicht gesehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":67,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Wir haben auch Sie gesehen, keine Angst. Hier geht es ganz korrekt zu. Aber jetzt ist erst einmal Frau Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer an der Reihe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":68,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00e4tte notfalls auch Kathrin Vogler den Vorrang gelassen. - Vielen Dank auch von meiner Seite f\u00fcr die - man kann es fast so sagen - pr\u00e4ventive Behandlung des Berichts hier im Bundestag, der uns allen noch nicht vorliegt.\n\nIm Titel stehen nicht nur die zivile Krisenpr\u00e4vention, sondern auch die Konfliktl\u00f6sung und die Friedenskonsolidierung. In gar nicht so weiter Entfernung von uns gibt es mehrere eingefrorene Konflikte. Wir haben in der Ukraine-Krise gemerkt, welche entscheidende Rolle in einem solchen Konflikt, der sich auf OSZE-Gebiet abspielt, die OSZE spielen kann.\n\nDeswegen meine Frage: Wird eine m\u00f6gliche Rolle der OSZE, auch eine m\u00f6gliche St\u00e4rkung der OSZE im Umsetzungsbericht behandelt? Gibt es \u00dcberlegungen dazu, wie man mit den eingefrorenen Konflikten in der ehemaligen Sowjetunion umgehen kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":69,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720241,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, das ist nicht so sehr eine Frage der Erw\u00e4hnung im Bericht, sondern ich bin zutiefst der \u00dcberzeugung, dass der Ukraine-Konflikt uns vor Augen gef\u00fchrt hat, dass sich Teile der europ\u00e4ischen Friedensarchitektur, die viele f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig gehalten haben, doch als sehr notwendig erweisen, und die OSZE geh\u00f6rt dazu.\n\nDas haben wir nicht sozusagen als blo\u00dfes Bekenntnis in den Bericht hineingeschrieben. Pr\u00e4gender und deutlicher ist vielmehr, dass wir die Bereitschaft erkl\u00e4rt haben, im Jahr 2016 - in schwierigen Zeiten - den Vorsitz der OSZE zu \u00fcbernehmen. Dies geschieht durchaus mit der Absicht, unseren Teil dazu beizutragen, dass die OSZE k\u00fcnftig wieder st\u00e4rker aktionsf\u00e4hig sein wird, als sie es in der Vergangenheit war. Letzteres hatte nicht nur institutionelle Gr\u00fcnde, sondern sie war sicherlich auch in den vergangenen Jahren, in denen es zwischen Europa, den USA auf der einen Seite und Russland auf der anderen Seite einigerma\u00dfen lief, schlicht und einfach nicht nachgefragt. Aber es gibt auch institutionelle Begrenzungen innerhalb der OSZE, die das Gesch\u00e4ft sehr schwerf\u00e4llig machen.\n\nWir m\u00fcssen uns, und zwar nicht nur wir allein, sondern gemeinsam mit den L\u00e4ndern, die die n\u00e4chsten drei Vorsitze \u00fcbernehmen - das wird nach Lage der Dinge zun\u00e4chst Serbien sein, dann wir und danach m\u00f6glicherweise \u00d6sterreich; das wird demn\u00e4chst entschieden werden -, auch dar\u00fcber Gedanken machen, wie man die OSZE f\u00fcr die Zukunft reformieren kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":71,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Es gibt noch vier Kolleginnen und Kollegen, die sich zu diesem Themenbereich zu Wort gemeldet haben. Diese Wortmeldungen lasse ich zu. Ansonsten wird zu diesem Themenbereich keine Wortmeldung mehr zugelassen. - Der N\u00e4chste ist Peter Meiwald f\u00fcr die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":72,"sitzung":65,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, wir erleben aktuell eine massive Ausweitung der Diskussion \u00fcber milit\u00e4rische bzw. wehrtechnische Krisenintervention bis hin zur Forderung nach Erh\u00f6hung des Verteidigungsetats. Dabei sind aus meiner Sicht die Ergebnisse der Milit\u00e4reins\u00e4tze gerade im Bereich der Konflikt-l\u00f6sung und Friedenskonsolidierung in der R\u00fcckschau betrachtet eher ern\u00fcchternd. Wir engagieren uns von -Afghanistan \u00fcber Mali bis nach Centrafrique, werden aber Jahr f\u00fcr Jahr immer nur mit der Feststellung konfrontiert: Eigentlich hat das nicht wirklich etwas bewirkt.\n\nGleichzeitig werden - das ist schon angesprochen worden - die Mittel f\u00fcr zivile Konfliktpr\u00e4vention im Etat leicht gek\u00fcrzt. M\u00fcssten wir nicht eigentlich das politische Signal aussenden, dass wir daraus die Konsequenz ziehen m\u00fcssen, viel st\u00e4rker umzusteuern, und zwar weg von der milit\u00e4rischen Intervention hin zu zivilen Ma\u00dfnahmen? Ich hatte gerade im Sommer die M\u00f6glichkeit, in Kolumbien die hochinteressanten Projekte in diesem Bereich kennen- und sehr sch\u00e4tzen zu lernen.\n\nDeswegen ist meine konkrete Frage: Wo und in welchen Bereichen wollen Sie in der Zukunft die Schwerpunkte setzen? Der Kollege van Aken hat es angesprochen. Sollen sie eher im Bereich ZFD, in der Mediation oder in der St\u00e4rkung der Polizeikr\u00e4fte liegen? Diese Fragen h\u00e4tte ich gerne beantwortet. Wo wollen Sie die Priorit\u00e4ten setzen, und wie wollen Sie das zuk\u00fcnftig finanziell st\u00e4rken? - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":73,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720245,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich glaube nicht, dass es eine Zunahme der Debatten \u00fcber milit\u00e4rische Auseinandersetzungen und bewaffnete Konflikte gibt; es ist vielmehr Realit\u00e4t, dass wir eine Zunahme von bewaffneten Konflikten haben. Dagegen l\u00e4sst sich nicht einfach Krisenpr\u00e4vention beschlie\u00dfen, sondern wir m\u00fcssen an der richtigen Stelle beim Aufbau von Strukturen helfen, die fragile Staaten m\u00f6glichst gar nicht erst in einen Zustand kommen lassen, aus dem bewaffnete Konflikte entstehen.\n\nZivile Krisenpr\u00e4vention kommt dann zu sp\u00e4t - dar\u00fcber sind wir uns hoffentlich einig -, wenn der Konflikt oder gar der Krieg schon ausgebrochen ist. Deshalb kann ich nur daf\u00fcr pl\u00e4dieren, \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten, dass man, auch wenn das vielleicht der unangenehmere Teil der zivilen Krisenpr\u00e4vention ist, den Aufbau von Sicherheit nicht in irgendeiner Weise diskreditiert. Das geh\u00f6rt dazu, das muss sein, und es ist nicht weniger wichtig als der Aufbau von stabilen und rechtsstaatlichen Verwaltungsstrukturen.\n\nIch kann nicht einfach selbst entscheiden, dass wir zuk\u00fcnftig einen neuen Schwerpunkt auf Auss\u00f6hnungsarbeit setzen. Das richtet sich ein bisschen nach der Nachfrage. Wir k\u00f6nnen heute ungef\u00e4hr absehen, wo solche Beratungshilfen f\u00fcr die Zukunft m\u00f6glicherweise verlangt werden. Gegenw\u00e4rtig ist das in Kolumbien der Fall. In Korea habe ich in einem Erfahrungsaustausch \u00fcber die Wiedervereinigung gesprochen. Ich hoffe nur, dass wir irgendwann auch so weit sind, dass aus der Ukraine eine entsprechende Nachfrage kommt, weil wir dann zu der Aufarbeitung eines Konfliktes kommen, der dann hoffentlich vor\u00fcber ist. Ob und wann wir da hinkommen, kann ich zum jetzigen Zeitpunkt leider nicht in Aussicht stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":75,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frank-Walter Steinmeier. - Kathrin Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":76,"sitzung":65,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, auch an Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie es schaffen, dass wir \u00fcber dieses ernsthafte Thema mit einem Schuss Humor beraten k\u00f6nnen.\n\nHerr Steinmeier, mir ist aufgefallen, dass Sie - auch beim Bericht - auf die staatlichen Handlungsm\u00f6glichkeiten stark fixiert sind. Ich m\u00f6chte an das anschlie\u00dfen, wonach der Kollege Meiwald gefragt hat. Wir haben eine Vorstellung von dem, was in dem Bericht stehen k\u00f6nnte; denn meine Fraktion hat eine Kleine Anfrage zur zivilen Krisenpr\u00e4vention und Konfliktl\u00f6sung gestellt. Dabei ist uns in der Antwort der Bundesregierung aufgefallen, dass die zivilgesellschaftlichen Ma\u00dfnahmen, also das, was in Zusammenarbeit mit den NGOs entsteht, in Ihrem Haus offensichtlich nicht ganz so hoch bewertet werden wie andere Aspekte. So fehlt uns zum Beispiel - das finde ich sehr schade - die entsprechende Wertsch\u00e4tzung der Arbeit, die das IfA und das CIVIC-Institut leisten, durch die Bundesregierung. Ich halte die Projekte, die in Zusammenarbeit mit NGOs durchgef\u00fchrt werden, auf jeden Fall f\u00fcr sehr wichtig.\n\n\u00dcber den zivilen Friedensdienst haben wir fast noch gar nicht gesprochen. Das mag damit zu tun haben, dass das nicht in Ihre Zust\u00e4ndigkeit f\u00e4llt. Aber schon das l\u00e4sst Fragen zur Ressortzusammenarbeit aufkommen. Zudem muss ich Ihnen an einer anderen Stelle widersprechen. Tats\u00e4chlich kann man auch ohne Milit\u00e4r intervenieren, zum Beispiel im Rahmen des zivilen, unbewaffneten Peacekeeping. Dazu teilt uns die Bundesregierung mit, dass sie das eigentlich gar nicht unterst\u00fctzen m\u00f6chte. Das finde ich sehr bedauerlich. Ich w\u00fcnsche mir, dass sich hier etwas ver\u00e4ndert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":77,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720249,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Mir ist schleierhaft, wie Sie meinen Ausf\u00fchrungen entnehmen k\u00f6nnen, dass ich die Arbeit der NGOs hier oder im Ausland in irgendeiner Weise untersch\u00e4tze. Die NGOs geh\u00f6ren zu unserer t\u00e4glichen Arbeit. Wir arbeiten mit Hunderten NGOs in Krisengebieten und solchen Gebieten, die in n\u00e4chster Zeit hoffentlich nicht zu Krisengebieten werden, auf das Engste zusammen. Trotzdem muss ich als zust\u00e4ndiger Minister letztendlich eine Entscheidung f\u00e4llen. Wenn meine Grundentscheidung ist, dass wir auf die Auspr\u00e4gung von Sicherheitsstrukturen gerade in fragilen Gemeinwesen nicht v\u00f6llig verzichten k\u00f6nnen, dann sind sicherlich bestimmte Mittel gebunden, die wir nicht ohne Weiteres an NGOs weitergeben k\u00f6nnen. Hier gibt es einen Zusammenhang; das ist richtig. Dass es einen solchen Zusammenhang gibt, bedeutet aber nicht, dass die Schwerpunkte, die nach unserer Entscheidung gesetzt werden sollen, v\u00f6llig falsch sind.\n\nIch hoffe, dass Sie die Entscheidungen, die wir getroffen haben, nicht missverstehen, insbesondere nicht als eine Minderbeachtung der T\u00e4tigkeit ziviler Organisationen. Das w\u00e4re jedenfalls ein v\u00f6llig falscher Schluss. Wenn Sie mit den entsprechenden Personen und Pers\u00f6nlichkeiten Kontakt haben, dann wissen Sie, dass ich erst vor wenigen Tagen das IfA besucht und dort vorgetragen habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":79,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die vorletzte Fragestellerin ist Dr. B\u00e4rbel Kofler f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":80,"sitzung":65,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":"1772","speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Ich m\u00f6chte bei einem Punkt nachfragen. Herr Minister, w\u00e4hrend Ihrer Afrikareise haben Sie auch Addis Abeba besucht und gesehen, was die Afrikanische Union selbst tut, um zivile Kr\u00e4fte auszubilden. Das Zentrum f\u00fcr Internationale Friedenseins\u00e4tze in Berlin ist diesbez\u00fcglich sehr aktiv. Wenn ich die Aktivit\u00e4ten dieses Zentrums richtig verstanden habe, dann wird versucht, afrikanische Staaten zu ermuntern, selbst Friedenspersonal auszubilden. K\u00f6nnen Sie in diesem Zusammenhang noch einmal auf die Rolle des Ausw\u00e4rtigen Amts eingehen? Wie kann man das Potenzial, das in Afrika aufgrund der dortigen Aktivit\u00e4ten entsteht, besser nutzen und den damit verbundenen Prozess besser voranbringen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":81,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kofler. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720253,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ohne die Zusammenarbeit zwischen Ausw\u00e4rtigem Amt und dem Deutschen Bundestag g\u00e4be es das gar nicht, was Sie eben beschrieben haben. Wir geh\u00f6ren zu denjenigen, die \u00fcberhaupt eine Einrichtung geschaffen haben, in der Screening von entsprechenden Experten betrieben und ein Pool von Personen aufgebaut wird, die international beratend zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnen und die im Zweifel bei Regionalorganisationen - zum Teil nur zeitweise - unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden k\u00f6nnen, zum Beispiel bei der Afrikanischen Union oder bei Unterorganisationen der Afrikanischen Union. Das ist das Versprechen, das ich gegen\u00fcber der Pr\u00e4sidentin der AU letztens abgegeben habe. Ich glaube, dazu k\u00f6nnen wir auch stehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":83,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die letzte Fragestellerin zu diesem Themenbereich ist Agnieszka Brugger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":84,"sitzung":65,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Au\u00dfenminister, ich bin explizit sehr dankbar f\u00fcr den Hinweis des Kollegen M\u00fctzenich. Das war ein gemeinsames rot-gr\u00fcnes Projekt, das eine fr\u00fchere Bundesregierung auf den Weg gebracht hat; das war eine gemeinsame sehr gute Idee. Deshalb haben wir auch immer aus der Opposition heraus den Anspruch, das weiterzuverfolgen und zu st\u00e4rken.\n\nJetzt ist in der Nachbetrachtung der letzten Jahre immer wieder das Thema Koh\u00e4renz aufgekommen. Die Umsetzung des Aktionsplans erfolgt sehr stark \u00fcber den Ressortkreis \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention\u201c, wo die verschiedenen Ministerien unter Ihrer Federf\u00fchrung an einem Tisch sitzen. Wir finden, man sollte diese gute gemeinsame Idee politisch aufwerten. Deshalb wollte ich Sie fragen, wie Sie zu der Idee stehen, das auf Staatssekret\u00e4rsebene, also eine Ebene h\u00f6her, anzusiedeln und eine bessere Zusammenarbeit auf den Weg zu bringen.\n\nIch will an dem Punkt darauf hinweisen: Ich teile zwar nicht die Ergebnisse, aber auch bei anderen Themen hat die Bundesregierung genau solche Ma\u00dfnahmen ergriffen, um solche Themen voranzubringen. Bei der Freiz\u00fcgigkeit teile ich, wie gesagt, nicht die Ergebnisse dieses Ausschusses, aber da hat die Bundesregierung selber gesagt: Dieser Ausschuss an sich war ein Erfolgsmodell.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":85,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720257,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich kenne den Vorschlag. Er ist auch bei uns im Hause diskutiert worden.\n\nErlauben Sie mir, dass ich ein bisschen Skepsis streue. Wenn man jahrelang mit Gro\u00dforganisationen gearbeitet hat, dann wei\u00df man, dass das Hochzoomen von Aufgaben nicht unbedingt der intensiven Bearbeitung dient; will sagen: Nat\u00fcrlich l\u00e4uft bei den Staatssekret\u00e4ren im Augenblick ganz vieles zusammen, auch vieles von dem, was im Augenblick aktuelles Krisenmanagement ist. Ich wei\u00df nicht, ob es der pr\u00e4ventiven Krisenarbeit und der Krisenvorsorge tats\u00e4chlich hilft, wenn wir auch noch dieses Thema in die oberste Spitze der Organisation verlagern, wo es dann mit den ganzen tagespolitischen Aufgaben konkurriert.\n\nIch habe gar nichts dagegen, auch dar\u00fcber noch einmal nachzudenken. Nur, ich glaube, wenn man das zu Ende denkt, wird es der intensiveren Bearbeitung und Vorbereitung dessen, was zur zivilen Krisenvorsorge zu tun ist, nicht unbedingt dienlich sein. Das Hochzoomen wird gerade bei solchen Fragen nicht unbedingt bessere Ergebnisse produzieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":87,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - Wir sind jetzt am Ende des Themenbereichs angekommen. Vielen Dank auch an Sie, werter Herr Minister, dass wir l\u00e4nger die M\u00f6glichkeit zu einem Dialog hatten.\n\nGibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Ich sehe die Wortmeldung der Kollegin Steffi Lemke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":88,"sitzung":65,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich w\u00fcrde Sie gerne fragen, ob Sie es als sinnvoll erachten w\u00fcrden, wenn dem Parlament in Zukunft die Tagesordnung der Kabinettssitzung zugehen w\u00fcrde, damit wir diesen Teil der Fragestunde sinnvoll gestalten k\u00f6nnen. Wir Parlamentarier verf\u00fcgen gegenw\u00e4rtig nicht \u00fcber die Tagesordnung der Kabinettssitzung. Es w\u00fcrde vielleicht Sinn machen, wenn wir sie kennen w\u00fcrden. Vielleicht ist es generell im 21. Jahrhundert dem Transparenzgedanken nicht abtr\u00e4glich, wenn auch die \u00d6ffentlichkeit das erfahren k\u00f6nnte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":89,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich bin mir nicht sicher, Frau Kollegin, ob diese Frage Thema der heutigen Kabinettssitzung war; denn danach habe ich gefragt. Falls nicht, w\u00fcrde ich gleich zu den sonstigen Fragen an die Bundesregierung \u00fcberleiten. - Frank-Walter Steinmeier, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720261,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es w\u00fcrde mich wundern, wenn Sie tats\u00e4chlich nicht im Besitz von Kenntnissen \u00fcber die heutigen Beratungen im Kabinett sind. Aber ich nehme die Frage gerne mit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":91,"sitzung":65,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":92,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gibt es dar\u00fcber hinaus weitere sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Die sehe ich nicht. Dann noch einmal herzlichen Dank f\u00fcr die, wie ich finde, sehr intensive Regierungsbefragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/3103\n\nDie Fragen werden in der \u00fcblichen Reihenfolge aufgerufen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin Brugger auf:\n\nGibt es nach Kenntnis der Bundesregierung aktive oder ehemalige Bundeswehrangeh\u00f6rige bzw. Reservistinnen und Reservisten, die ein taktisches Training oder eine Produkteinweisung der CenturioGroup absolviert haben, und welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber ehemalige und aktive Bundeswehrangeh\u00f6rige, die als Ausbilder an einem taktischen Training oder einer Produkteinweisung der CenturioGroup teilgenommen haben oder teilnehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":93,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Brugger, ich antworte Ihnen wie folgt: Dem Bundesministerium der Verteidigung liegen derzeit keine Erkenntnisse \u00fcber die Teilnahme von aktiven Bundeswehrangeh\u00f6rigen bzw. Reservistinnen und Reservisten als Trainingsteilnehmer oder Ausbilder an einem taktischen Training oder einer Produkteinweisung der CenturioGroup vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":94,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wie ich sehe, haben Sie, Frau Brugger, keine Nachfragen.\n\nFrage 2 der Abgeordneten Katrin Kunert - Herkunft der an Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr teilnehmenden Soldaten - wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe Frage 3 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4lt die Bundesregierung ihre dem Entwurf f\u00fcr die neue Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung mit der Deutschen Bahn AG (DB AG; LuFV II) zugrunde liegenden Dividendenzahlungen durch die DB AG f\u00fcr realistisch, obwohl die tats\u00e4chliche Dividendenzahlung f\u00fcr das Jahr 2013 deutlich geringer als erwartet ausfiel (vergleiche Handelsblatt vom 13. M\u00e4rz 2014), und sinken die in der LuFV II vorgesehenen Betr\u00e4ge des Bundes f\u00fcr die Ersatzinvestitionen an die DB AG, wenn die Dividendenerwartung nicht erf\u00fcllt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720266,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Bei den eingeplanten Dividendenzahlungen handelt es sich um die Dividende auf Basis der aktuellen Ergebnisplanung der Deutschen Bahn AG. Diese Dividende soll k\u00fcnftig vollst\u00e4ndig in die -Schieneninfrastruktur reinvestiert werden. Die neue -Dividendenregelung der LuFV II bedeutet, dass die Nachsteuerergebnisse der bundeseigenen Eisenbahnin-frastrukturunternehmungen an den Bund ausgesch\u00fcttet werden und von dort vollst\u00e4ndig wieder in die Schiene investiert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":96,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Herr Gastel, Sie haben das Wort zu Ihrer ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":97,"sitzung":65,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr den Versuch einer Antwort. Das war aber keine Antwort auf meine Frage; denn meine Frage war ja: H\u00e4lt die Bundesregierung die Annahmen \u00fcber die konkrete H\u00f6he der Dividendenzahlungen f\u00fcr angemessen und f\u00fcr realistisch aufgrund der Erfahrung aus dem letzten Jahr, wo die Dividende deutlich niedriger ausfiel, als sie von Finanzminister Sch\u00e4uble im Haushalt eingeplant war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720269,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, wir halten diese Dividende f\u00fcr realistisch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":99,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":100,"sitzung":65,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Meine Nachfrage zu Ihrer Antwort: Ist es nicht zu bef\u00fcrchten, dass die DB, um diese Dividende zu erwirtschaften, zus\u00e4tzlichen Druck auf die H\u00f6he der Trassengeb\u00fchren aus\u00fcbt und dass die Trassengeb\u00fchren, die ja schon in den vergangenen Jahren oberhalb der Inflation gestiegen sind, dann erst recht noch weiter steigen, wodurch die L\u00e4nderetats entsprechend belastet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720272,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Auch das bef\u00fcrchten wir nicht, weil unsere Annahmen auf den Ergebnissen intensiver Verhandlungen mit der Deutschen Bahn beruhen und weil wir uns die Planungszahlen genau angesehen haben. Im \u00dcbrigen weise ich an dieser Stelle noch einmal auf den Qualit\u00e4tssprung hin, dass es erstmals m\u00f6glich ist, die kompletten Bahndividenden in die Infrastruktur zu reinvestieren. Zum Beispiel f\u00e4llt ab 2016 der Tatbestand weg, dass 53 Millionen Euro in den allgemeinen Haushalt flie\u00dfen, also dem BMF zugutekommen, sodass wir den Bereich Schiene tats\u00e4chlich als echten Finanzierungskreislauf darstellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":102,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage des Kollegen Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":103,"sitzung":65,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen, was der Kollege Gastel herauszufinden versucht hat: Inwieweit ist eine Varianz vorgesehen? Von einer Summe, die eine Dividendenaussch\u00fcttung mit sich bringt, auszugehen und danach die Berechnung vorzunehmen, ist das eine; sich gleichwohl auf Abweichungen nach unten, vielleicht aber auch nach oben vorzubereiten und vor diesem Hintergrund zu bewerten, welche Ersatzinvesti-tionen - die Summen waren f\u00fcr etwas anderes vorgesehen - sinnvoll sind, ist das andere. Ist da sowohl nach oben als auch nach unten noch Luft vorhanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720275,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sollte die Bahn die notwendigen Ergebnisse nicht erzielen, machen wir keine Abstriche bei der Qualit\u00e4t. Dass wir solche Abstriche machen, ist, glaube ich, die Hauptsorge. Sollte die Bahn mehr erwirtschaften, bekommt sie hierf\u00fcr etwas zur\u00fcck in Form von mehr M\u00f6glichkeiten, in ihre Infrastruktur zu investieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":105,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zu Frage 4 des Abgeordneten Matthias Gastel:\n\nWeshalb sieht der Entwurf f\u00fcr die LuFV II vor, dass wesentliche Aspekte bei den Bahnh\u00f6fen nicht j\u00e4hrlich in Form von Qualit\u00e4tskennziffern bewertet werden sollen, sondern nur alle zwei Jahre - Fahrtreppen -, alle drei Jahre - Hallen, D\u00e4cher, Bahnsteige und Unterf\u00fchrungen - oder alle vier Jahre - Beleuchtungsmasten -, obwohl die Zahlungen des Bundes an die DB AG j\u00e4hrlich erfolgen sollen und bei einer Laufzeit der neuen LuFV II von f\u00fcnf Jahren manche Qualit\u00e4tsmerkmale dann nur ein- oder zweimal erhoben werden?\n\nFrau Reiche, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720277,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, auf Anregung des Bundesrechnungshofes wurden die Regelzyklen f\u00fcr einzelne Objektklassen, zum Beispiel f\u00fcr Bahnsteige, seitens des -Verkehrsministeriums in Abstimmung mit der DB Station & Service AG im LuFV-II-Entwurf gegen\u00fcber der LuFV I bereits verk\u00fcrzt, sodass mindestens einmal w\u00e4hrend des LuFV-II-Zeitraums eine Zustandsbewertung erfolgen muss.\n\nEiner solchen Bewertung liegen zum Beispiel im Fall der Hallen, D\u00e4cher und Unterf\u00fchrungen teilweise sehr aufwendige Untersuchungen von Ingenieurbauwerken zugrunde. Aus der Bewertung aller in einer Verkehrs-station vorhandenen Instandhaltungsobjekte wird \u00fcber einen sehr komplizierten Algorithmus dann die Gesamtnote einer Station gebildet. Grunds\u00e4tzlich baut das Bewertungssystem LuFV dabei auf dem Bewertungs- und \u00dcberwachungssystem f\u00fcr die Instandhaltung der DB Station & Service AG auf, das auf technischen Erfordernissen beruht.\n\nAngesichts von \u00fcber 50 000 zu bewertenden Instandhaltungsobjekten soll und muss auch hier die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zwischen Aufwand und Ergebnis gewahrt bleiben. Zudem ist nicht davon auszugehen, dass sich jedes einzelne Bewertungsergebnis innerhalb eines Jahres ver\u00e4ndert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":107,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Reiche. - Matthias Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":108,"sitzung":65,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Da muss ich nat\u00fcrlich nachfragen. Weil Sie sagten, Sie h\u00e4tten mit diesem Zyklus bereits auf eine Kritik des Bundesrechnungshofes reagiert, frage ich mich schon, weshalb der Bundesrechnungshof den Zyklus, wie Sie ihn jetzt vorschlagen, so heftig kritisiert. Bei Fahrtreppen zum Beispiel braucht man keinen gro\u00dfen Aufwand zu treiben, um festzustellen, ob sie funktionieren oder nicht, und sie funktionieren eben sehr h\u00e4ufig nicht. Weshalb also nicht die j\u00e4hrliche Bewertung beispielsweise der Fahrtreppen? Es gibt j\u00e4hrlich Geld daf\u00fcr, dass sie funktionieren, und dann sollte auch j\u00e4hrlich nachgewiesen werden, dass sie funktionieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720280,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir bewerten die Fahrtreppen jetzt alle zwei Jahre; darauf haben Sie in Ihrer Frage schon hingewiesen. Sie stellen aber darauf ab, dass wir alle 50 000 einzelnen Objekte einmal j\u00e4hrlich bewerten. Hier stehen Aufwand und Nutzen in keinem Verh\u00e4ltnis. Das Ziel muss sein, die Qualit\u00e4tsstandards weiter zu erh\u00f6hen und auf M\u00e4ngel zu reagieren. Wir sind der Auffassung, dass die jetzt gefundenen Zyklen definitiv eine Verbesserung sind, ohne dass das Gesamtsystem \u00fcberfordert wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":110,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, Sie sind - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":111,"sitzung":65,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Nicht zufrieden!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720283,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nicht zufrieden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":113,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Aber Sie fragen jetzt nicht weiter nach, Herr Gastel? - Gut.\n\nUm die gesch\u00e4tzten Einnahmen aus der geplanten In-frastrukturabgabe geht es in den Fragen 5 und 6 der Kollegin Dr. Valerie Wilms. Sie werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 7 des Kollegen Herbert Behrens:\n\nInwiefern ist es rechtlich abgesichert, dass in dem vom Bundeskabinett am 5. November 2014 beschlossenen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes ein einheitlicher Mautteilsatz f\u00fcr die verursachten Luftverschmutzungskosten gleicherma\u00dfen f\u00fcr alle Lkw-mautpflichtigen Fahrzeuge gilt, somit zuk\u00fcnftig also ein 7,5-Tonnen-Lkw den gleichen Aufschlag zu zahlen hat wie ein 40\u001eTonnen-Lkw - bitte begr\u00fcnden -, und inwieweit teilt die Bundesregierung die in seiner schriftlichen Stellungnahme zum Gesetz ge\u00e4u\u00dferten Bedenken des Bundesverbandes G\u00fcterkraftverkehr Logistik und Entsorgung, BGL, e. V., dass durch die geplante neue Differenzierung des Mautteilsatzes f\u00fcr die Infrastrukturkosten zwischen vier- und f\u00fcnfachsigen Fahrzeugen ein fataler, weil sich selbst finanzierender Anreiz zur Umr\u00fcstung des Fuhrparks von f\u00fcnf- zu vierachsigen Fahrzeugen entsteht, was angesichts der im Vergleich zu den beschlossenen, ab dem 1. Januar 2015 geltenden Mauts\u00e4tzen - 0,131 Euro pro Kilometer - mit dem geplanten neuen Mautteilsatz f\u00fcr vierachsige Lkw - 0,117 Euro pro Kilometer - erhebliche Mindereinnahmen zur Folge haben k\u00f6nnte?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720285,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Behrens, der Mautteilsatz f\u00fcr die verursachten Luftverschmutzungskosten bleibt beim Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes gegen\u00fcber dem Zweiten Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes unver\u00e4ndert. Die Eurovignetten-Richtlinie gibt die H\u00f6chstbetr\u00e4ge f\u00fcr die Anlastung der Kosten der Luftverschmutzung f\u00fcr alle Euroklassen vor. Die externen Kosten der Luftverschmutzung wurden im Wegekostengutachten berechnet. Sie liegen oberhalb dieser H\u00f6chstbetr\u00e4ge, sodass die Maximalwerte gem\u00e4\u00df EU-Richtlinie ber\u00fccksichtigt sind.\n\nDie Bundesregierung teilt nicht die vom BGL, vom Bundesverband G\u00fcterkraftverkehr Logistik und Entsorgung, genannte Bef\u00fcrchtung, dass f\u00fcnfachsige Lkw in gro\u00dfer Zahl durch vierachsige Lkw ersetzt werden, um Maut zu sparen. Insgesamt ist die Lkw-Maut f\u00fcr die Transportunternehmen nur ein Kostenfaktor neben anderen wie zum Beispiel den Dieselpreisen oder den Personalkosten. Die Unternehmen werden insoweit unter Ber\u00fccksichtigung aller kostenrelevanten Faktoren ihren Fuhrpark und die Beladung optimieren. Allein die Mauts\u00e4tze d\u00fcrften hier nicht zu nennenswerten Umstellungen f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":115,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, haben Sie eine R\u00fcckfrage? - Das sieht so aus, ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":116,"sitzung":65,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das sieht der Bundesverband G\u00fcterkraftverkehr offenbar anders.\n\nAuch an anderer Stelle hat der BGL darauf hingewiesen, dass es Unstimmigkeiten bez\u00fcglich der Basismauts\u00e4tze f\u00fcr die 3,5-Tonner und die 7,5-Tonner gibt, weil das Wegekostengutachten nicht zwischen 3,5- und 7,5\u001eTonnern differenziert. Im Gesetzentwurf ist die Rede davon, dass sich die Gutachter dieses Problems noch einmal annehmen wollen. Ist das bereits erfolgt? Oder wann ist das zu erwarten? Was hat diese Aussage f\u00fcr mich zu bedeuten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720288,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir die Mautklassen deutlich ausweiten. Wir haben in Zukunft vier statt bisher zwei Achsklassen und sechs Schadstoffklassen; das hei\u00dft insgesamt 24 unterschiedliche Mauts\u00e4tze. Das ist eine deutlich genauere, aber damit auch kompliziertere Spreizung als bisher. Wir wollen damit darauf reagieren, dass ja auch im Logistikverkehr individuelle Angebote \u00fcblich sind.\n\nAllerdings kann ich Ihnen insofern recht geben, als es bei pauschalen Regelungen immer Einzelf\u00e4lle geben kann, wo die Regelung in dem einen oder anderen Fall ungerecht erscheint. Wir glauben aber, dass eine weitere Differenzierung zu einer unn\u00f6tigen Verkomplizierung f\u00fchren w\u00fcrde. Am Ende liefe es ja sozusagen darauf hinaus, gewichtsbezogen jedes einzelne Fahrzeug zu bewerten. Ob das zu bewerkstelligen ist, wage ich zu bezweifeln. Insofern machen wir jetzt mit unserem Schritt - vier verschiedene Achsklassen und sechs Schadstoffklassen - einen deutlichen Schritt nach vorne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":118,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 8 des Abgeordneten Herbert Behrens:\n\nHaften die Gesellschafter der Toll Collect GmbH f\u00fcr Schadensersatzanspr\u00fcche aus dem Schiedsverfahren I - bis zu 7 Milliarden Euro; bitte begr\u00fcnden -, und, sollte ein derartiger Haftungsdurchgriff in den Betreibervertrag nicht implementiert sein, welchen Einfluss h\u00e4tte dies auf eine Neuausschreibung der Anteile der Toll Collect GmbH zum Beispiel nach dem Ziehen der Calloption, wenn Toll Collect GmbH dann in Milliardenh\u00f6he belastet w\u00e4re?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720290,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Behrens, die mit der Mauterhebung beauftragte Projektgesellschaft Toll Col-lect GmbH ist nicht Beklagte des vom Bund wegen des versp\u00e4teten Starts der Erhebung streckenbezogener Lkw-Maut und wegen anderer Verletzungen des Maut-Betreibervertrages gef\u00fchrten Schiedsverfahrens. Die Toll Collect GmbH wird daher auch durch einen f\u00fcr den Bund g\u00fcnstigen Ausgang dieses Schiedsverfahrens nicht belastet. Vielmehr richtet der Bund in diesem Schiedsverfahren seine Anspr\u00fcche gegen die Toll Collect GbR als Auftragnehmerin des Mautbetreibervertrags und deren Gesellschafter Deutsche Telekom AG und Daimler Financial Services AG. Die beklagte Toll Collect GbR als Beklagte des Schiedsverfahrens ist nicht Betreiberin des Mautsystems und w\u00e4re daher auch nicht Gegenstand der Calloption oder einer m\u00f6glichen Neuausschreibung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":120,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":121,"sitzung":65,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Die Frage, welches Unternehmen zuk\u00fcnftig f\u00fcr die Mauterhebung zust\u00e4ndig sein wird, wurde hier ja schon mehrfach gestellt, bzw. es wurde nachgefragt, wie der Stand der Dinge ist. Darum frage ich noch einmal nach Toll Collect: Ist es zutreffend, dass es bereits zum jetzigen Zeitpunkt eine Vertragsverl\u00e4ngerung f\u00fcr Toll Collect gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720293,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":65,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Ministerium pr\u00fcft nach wie vor alle m\u00f6glichen Optionen. Eine endg\u00fcltige Entscheidung ist nach wie vor nicht gef\u00e4llt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":123,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich will vielleicht den G\u00e4sten auf den Trib\u00fcnen noch sagen: Sie haben es nat\u00fcrlich schwer; denn Sie bekommen nur die Antworten mit. Es w\u00e4re ja auch f\u00fcr Sie interessant, zu wissen, wie die Frage lautete. Aber ich kann Ihnen nicht die ganzen Fragen vorlesen; das w\u00fcrde den Zeitrahmen sprengen. Aber so ungef\u00e4hr werden Sie wahrscheinlich aus den Antworten ermessen k\u00f6nnen, worum es geht.\n\nDer n\u00e4chste Gesch\u00e4ftsbereich ist der Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Hierzu ist der Kollege Pronold da.\n\nFrage 9 der Abgeordneten Annalena Baerbock muss er nicht beantworten; sie wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 10 des Kollegen Christian K\u00fchn:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Ergebnissen der Brandtests an D\u00e4mmstoffen, die die Bauministerkonferenz in Auftrag gegeben hat und die Spiegel Online und der NDR am 5. November dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht haben (www.spiegel.de\/wissenschaft\/technik\/waer medaemmung-an-haeusern-erhoehte-brandgefahr-durch-styro por-a-1001121.html und www.ndr.de\/nachrichten\/Meistver bauter-Daemmstoff-ist-brandgefaehrlich,waermedaemmung 224.html)?\n\nHerr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":124,"sitzung":65,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Um es f\u00fcr die Zuschauer und die anderen Kolleginnen und Kollegen, Frau Pr\u00e4sidentin, ein wenig zu erl\u00e4utern: Es geht um ein aktuelles Gutachten zum Thema Brandschutz in Bezug auf W\u00e4rmeverbundsysteme. Das ist ein Bericht, der auf Veranlassung der Bauminister der L\u00e4nder und der Bundesregierung k\u00fcrzlich erstellt worden ist und der am Freitag auch auf der Bauministerkonferenz in Chemnitz Beratungsgegenstand sein wird.\n\nEs war nun die Frage, welche R\u00fcckschl\u00fcsse die Bundesregierung aus diesem Bericht zieht und was sie zu tun gedenkt. Es verh\u00e4lt sich so, dass Fragen des Brandschutzes allein in der Gesetzgebungs- und Vollzugskompetenz der L\u00e4nder liegen. Wir haben dazu beigetragen, dass es diesen Bericht gibt. Der Bericht beinhaltet im Kern, dass es beim Brandschutz durchaus Schwierigkeiten mit W\u00e4rmeverbundsystemen gibt. Es sind auch Verbesserungen getestet worden. Nach meinem Kenntnisstand wird die Bauministerkonferenz, deren Beschl\u00fcsse ich nat\u00fcrlich nicht vorwegnehmen kann, h\u00f6here Anforderungen f\u00fcr Neubauten beschlie\u00dfen, um den Brandschutz im Fassadenbereich zu verbessern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":125,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pronold. - Christian K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720297,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":65,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pronold, f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beantwortung und die Einordnung der Frage. Ist Ihnen bekannt, welche \u00c4nderungen die L\u00e4nder im Bereich des Brandschutzes denn im Augenblick pr\u00fcfen und inwieweit die Bundesregierung weitere \u00c4nderungen zum Beispiel in die Bauordnung aufnehmen m\u00f6chte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":127,"sitzung":65,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Wenn ich darauf antworten darf: Soweit mir bekannt ist, gibt es zwei unterschiedliche Arten von Br\u00e4nden, die die Fassade und damit die W\u00e4rmeverbundsysteme, die sich an der Fassade befinden, betreffen k\u00f6nnen. Zum einen ist es der Zimmerbrand, der nach au\u00dfen schl\u00e4gt. Zum anderen gibt es den Fall - das war das Neue an diesem Versuch -, dass eine Fassade von au\u00dfen, zum Beispiel durch brennende M\u00fclltonnen, in Brand gesteckt wird.\n\nDer Bericht kam zu dem Ergebnis, dass bei den Au\u00dfenbrandph\u00e4nomenen die Sicherheitsbestimmungen bei bestimmten W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsystemen nicht immer ausreichend sind. Daher sollten auch am Sockel und in circa 3 Meter H\u00f6he zus\u00e4tzliche Brandriegel angebracht werden. Es soll au\u00dferdem noch andere Arten der Anbringungsweise dieser Verbundsysteme mit Schutzbrandriegeln dazwischen geben, damit der Brandschutz gew\u00e4hrleistet ist. Mein Kenntnisstand ist, dass f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Errichtung von Neubauten genau diese Vorgabe vonseiten der L\u00e4nder kommen soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":128,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720300,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":65,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":130,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 11 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWelche konkreten Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber den jeweiligen Planungsstand der Bundesl\u00e4nder bez\u00fcglich der Ausweitung der Planungszonen f\u00fcr den nuklearen Katastrophenschutz (falls bekannt, bitte mit zeitlicher Angabe der Meilensteine), und wie ist zwischen Bund und L\u00e4ndern inhaltlich der aktuelle Stand ihrer \u201eGespr\u00e4che \u00fcber die in der Empfehlung der Strahlenschutzkommission vorgesehene Vorbereitung der Jodblockade f\u00fcr Schwangere und Kinder\u201c (bitte mit zeitlicher Angabe der k\u00fcnftigen Meilensteine; vergleiche hierzu die Antwort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 35, Plenarprotokoll 18\/62, Anlage 19)?\n\nHerr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":131,"sitzung":65,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kotting-Uhl, Sie haben eine Nachfrage auf Basis Ihrer Frage in der letzten Sitzungswoche zum Thema \u201eJodblockade f\u00fcr Schwangere und Kinder im Falle von atomaren St\u00f6rf\u00e4llen\u201c gestellt. Es geht also um die Frage, wie wir im Falle nuklearer Katastrophen sehr schnell die Empfehlungen der Strahlenschutzkommission umsetzen.\n\nHierzu hat es ein erstes Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4ch am 8. Juli 2014 gegeben. Dabei ist unser Bestreben als Bund, dass wir die Jodtabletten nicht mehr in zentralen Einrichtungen lagern, sondern dass wir sie dezentral unterbringen, sodass eine schnelle Verteilung an m\u00f6glicherweise betroffene Personen gegeben ist und wir die schnellstm\u00f6gliche Versorgung der Bev\u00f6lkerung im Notfall sicherstellen k\u00f6nnen.\n\nNach unserer Auffassung ist hier eine L\u00e4nderverantwortung gegeben, weil die Vorsorge beim Katastrophenschutz im Bereich der L\u00e4nder liegt. Insgesamt ist aus den ersten Gespr\u00e4chen zur\u00fcckzumelden - es wird noch weitere geben -, dass die L\u00e4nder zun\u00e4chst keine grunds\u00e4tzlichen Einw\u00e4nde vorbrachten, dass es aber bei der Frage, wer in Zukunft f\u00fcr die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Jodtabletten zust\u00e4ndig ist, bei den L\u00e4ndern naturgem\u00e4\u00df die Auffassung gibt, dass dies weiterhin Sache des Bundes sei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":132,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pronold. - Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":133,"sitzung":65,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r Pronold, vielen Dank f\u00fcr diese Auskunft. Ich w\u00fcrde gerne anf\u00fcgen: Die dezentralste und damit beste Verteilung der Jodtabletten w\u00e4re, analog Frankreich, eine Verteilung direkt an die Haushalte. Meine Frage ist: Wird auch das \u00fcberlegt?\n\nIch hatte nicht nur nach der Jodblockade gefragt, sondern auch nach den Planungen bez\u00fcglich der Evakuierungsausweitungen. Die SSK hat vorgeschlagen, die jeweiligen Zonen auszuweiten: die erste auf 5 Kilometer, die n\u00e4chste dann auf 20 Kilometer und eine sogenannte Au\u00dfenzone auf 100 Kilometer, die nat\u00fcrlich von der Ausbreitungsrichtung abh\u00e4ngig w\u00e4re. Gibt es dar\u00fcber Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern, und nat\u00fcrlich frage ich  auch nach Ergebnissen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":134,"sitzung":65,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Das, was wir auf den ersten Teil Ihrer doppelten Frage antworten k\u00f6nnen, ist: Wir haben bisher besprochen, dass versucht wird, die dezentrale Unterbringung der Jodtabletten so zu organisieren, dass beispielsweise f\u00fcr Kinder die Austeilung der Tabletten in Krankenh\u00e4usern, Schulen, Kinderg\u00e4rten usw. m\u00f6glich ist. Wir haben aber auch Bedarfsmeldungen bei den L\u00e4ndern abgefragt. Wir werden auf Basis der eingehenden Bedarfsmeldungen einen L\u00e4nder-Soll-Ist-Vergleich vornehmen, um festzustellen, ob der Bedarf gedeckt ist. Wir werden Anfang 2015 die Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern fortsetzen, um uns mit den Bundesl\u00e4ndern auf das konkrete Verteilungskonzept zu einigen.\n\nMir ist nicht bekannt, dass in der vorliegenden Frage auf die Abst\u00e4nde eingegangen wird; ich hoffe, ich habe es nicht \u00fcberlesen. Ich wei\u00df aber, dass wir auch diesbez\u00fcglich in Gespr\u00e4chen sind. Es geht um die Ver\u00e4nderung der Zonen; auch das wird mit den L\u00e4ndern besprochen. Da geht es darum, dass die Zonen, f\u00fcr die bestimmte Schutzma\u00dfnahmen vorgesehen sind, auf 5, 20 und 100 Ki-lometer - wenn ich es richtig im Kopf habe - ausgeweitet werden sollen; sie waren bisher enger festgesetzt. Weil ich es nicht vorliegen habe, w\u00fcrde ich Ihnen anbieten - vielleicht ist da etwas schiefgelaufen -, es schriftlich nachzureichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":135,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Einverstanden. - Frau Kollegin, noch eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":136,"sitzung":65,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":137,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":138,"sitzung":65,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Es ist nat\u00fcrlich immer ein gutes Angebot, die Antwort schriftlich zu bekommen. Aber diese Frage war in der Tat sogar im ersten Teil meiner Frage enthalten. Die beiden Fragenteile - Sie haben es \u201edoppelte Frage\u201c genannt - haben ihre gemeinsame Wurzel in den Empfehlungen der SSK. Deshalb abschlie\u00dfend die Frage: Ist ein Zeitpunkt vorgesehen, zu dem die Empfehlungen der SSK tats\u00e4chlich umgesetzt sein sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":139,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":140,"sitzung":65,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Sie haben recht: Ich habe es \u00fcberlesen; es ist in der Frage enthalten. Ich bitte, das zu entschuldigen. - Wir haben eine gemeinsame Taskforce auf europ\u00e4ischer Ebene; das wissen Sie. Die Leiter der europ\u00e4ischen Strahlenschutz- und Reaktorsicherheitsbeh\u00f6rden haben am 22. Oktober 2014 eine gemeinsame Sitzung in Stockholm bestritten und erstmals ein europ\u00e4isches Konzept f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung schwerer kerntechnischer Unf\u00e4lle beschlossen. Es geht darum, wie wir das umsetzen. 21 Experten f\u00fcr Reaktorsicherheit, Notfallschutz und Strahlenschutz aus 14 L\u00e4ndern haben gesammelte Erfahrungen dort zusammengetragen und bewertet. Das Bewertungsschema ist bewusst auf die wesentlichen Ma\u00dfnahmen der Evakuierung, des Aufenthalts in Geb\u00e4uden und der Jodblockade reduziert. Dort ist vorgesehen, dass eine Evakuierung im Bereich mit einem Abstand vom Kernkraftwerk von bis zu 5 Kilometern vorbereitet sein soll. F\u00fcr eine eventuelle Ausweitung auf bis zu 20 Kilometer soll eine geeignete Strategie vorliegen. Die Sicherstellung des Aufenthalts in Geb\u00e4uden und die Jodblockade sind bis zu einer Entfernung von 20 Kilometern vorzubereiten. F\u00fcr eine eventuelle Ausweitung auf bis zu 100 Kilometer soll dar\u00fcber hinaus eine geeignete Strategie erarbeitet werden.\n\nWas die Frage des Zeitplanes und die Bedeutung f\u00fcr die nationale Ebene angeht, w\u00fcrde ich Sie bitten, Ihnen das schriftlich nachzureichen zu d\u00fcrfen; denn dazu steht nichts in meinen Unterlagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":141,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Pronold.\n\nDie Frage 12 des Abgeordneten Oliver Krischer - Verschiebung des angestrebten Klimaziels einer CO2-Reduktion um 40 Prozent vom Jahr 2020 auf das Jahr 2025 - wird schriftlich beantwortet. Das entspricht den Richtlinien, weil diese Frage das Thema einer Aktuellen Stunde ist, die eine Ihnen bekannte Fraktion, Herr Krischer, beantragt hat.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Ich begr\u00fc\u00dfe Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke, die f\u00fcr die Beantwortung der Fragen bereitsteht.\n\nWir kommen zur Frage 13 des Abgeordneten Oliver Krischer:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus dem am 4. November 2014 vorgestellten zweiten Entwurf des Netzentwicklungsplans, NEP, der \u00dcbertragungsnetzbetreiber - hier insbesondere Korridor C + D -, und in welchem Ma\u00dfe wird es nach Auffassung der Bundesregierung noch zu \u00c4nderungen am Ende des Energiedialogs \u201ePlattform Energie Bayern\u201c kommen, in dem es unter anderem hei\u00dft: \u201eDie bayerische Stellungnahme wird von der Bundesregierung ber\u00fccksichtigt werden\u201c (siehe www.bayern.de\/Pressemitteilungen\u001e.1255. 10503117\/index.htm)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":142,"sitzung":65,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Krischer, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft, dass die \u00dcbertragungsnetzbetreiber in ihrem zweiten Entwurf des Netzentwicklungsplans 2014, der das Zieljahr 2024 enth\u00e4lt, wie gesetzlich vorgesehen die Ergebnisse aus der Konsultation zum ersten Entwurf des Netzentwicklungsplans sowie \u00c4nderungen der Rahmenbedingungen, die sich aus der EEG-Reform 2014 ergeben, ber\u00fccksichtigt haben.\n\nDer daraus resultierende weiterhin hohe Transportbedarf in Nord-S\u00fcd-Richtung zeigt sehr deutlich, dass der Netzausbau dringend erforderlich bleibt. Die vorgeschlagenen, sich aus netztechnischen Rechnungen ergebenden Verlagerungen von Endpunkten einzelner Leitungen wird die Bundesnetzagentur im Folgenden pr\u00fcfen. Im Rahmen der noch folgenden \u00f6ffentlichen Konsultationen der Bundesnetzagentur k\u00f6nnen weitere Stellungnahmen, zum Beispiel aus Bayern, eingebracht werden. Die Bundesnetzagentur wird diese Stellungnahmen bei der finalen Best\u00e4tigung des Netzentwicklungsplans 2014 ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":143,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":144,"sitzung":65,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, herzlichen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen und die Darstellung des formalen Verfahrens. - Sie haben gesagt - danach hatte ich gefragt -, dass die Stellungnahme Bayerns ber\u00fccksichtigt wird. Das Problem ist nur, dass Bayern - und es gibt keinen Grund, anzunehmen, dass sich das fundamental \u00e4ndert - sowohl die S\u00fcdost-Leitung als auch die S\u00fcd-Link-Leitung ablehnt und damit die Begr\u00fcndung f\u00fcr den Netzausbau, die Sie gerade dargestellt haben und die ich im Wesentlichen teile, infrage stellt. Daher meine Frage: Wie wird die Bundesregierung damit umgehen, wenn Bayern bei seiner Position bleibt und zwei fundamentale Netzausbauprojekte ablehnt? Wird sie diese trotzdem durchf\u00fchren, oder wird sie nach einer anderen L\u00f6sung suchen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":145,"sitzung":65,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, an dem jetzigen normalen Verfahren ist die Bundesregierung nicht beteiligt. Die \u00dcbertragungsnetzbetreiber haben einen ersten Entwurf vorgelegt. Er ist \u00f6ffentlich kommuniziert worden, und jeder konnte seine Einwendungen machen. Nach dieser Konsultation folgte ein zweiter Entwurf, der wiederum \u00f6ffentlich ausliegt. Auch hierzu k\u00f6nnen Stellungnahmen abgegeben werden. Im Lichte der verschiedenen eingegangenen Stellungnahmen wird die Bundesnetzagentur eine Entscheidung treffen. Diese werden wir als Bundesregierung zur Kenntnis nehmen und dann unsere Entscheidungen treffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":146,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":147,"sitzung":65,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann muss ich andersherum fragen: Wie bewertet die Bundesregierung die Positionen der Bayerischen Staatsregierung? Mir wurde gestern ein Strategiepapier aus Ihrem Haus vorgelegt. Darin steht, dass in S\u00fcddeutschland eine Leistung von 10 000 Megawatt neu errichtet werden m\u00fcsste, wenn die beiden eben genannten Leitungen nicht gebaut werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":148,"sitzung":65,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Es ist v\u00f6llig richtig, dass die Netzbauma\u00dfnahmen, die erforderlich sind und die sich im Netzentwicklungsplan der \u00dcbertragungsnetzbetreiber niederschlagen, rein rechnerisch auch damit zusammenh\u00e4ngen, dass es gro\u00dfe Zubauma\u00dfnahmen im Bereich erneuerbare Energien in Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Brandenburg usw. gibt. Wir machen immer wieder darauf aufmerksam. Diese \u00dcbertragungsnetze dienen nat\u00fcrlich auch der Versorgungssicherheit in S\u00fcddeutschland. Es ist die Position der Bundesregierung, dass es wichtig ist, darauf immer wieder aufmerksam zu machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":149,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage von Christian K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720321,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":65,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage zur Versorgungssicherheit in S\u00fcddeutschland, explizit in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern: Halten Sie, falls die Trassen nicht gebaut werden sollten, die Versorgungssicherheit in S\u00fcddeutschland f\u00fcr gew\u00e4hrleistet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":151,"sitzung":65,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Ich habe darauf aufmerksam gemacht, dass sich der Bedarf an einem Ausbau der Netze rechnerisch am Zubau in Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen, Brandenburg, aber auch in Niedersachsen orientiert. Es gibt ja auch den zweiten Korridor, den C-Korridor, den Herr Krischer in seiner Frage erw\u00e4hnt hat. Insofern m\u00fcssen wir weiter dar\u00fcber reden - das steht auch so in der 10-Punkte-Energie-Agenda des Ministers -, welche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Netzausbau in den Bundesbedarfsplan einzuarbeiten sind. Das wird 2016 stattfinden. Im Moment gibt es kein Problem bei der Versorgungssicherheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":152,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann kommen wir zur Frage 14 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWie ist der aktuelle Zeitplan der Bundesregierung zur Erarbeitung der Erweiterung des 6. Energieforschungsprogramms, und welche konkreten Schritte sind diesbez\u00fcglich bereits unternommen worden?\n\nFrau Gleicke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":153,"sitzung":65,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, das 6. Energieforschungsprogramm wird derzeit umgesetzt und im Zuge dieser Umsetzung st\u00e4ndig an die Erfordernisse der Energiewende angepasst und weiterentwickelt. Einen konkreten Zeitplan gibt es insofern nicht.\n\nDas Bundeswirtschaftsministerium hat in seiner Eigenschaft als Programmkoordinator f\u00fcr die Energieforschung im Februar 2014 Leitlinien zur Weiterentwicklung des Energieforschungsprogramms mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung und dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft abgestimmt. Danach werden k\u00fcnftig verst\u00e4rkt system\u00fcbergreifende Forschungsans\u00e4tze aufgenommen. Au\u00dferdem sollen die europ\u00e4ische Vernetzung und die Zusammenarbeit mit den Bundesl\u00e4ndern intensiviert werden.\n\nZur Erweiterung der Ma\u00dfnahmen des Energieforschungsprogramms hat das BMWi in einem ersten Schritt eine F\u00f6rderbekanntmachung zu den anwendungsbezogenen Forschungs- und Entwicklungsma\u00dfnahmen vorbereitet, die noch in 2014 ver\u00f6ffentlicht wird und die die beim BMWi zusammengef\u00fchrten Themen neu gruppiert und in einen Gesamtzusammenhang stellt.\n\nIm Rahmen der Weiterentwicklung des Energieforschungsprogramms f\u00fchrt das BMWi zurzeit Konsulta-tionsgespr\u00e4che mit Wirtschafts- und Wissenschaftsvertretern zu verschiedenen F\u00f6rderschwerpunkten, die im Jahr 2015 fortgesetzt werden. Sie dienen unter anderem dazu, neue F\u00f6rderinitiativen vorzubereiten und etablierte Ma\u00dfnahmen programmatisch auszuweiten. Das BMBF hat bereits mit dem Start des Forschungsforums Energiewende am 8. Mai 2013 einen Agendaprozess zur Sammlung von strategischen, langfristig angelegten Forschungsthemen gestartet. Dieser Prozess ist fortlaufend und bindet alle relevanten Stakeholder aus Wissenschaft, Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ein. Das Forschungsforum Energiewende wird eine \u201eStrategische Forschungsagenda Energiewende\u201c vorlegen, die in die Diskussion \u00fcber die Weiterentwicklung des 6. Energieforschungsprogramms einflie\u00dfen wird.\n\nZur Sammlung von Schl\u00fcsselthemen f\u00fcr die Energieforschung nutzt das BMBF dar\u00fcber hinaus weitere Initiativen, zum Beispiel das 11. BMBF-Forum f\u00fcr Nachhaltigkeit - das hat im September stattgefunden - oder die Green-Economy-Konferenz, die jetzt im November stattfinden wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":154,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":155,"sitzung":65,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, f\u00fcr diese sehr ausf\u00fchrliche Antwort. Ich hoffe, ich bekomme sie auch schriftlich, weil alles das, was Sie gerade gesagt haben, nicht h\u00e4ngen bleibt.\n\nIch habe nat\u00fcrlich den Bericht des Wirtschaftsministeriums zur Weiterf\u00fchrung der Energieforschung zur Kenntnis genommen. Ich frage aus diesem Grund: Wir stecken ja sozusagen immer noch in einem Energieforschungsetat, der sich auf das 6. Energieforschungsprogramm bezieht, das urspr\u00fcnglich f\u00fcr den Zeitraum 2011 bis 2014 ausgelegt war und eine ganz bestimmte Ausrichtung hat. Diese Ausrichtung wurde noch vor der damals beabsichtigten Laufzeitverl\u00e4ngerung festgelegt, also noch im Sinne dieses Vorhabens. Es gibt eine starke Ausrichtung auf die Kernfusion; das ist einer der Hintergr\u00fcnde meiner Frage.\n\nIn den neuen Haushaltsentw\u00fcrfen gibt es sowohl im Etat f\u00fcr Energieeinsparung, also Energieeffizienz, als auch im Etat f\u00fcr den Bereich der erneuerbaren Energien einen deutlichen Aufwuchs - das ist sehr erfreulich -, aber auch der Etat f\u00fcr den Bereich der Kernfusion w\u00e4chst, wenn auch im Verh\u00e4ltnis nur ein bisschen; aber auch dieser Etat w\u00e4chst kontinuierlich an. Meine konkrete Frage ist, ob es Gespr\u00e4che dar\u00fcber gibt, den Etat f\u00fcr den Bereich der Kernfusion zur\u00fcckzufahren; denn die Kernfusion passt nicht zur Energiewende.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":156,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Gleicke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":157,"sitzung":65,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Die Antwort finden Sie nat\u00fcrlich im Protokoll. Ich kann Ihnen die Antwort aber auch gerne gleich schriftlich in die Hand dr\u00fccken; das ist gar kein Problem.\n\nFrau Kotting-Uhl, ich habe ja gesagt, dass dieses 6. Energieforschungsprogramm - Sie haben es selbst erw\u00e4hnt - von 2011 stammt und auf f\u00fcnf Jahre angelegt war; das ist immer der Rahmen. Wir m\u00fcssen dieses Programm nat\u00fcrlich an die neuen Erfordernisse der Energiewende anpassen. Deshalb gibt es Gespr\u00e4che zwischen den drei beteiligten Ressorts; auch das ist gar keine Frage. Derzeit werden ungef\u00e4hr 800 Millionen Euro ausgegeben. Das BMWi, also unser Haus, gibt circa 60 Prozent dieser Mittel aus, das BMEL gibt f\u00fcr den Bereich der Bioenergie circa 40 Millionen Euro aus, und der Rest l\u00e4uft \u00fcber das BMBF. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sich die Ressorts untereinander abstimmen, um die geplanten Forschungsthemen, die uns im Bereich der Energiewende jetzt interessieren, voranzutreiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":158,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich komme zur Frage 15 der Kollegin H\u00f6hn. Dabei geht es um Gespr\u00e4che der Bundesregierung mit der Energiewirtschaft und den Gewerkschaften \u00fcber das perspektivische Ende der Kohleverstromung. Weil dies das Thema der Aktuellen Stunde tangiert, wird diese Frage schriftlich beantwortet.\n\nGenau das gleiche Verfahren wird bei Frage 16 der Kollegin H\u00f6hn - sie betrifft die vorzeitige Abschaltung der \u00e4ltesten Kohlekraftwerke - angewendet. Die Frage wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 17 - hierbei geht es um den Zeitpunkt der Arbeitsaufnahme der Clearingstelle f\u00fcr Dual-Use--G\u00fcter - der Kollegin Brugger wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nAuch Frage 18 der Kollegin Da\u011fdelen zur Ausfuhr von Maschinenpistolen des Typs \u201eSolid 2\u201c nach Saudi-Arabien wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen dann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nDie Frage 19 der Kollegin Da\u011fdelen nach der geplanten Befestigungsanlage an der ukrainisch-russischen Grenze wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 20 des Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln) nach der Gesetzgebung der selbsternannten Volksrepu-bliken Donezk und Luhansk bez\u00fcglich Homosexualit\u00e4t wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 21 des Kollegen Hunko zur Ratifizierung der Assoziierungsabkommen der EU mit der Ukraine, Moldawien und Georgien wird schriftlich beantwortet.\n\nAuch die Frage 22 der Kollegin Jelpke zur politischen Orientierung der ukrainischen Sicherheitskr\u00e4fte wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 23 der Kollegin H\u00e4nsel zu den Aufgaben Kolumbiens beim Aufbau eines zivilen Sicherheitssektors in dem Einsatzplan f\u00fcr die GSVP-Mission EUAM Ukraine wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 24 der Kollegin H\u00e4nsel bez\u00fcglich der Ernennung des Vizekommandeurs des Freiwilligenbataillons Asow zum Chef der Miliz des Gebietes Kiew wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 25 des Kollegen Movassat zur Rolle von US-Milit\u00e4rstandorten in Deutschland bei US-Drohnenangriffen wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 26 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn - sie betrifft die Schaffung eines geordneten Staateninsolvenzverfahrens gegen die \u201eHedgefonds-Resolution\u201c - sowie die Frage 27 desselben Kollegen bez\u00fcglich US-Hedgefonds werden schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 28 des Kollegen Tom Koenigs nach einer zugesagten Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe im Ausland im Jahr 2014 wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 29 des Kollegen Koenigs bez\u00fcglich der K\u00fcrzung des Titels \u201eHumanit\u00e4re Hilfe im Ausland\u201c im Bundeshaushalt 2015 wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 30 des Kollegen Dr. Alexander Neu nach Erkenntnissen der Bundesregierung bez\u00fcglich der Bedrohung von Fluchthelfern durch libysche Milizen sowie um deren Ausbildungshintergrund wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Frage 31 des Abgeordneten Dr. Alexander Neu nach drohenden Landeverboten deutscher Fluggesellschaften in Gro\u00dfbritannien und Mexiko, Herr Dr. Krings, wird schriftlich beantwortet.\n\nAber jetzt sind wir wieder live. Ich begr\u00fc\u00dfe den Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings, der die Frage 32 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele beantworten wird, die ich hiermit aufrufe:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Umstand, dass die Software GnuPG, auf die nahezu alle freien und f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen frei zug\u00e4nglichen, vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, BSI, auf seiner Website als besonders sicher empfohlenen, asymmetrischen Verschl\u00fcsselungsverfahren f\u00fcr E-Mails aufbauen, von einer Einzelperson in D\u00fcsseldorf allein auf Spendenbasis betreut und gewartet wird (Linux-Magazin 08\/2014), und ist die Bundesregierung angesichts der auch von ihr selbst anerkannten, allgemeinen Bedrohung der Datensicherheit der Gesamtbev\u00f6lkerung und der deutschen Wirtschaft durch massenhaften Datendiebstahl, begangen von Unternehmen oder Geheimdiensten fremder M\u00e4chte, bereit, eine nachhaltige Finanzierung und bessere personelle Ausstattung der Betreuung und Wartung dieser Software zu unterst\u00fctzen, etwa durch F\u00f6rderung \u00fcber das BSI?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":159,"sitzung":65,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Str\u00f6bele! Zum kr\u00f6nenden Abschluss dieser Fragestunde darf das Innenressorts noch einmal auftreten. Ich bedanke mich, dass Sie - dies ist die einzige m\u00fcndlich zu beantwortende Frage - bei der Stange geblieben sind.\n\nIch kann mit einer guten Nachricht aufwarten, lieber Herr Str\u00f6bele; denn die von Ihnen in Ihrer Frage zitierte Annahme des Linux-Magazins vom August 2014, dass die - ich sage das einmal etwas salopp - Verschl\u00fcsselungssoftware GnuPG ausschlie\u00dflich von einer Einzelperson in D\u00fcsseldorf auf Spendenbasis - so hie\u00df es da - betreut wird, ist gl\u00fccklicherweise unzutreffend.\n\nGnuPG ist die zentrale Komponente der umfassenderen L\u00f6sung Gpg4win, also einer Windows-Anwendung, die wiederum vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, BSI, beauftragt wurde. Auftragnehmer dieses Entwicklungsvorhabens waren die deutschen Unternehmen Intevation GmbH und g10 Code GmbH sowie die schwedische KDAB. Dar\u00fcber hinaus erfolgt eine Weiterentwicklung und Pflege von Gpg4win und GnuPG im Rahmen eines etablierten, funktionierenden und verteilten Entwicklungsmodells f\u00fcr eine unter freier Lizenz stehende quelloffene Software durch eine gr\u00f6\u00dfere Gemeinschaft, also das, was wir als Open-Source-Community bezeichnen, Herr Str\u00f6bele.\n\nTransparent dargestellt werden \u00fcbrigens die kommerzielle Beauftragung, die Rolle des BSI sowie der mitwirkenden Unternehmen auf den Internetseiten des Projekts. Ich erspare mir jetzt, dies vorzulesen. Ich kann Ihnen dies gerne gleich in die Hand geben, damit Sie wissen, was Sie in Ihren Browser eingeben m\u00fcssen, um das im Einzelnen zu lesen.\n\nBei der vom Linux-Magazin genannten Einzelperson handelt es sich um den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der g10 Code GmbH in D\u00fcsseldorf, die ebenfalls, wie gesagt, an den oben genannten Beauftragungen beteiligt war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":160,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, haben Sie eine R\u00fcckfrage? - Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":161,"sitzung":65,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, wenn ich das richtig wei\u00df, dann ist dieser Verschl\u00fcsselungsspezialist, -experte, sage ich einmal, ja in der Vergangenheit bereits durch die Bundesregierung gef\u00f6rdert worden. Diese F\u00f6rderung ist dann aber eingestellt worden. Ich erinnere mich an die Erkl\u00e4rung des fr\u00fcheren Innenministers Friedrich - ich glaube, sogar im Bundestag, aber jedenfalls in der \u00d6ffentlichkeit - vom Juli 2013, dass die Bundesb\u00fcrger aufgefordert wurden, jeder einzelne, selber etwas gegen die Datenspionage, die Datenaussp\u00e4hung zu tun und das nicht allein dem Staat zu \u00fcberlassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":162,"sitzung":65,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Sollte er nicht eine Frage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":163,"sitzung":65,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb meine Frage:","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":164,"sitzung":65,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":165,"sitzung":65,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Gibt es eine ganz konkrete Finanzierung der Weiterentwicklung dieser Verschl\u00fcsselungssoftware, die nach meiner Kenntnis von ein oder zwei Leuten in D\u00fcsseldorf betrieben wird? Denn wir gehen doch alle davon aus, dass das eine ungeheuer wichtige Arbeit ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":166,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":167,"sitzung":65,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Str\u00f6bele, ich habe ja bereits ausgef\u00fchrt, dass es sich nicht um eine Einzelperson handelt, sondern dass mehrere Unternehmen beteiligt sind. Der Bund hat auch hier F\u00f6rdermittel gegeben. Wir haben in dem Zeitraum von 2004 bis 2014 insgesamt knapp 630 000 Euro inklusive Mehrwertsteuer in dieses Projekt investiert. Es gibt noch eine Reihe anderer Projekte. Wir haben im Gesamtetat, glaube ich, etwa 15 Millionen Euro als Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr diesen Bereich der Entwicklungsvorhaben des BSI. Es geh\u00f6rt also zu den Kernaufgaben des BSI, solche F\u00f6rderungen vorzunehmen. Auch dieses Projekt hat in nennenswertem Umfang F\u00f6rdergelder bekommen.\n\nNoch einmal: Der Open-Source-Gedanke ist, dass auch von anderer Seite gef\u00f6rdert wird. In Ihrer Fraktion gibt es wahrscheinlich noch gr\u00f6\u00dfere Enthusiasten f\u00fcr die Open-Source-Bewegung, als ich es bin. Insofern ist es ganz normal, dass der Staat die Finanzierung nicht komplett \u00fcbernimmt, dass er diese Person nicht in einem Beamtenverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt, sondern den Open-Source-Gedanken mit Beauftragung, mit Geldern f\u00f6rdert. Das ist in der eben genannten Gr\u00f6\u00dfenordnung erfolgt.\n\nUnter anderem dieser Beitrag des Bundes zu dem Projekt hat zu erheblichen Download-Zahlen dieses Programms von etwa 30 000 Downloads pro Woche gef\u00fchrt. Die Zahl der Downloads ist \u00fcbrigens seit der Snowden-Aff\u00e4re gestiegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":168,"sitzung":65,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja. Ich habe noch eine weitere Frage, Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie gestatten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":169,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich gestatte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":170,"sitzung":65,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie denn Zahlen nennen, wie viel von den einigen Hundertausend Euro, die Sie genannt haben, im Rahmen dieser F\u00f6rderung an GnuPG gegangen sind, konkret an diese Person bzw. seinen Helfer, und wie viel an die anderen Firmen oder die anderen Abteilungen? Ich stimme ja mit Ihnen v\u00f6llig \u00fcberein, dass es das Falscheste w\u00e4re, daraus eine Beamtenbeauftragung zu machen. Das soll m\u00f6glichst unabh\u00e4ngig sein, weil nur dann f\u00fcr den B\u00fcrger etwas Vern\u00fcnftiges dabei herauskommen kann. Dies denke ich, nicht weil ich grunds\u00e4tzlich Bedenken gegen Beamtenarbeit habe, sondern weil es in diesem Falle das Falscheste w\u00e4re, was man machen k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":171,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":172,"sitzung":65,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich lasse das einmal unkommentiert. Ich glaube, dass es f\u00fcr alles sinnvolle L\u00f6sungen gibt. Das BSI macht eine hervorragende Arbeit, \u00fcbrigens mit Beamten, die wichtig und bei unserer Informationssicherheit nicht mehr wegzudenken ist. Aber es gibt bei der Entwicklung von Software, gerade mit offenem Quellcode, bestimmte Punkte, bei denen in der Tat - da stimme ich Ihnen vollkommen zu; ich habe es eben gesagt - dieses Entwickeln aus der Open-Source-Community einige Vorteile bietet.\n\nDeshalb will ich es noch einmal etwas deutlicher machen - ich neige auch dazu, etwas zu schnell zu sprechen -: GnuPG, also die Software, die Sie genannt haben, ist Teil einer umfassenderen L\u00f6sung, die sich Gpg4win nennt. Im Hinblick auf diese umfassendere L\u00f6sung, von der GnuPG ein Teil ist, haben wir seitens des Bundes bzw. durch das BSI im Zeitraum von 2004 bis 2014 zur Entwicklung und Weiterentwicklung der Software insgesamt 630 000 Euro inklusive Mehrwertsteuer ausgegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":173,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Ich lese Ihnen jetzt die Themen der Fragen, die wir schriftlich beantwortet bekommen, vor. Das m\u00fcsste ich zwar nicht tun. Aber dann haben Sie ungef\u00e4hr eine Vorstellung davon, womit sich die Kolleginnen und Kollegen des Bundestages besch\u00e4ftigen:\n\nDie Frage 33 des Kollegen Hunko nach gemeinsamen Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit sogenannten Fo-reign Fighters und gegen die Radikalisierung durch das Internet wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 34 der Kollegin Renner nach dem Verhandlungsstand zum Entwurf eines Polizeiabkommens mit \u00c4gypten wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 35 von Jan Korte nach der Speicherung und Verarbeitung ermittlungsunterst\u00fctzender Hinweise und nach der Abgrenzung zu personengebundenen Hinweisen wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 36 des Kollegen Korte nach der Zusammenarbeit deutscher Sicherheitsbeh\u00f6rden mit der t\u00fcrkischen Regierung bei der Neuinstallation von Systemen zur Grenzsicherung wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nDie Frage 37 des Kollegen Thomas Gambke nach Informationen des internationalen Konsortiums investigativer Journalisten \u00fcber Steuerverg\u00fcnstigungen der Luxemburger Steuerbeh\u00f6rden wird schriftlich beantwortet, weil dies gleich auch Thema der Aktuellen Stunde sein wird.\n\nDie Frage 38 des Kollegen Axel Troost nach der multilateralen Vereinbarung zur Einf\u00fchrung des neuen Standards f\u00fcr den automatischen Austausch von Steuerinformationen wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 39 des Kollegen Troost nach der steuerlichen Behandlung von Kosten f\u00fcr die Erstausbildung wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 40 des Kollegen Kai Gehring nach dem Ausschluss von Kosten der Erstausbildung von den Werbungskosten wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 41 der Kollegin Susanna Karawanskij nach der Ber\u00fccksichtigung von Kindergeld bzw. Kinderfreibetr\u00e4gen bei der Integration des Solidarit\u00e4tszuschlags in den Einkommensteuertarif wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 42 der Kollegin Karawanskij nach der Anhebung des Kinderfreibetrags und der Einf\u00fchrung eines gestaffelten Freibetrags f\u00fcr Alleinerziehende wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 43 des Kollegen Richard Pitterle, Die Linke, nach der Besteuerung von Arbeitgebergutscheinen wird schriftlich beantwortet.\n\nAuch die Frage 44 des Abgeordneten Richard Pitterle nach den Auswirkungen der Regelung des \u00a7 50 i des Einkommensteuergesetzes auf Familienunternehmen wird schriftlich beantwortet.\n\nWir sind jetzt am Ende der Fragestunde angekommen.\n\nDie Aktuelle Stunde ist f\u00fcr 15.35 Uhr angesetzt. Da ich sie jetzt noch nicht aufrufen kann, gebe ich Ihnen eine gute Dreiviertelstunde frei.\n\nIch muss jetzt f\u00fcrs Protokoll sagen: Damit ist die Sitzung unterbrochen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720345,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.43 bis 15.36 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":175,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich darf Sie jetzt bitten, wieder Platz zu nehmen. Die unterbrochene Sitzung wird fortgesetzt.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nHaltung der Bundesregierung zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg und der Rolle Jean-Claude Junckers\n\nErster Redner in der Debatte ist der Kollege Klaus Ernst, Fraktion Die Linke. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720347,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":177,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir sollten uns erst einmal alle bei dem Internationalen Konsortium Investigativer Journalisten bedanken. Diese investigativen Journalisten haben uns dankenswerterweise darauf hingewiesen, was in Luxemburg los ist. Unsere Beh\u00f6rden wussten das in dieser Deutlichkeit offensichtlich nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":178,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, sicher!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":179,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Deswegen verdienen sie, wie ich glaube, den Dank aller Abgeordneten, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720351,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":181,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die CDU\/CSU gewandt","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Da k\u00f6nnt ihr auch mitklatschen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":182,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- Dass die Union nicht mitklatscht, habe ich erwartet. Das zeigt auch, dass es dort beim Thema Steuerproblematik offensichtlich noch einigen Nachholbedarf gibt.\n\nDie Dokumente, die wir jetzt vorliegen haben, beweisen, dass Luxemburg von 2002 bis 2010 offensichtlich als Steueroase fungierte. PricewaterhouseCoopers entwickelte f\u00fcr internationale Konzerne geradezu Modelle und bot sie den Unternehmen an. Im Ergebnis ist es den Unternehmen gelungen, ihre Steuers\u00e4tze, die in Luxemburg normalerweise bei 29 Prozent liegen w\u00fcrden, auf bis zu 1 Prozent zu reduzieren. Jeder normale B\u00fcrger, bei dem die Steuer vom Lohn abgezogen wird, muss sich angesichts der Verh\u00e4ltnisse, die wir in Europa haben, langsam als Volltrottel vorkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720354,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":184,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ganz besonders - das betrifft nicht nur Luxemburg; aber das betreffende Unternehmen ist hier allenthalben bekannt; deswegen m\u00f6chte ich es nennen - Ikea ist es gelungen, seine Steuerlast durch solche Modelle auf 0,0001 Prozent des Gewinns zu reduzieren. Das ist ein Zustand, der unertr\u00e4glich ist. Zu den weiteren Profiteuren geh\u00f6ren - es sind auch Unternehmen aus der Bundesrepublik Deutschland dabei -: Deutsche Bank, Eon, Ikea, Fresenius, Volkswagen, Heinz, iTunes, Procter & Gamble und Burberry. All diese Unternehmen haben hier mitgemischt und davon profitiert. Es geht nach der Einsch\u00e4tzung des Bundesvorsitzenden der Deutschen Steuer-Gewerkschaft, Thomas Eigenthaler, um j\u00e4hrlich 10 Milliarden Euro allein in der Bundesrepublik Deutschland. Der Verlust f\u00fcr Europa durch diese Steuermodelle, bei denen sich Luxemburg offensichtlich ganz besonders hervortut, wird von Gutachtern der EU auf insgesamt 1 000 Milliarden Euro - 1 000 Milliarden Euro! - gesch\u00e4tzt.\n\nWeil das ja Zahlen sind, die man gar nicht so recht begreifen kann: Das ist mehr als dreimal so viel wie der Staatshaushalt der Bundesrepublik Deutschland und mehr als das Doppelte der 480 Milliarden Euro, die wir vor einigen Jahren f\u00fcr die Bankenrettung ausgegeben haben. Wir h\u00e4tten viele Probleme in der Bundesrepublik Deutschland nicht: Die M\u00fctterrente zum Beispiel w\u00e4re mit ihren j\u00e4hrlichen Kosten von 6,7 Milliarden Euro locker aus Steuergeldern finanzierbar, wenn wir diese Steuerschlupfl\u00f6cher nicht h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720356,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":186,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Bemerkenswerterweise war ausgerechnet der Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission, Herr Juncker, in genau der Zeit, in der diese Steuermodelle entwickelt wurden, als Premier- und Finanzminister in Verantwortung. Das wirft nat\u00fcrlich Fragen auf, zum Beispiel die Frage, ob das etwas damit zu tun hat, dass das Fondsverm\u00f6gen in Luxemburg, als Juncker angetreten ist, 53 Milliarden Euro und es, als er abgetreten ist, 3 000 Milliarden Euro betrug. Offensichtlich war das ein Gesch\u00e4ftsmodell. Wenn ich das lese, wundere ich mich \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber, dass es uns in der Europ\u00e4ischen Union seit Jahren nicht gelingt, diese Steueroasen auszutrocknen. Offensichtlich machen wir den Bock zum G\u00e4rtner. Das ist doch das Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720358,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":188,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich kann in dem Zusammenhang die Kanzlerin nicht aus der Verantwortung nehmen. Sie war offensichtlich diejenige, die Herrn Juncker massiv gef\u00f6rdert hat, damit er Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission wird. Wie soll er eigentlich glaubhaft gegen Steuervermeidung vorgehen, wenn er selber in der Rolle, die er vorher spielte, offenbar massiv an solchen Dingen beteiligt war?\n\nDie Frage ist auch, warum die Bundesregierung nicht mehr gegen Steuerbetrug und Steuervermeidung getan hat. Erst 2012 wurde ein Doppelbesteuerungsabkommen mit Luxemburg abgeschlossen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720360,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":190,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie sich so aufregen. Sie haben doch regiert. Es fand sich kein einziger Satz zum Steuervermeidungssystem in Luxemburg. Haben Sie das alles nicht gewusst? Gut, dass wir Journalisten haben. Was sie getan haben, ist jedenfalls besser als das, was in dieser Frage vonseiten der Bundesregierung gemacht wird.\n\nDie Bundesregierung h\u00e4tte im \u00dcbrigen auch durchaus M\u00f6glichkeiten, durch nationale Regelungen den Steuertricks Luxemburgs einen Riegel vorzuschieben. Schon eine Regelung, wonach Betriebsausgaben f\u00fcr Lizenz- oder Patentgeb\u00fchren in der Bundesrepublik Deutschland nicht mehr abzugsf\u00e4hig sind, w\u00fcrde dazu beitragen, dass sich etwas \u00e4ndert und die Gewinne hier versteuert werden m\u00fcssten und nicht in Billigsteuerl\u00e4nder verschoben werden k\u00f6nnten. Sie stehen in der Pflicht.\n\nZum Schluss meiner Rede m\u00f6chte ich den Tagesspiegel zitieren:\n\nM\u00f6glich ist das allerdings nur, weil Europas regierende Finanzpolitiker seit Jahren die Initiativen der EU-Kommission und des EU-Parlaments zur Eind\u00e4mmung der Steuervermeidung sabotieren, auch die deutschen.\n\nSo weit die deutsche Presse. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie daran etwas \u00e4ndern w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720362,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":192,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Hans Michelbach, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720364,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":194,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In dieser Aktuellen Stunde sollten wir sachbezogen, ohne jemanden pers\u00f6nlich anzusprechen, die Steuermodelle in Luxemburg und in anderen L\u00e4ndern diskutieren.\n\nF\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung k\u00f6nnen wir einerseits durchaus dankbar sein. Andererseits sind uns die Verh\u00e4ltnisse in Europa nicht unbekannt. Wir unternehmen seit l\u00e4ngerem intensive Anstrengungen, um Steueroasen trockenzulegen, um Steuerlockvogelangebote zu bek\u00e4mpfen, um Steuertricksereien zu unterbinden und um einen fairen Steuerwettbewerb zu erreichen.\n\nSeit \u00fcber 20 Jahren darf ich pers\u00f6nlich diese \u00dcberzeugung im Finanzausschuss vertreten und stelle mir immer wieder die Frage: Warum kommen wir in Europa nur sehr langsam voran?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720366,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":196,"sitzung":65,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine gute Frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":197,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Gute Frage! Vielleicht liegt es an dem, dass Sie es 20 Jahre machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":198,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr mich stellt sich der Sachstand wie folgt dar:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":199,"sitzung":65,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Wir haben es mit Kriminellen zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":200,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Wir haben es hier - langsam! - mit internationalen Beratungsgesellschaften zu tun,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":201,"sitzung":65,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Sie unterst\u00fctzen Kriminelle!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":202,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"die jedes noch so kleine Schlupfloch nutzen, um ihre aggressive Steuervermeidungsstrategie an interessierte Gro\u00dfkonzerne zu verkaufen.\n\nZweitens. Wir haben vor allem kleine L\u00e4nder in Europa, die ein Gesch\u00e4ft mit diesen Steuerlockvogelangeboten betreiben und sich unsolidarisch gegen\u00fcber anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern verhalten. Dabei wird das Steuersubstrat von L\u00e4ndern abgesaugt, in denen ein Unternehmen die Gewinne erwirtschaftet.\n\nDrittens. Wir haben es so mit einer fragw\u00fcrdigen Unternehmensstrategie zu tun, mit der man sich durch Gewinnverlagerungen deutliche Wettbewerbsvorteile verschaffen will. Das ist f\u00fcr mich so etwas wie modernes Raubrittertum und beschwert die betroffenen Staaten, aber vor allem auch die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":203,"sitzung":65,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Machen Sie doch mal was!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":204,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Diese haben in vielfacher Hinsicht eine Steuerbelastung von 40 Prozent, die Gro\u00dfkonzerne nur 4 Prozent oder weniger. Das ist nicht nur eine Wettbewerbsverzerrung, sondern auch eine Art Vernichtungsstrategie gegen\u00fcber unserer Wirtschaftsstruktur. Diese Entwicklung m\u00fcssen wir ernst nehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":205,"sitzung":65,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Sie haben die ja geschaffen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":206,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Dagegen wollen wir vorgehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720378,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":208,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00fcssen wir mit Luxemburg, den Niederlanden, Irland und anderen L\u00e4ndern intensiv reden, wohl wissend, dass der Schl\u00fcssel vor allem in Br\u00fcssel, bei der OECD und bei der G 20 liegt. Nat\u00fcrlich sagen alle diese L\u00e4nder: Das, was wir machen, ist legal; denn wir versto\u00dfen nicht gegen nationale Gesetzgebungen, und bei den Steuern in Europa gibt es keine Vergemeinschaftung.\n\nIch halte diese Argumentation, die in diesen Tagen als Rechtfertigung in den Zeitungen steht, f\u00fcr Zynismus. Der Luxemburger Finanzminister wird heute in der Presse mit den Worten wiedergegeben - ich zitiere w\u00f6rtlich -:\n\nDas Zusammenspiel der nationalen Regeln mit internationalen Vertr\u00e4gen bringt mit sich, dass Unternehmen manchmal keine Steuern oder ganz wenig Steuern zahlen.\n\nDas hat nat\u00fcrlich mit einem fairen Steuerwettbewerb in Europa nichts zu tun.\n\nDer Finanzminister macht uns auch beim Thema Ruling etwas vor. Das gebe es auch in Deutschland, sagt er. In Deutschland sieht Ruling so aus, dass der Steuerpflichtige bei seinem Finanzamt Auskunft \u00fcber seine steuerlichen Verh\u00e4ltnisse erbitten kann. In Luxemburg bedeutet Ruling etwas ganz anderes: Es ist eine Absprache \u00fcber Steuerrabatte f\u00fcr ausl\u00e4ndisches Steuersubstrat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":209,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":210,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Fakt. Das ist das Problem, mit dem wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen. Das sind f\u00fcr mich illegale Staatsbeihilfen, die nach dem EU-Wettbewerbsrecht verboten sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720382,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":212,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb hat die EU-Kommission nach mehreren Anmahnungen endlich ein Vertragsverletzungsverfahren gegen drei L\u00e4nder eingeleitet. Das ist nicht neu, sondern das ist Fakt. Ich danke dem Kommissar Almunia, dass er den Mut hatte, die drei L\u00e4nder mit diesem Vertragsverletzungsverfahren zu beharken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720384,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":214,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet: Es wird vom Wettbewerbskommissar der Vorwurf der unerlaubten Beihilfe erhoben. Ich betone: Das ist im Moment ein Vorwurf. Jede steuerliche Pr\u00e4ferenz ausl\u00e4ndischer Konzerne in Form einer Gutschrift ist nach dem Wettbewerbsrecht nat\u00fcrlich eine illegale Staatsbeihilfe.\n\nWir m\u00fcssen deutlich machen, was wir davon halten. Wir werden uns dar\u00fcber berichten lassen. Ich vertraue auf die Aufkl\u00e4rungsarbeit der EU-Kommission. Wir fordern, dass die Rulings nach der Amtshilferichtlinie in den spontanen Informationsaustausch einbezogen werden. Dann werden wir weitersehen. Wir bleiben am Ball und m\u00fcssen hier von niemandem belehrt werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720386,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":216,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ist der Kollege Dr. Gerhard Schick.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":217,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich fand es gut, wie der Kollege Ernst seine Rede angefangen hat, n\u00e4mlich mit dem Dank an die Journalisten, die das Ganze recherchiert und ver\u00f6ffentlicht haben. Das ist extrem wichtig; denn sonst h\u00e4tten wir keine Grundlage, auf der wir heute diskutieren k\u00f6nnten. F\u00fcr das, was jedem, der die Augen aufmacht, bekannt sein m\u00fcsste, gibt es jetzt klare Belege. Daf\u00fcr danken wir den Journalisten. Aber wir m\u00fcssen in unseren Dank auch die Leute einbeziehen, die den Mut hatten, diese Informationen an die \u00d6ffentlichkeit zu geben; denn vor den Journalisten gibt es die Whistleblower. An sie ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720389,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":219,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"- Ich finde, da k\u00f6nnten auch Sie von der Union klatschen; denn auch Sie beziehen sich auf die Fakten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":220,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das passt ihnen nicht! Das ist der Punkt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":221,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben hier verschiedene Themen angesprochen. Der eine Punkt ist die Rolle des Kommissionspr\u00e4sidenten. Ich finde nicht, wie der Finanzminister gesagt hat, dass seine Rolle in Luxemburg und das, was er jetzt auf der Ebene der EU-Kommission zu verantworten hat, nichts miteinander zu tun h\u00e4tten und dass er nicht besch\u00e4digt sei. Nein, der Ruf ist nat\u00fcrlich infrage gestellt. Denn es geht um die Frage: Kann jemand an der Spitze der Kommission stehen, der in seinem Staat ein Verhalten zu verantworten hatte, das f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union eindeutig sch\u00e4dlich ist? Die Europ\u00e4ische Union kann nicht funktionieren, wenn wir alle versuchen, dem anderen in die Tasche zu greifen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720393,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":223,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Dazu hat Herr Juncker erst einmal einige Tage geschwiegen, was uns sehr irritiert hat. Heute hat er dann im Wesentlichen zwei Vorschl\u00e4ge gemacht, n\u00e4mlich zum einen den automatischen Informationsaustausch bei Tax Rulings vorgeschlagen, der aber nur zwischen den Beh\u00f6rden gelten soll. Zum anderen hat er sich f\u00fcr eine einheitliche Bemessungsgrundlage bei der K\u00f6rperschaftsteuer ausgesprochen, die schon lange auf europ\u00e4ischer Ebene in einem m\u00fchsamen Verhandlungsprozess ist.\n\nIch sage dazu sehr deutlich, Herr Juncker: Das reicht nicht. Wenn Sie weiter so herumeiern und halbherzig agieren, dann m\u00fcssen Sie zur\u00fccktreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720395,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":225,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Denn es geht um die Frage, ob der Kommissionspr\u00e4sident ein Teil der L\u00f6sung oder ein Teil des Problems ist. Wir fordern ihn auf, ein Teil der L\u00f6sung zu werden und europafreundliche Vorschl\u00e4ge zu machen, die daf\u00fcr sorgen, dass diese Steuervermeidungsindustrie in Europa, wo ein Mitgliedstaat zulasten des anderen handelt und sich gro\u00dfe Konzerne zulasten der Kleinen armrechnen, endlich beendet wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720397,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":227,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde aber, man darf nicht zu kurz springen und den Blick nur auf Luxemburg richten. Richtig ist, dass Luxemburg eine der beliebtesten Steueroasen ist. Aber es ist mitnichten die einzige Steueroase in Europa. Deswegen sollten wir, finde ich, das gesamte Problem in den Blick nehmen. Es geht nicht nur darum, wie der SPD-Kollege Carsten Schneider gefordert hat, in Luxemburg aufzukl\u00e4ren. Es geht vielmehr darum, dass wir in Europa endlich faire Bedingungen haben, die dazu f\u00fchren, dass diejenigen, die nach dem Gesetz Steuern zahlen m\u00fcssen, es auch tun und dass es keine Sondervereinbarungen gibt. Und dann geht eben unser Blick dabei auch nach Irland, und er geht auch in die Niederlande, wo es noch deutlich mehr internationale Unternehmen gibt. Die H\u00e4lfte der 500 umsatzst\u00e4rksten Unternehmen haben Finanzholdings in den Niederlanden. Das ist mehr als in Luxemburg. Wir m\u00fcssen auch den Chef der Euro-Gruppe, Herrn Dijsselbloem, in den Blick nehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720399,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Joachim Po\u00df [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":229,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"- Ich finde es gut, dass Sie klatschen, Herr Po\u00df. Denn er ist Ihr Parteifreund, Sozialdemokrat. Ich finde, dass auch einmal die Frage gestellt werden muss, welche Rolle eigentlich ein sozialdemokratischer Finanzminister an der Spitze der Euro-Gruppe spielt. Ich finde, es passiert zu wenig, um bei diesen Skandalen aufzur\u00e4umen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720401,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":231,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Was steht jetzt an? Es geht nicht darum, im Wesentlichen nur \u00fcber Personen zu reden, sondern es steht jetzt an, wirklich aufzur\u00e4umen. Was wir von der Bundesregierung dazu h\u00f6ren, ist als Initiative auf europ\u00e4ischer Ebene eindeutig zu wenig. Was es jetzt braucht, ist nicht nur, dass die Steuerbeh\u00f6rden untereinander Informa-tionen austauschen. Vielmehr m\u00fcssen wir sicherstellen, dass Vereinbarungen mit den gro\u00dfen Unternehmen bei diesen Rulings \u00f6ffentlich werden und dass sie registriert werden. In Zukunft sollte es nicht von Whistleblowern abh\u00e4ngen, dass wir erfahren, was passiert, sondern hier ist Transparenz erforderlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720403,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":233,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten endlich das einf\u00fchren, dem Sie sich insbesondere seitens der Union verweigert haben. Bei den Banken haben wir Gr\u00fcnen das auf europ\u00e4ischer Ebene mit vorantreiben und durchsetzen k\u00f6nnen. Es fehlt aber noch f\u00fcr die anderen Branchen und w\u00e4re in diesem Fall v\u00f6llig notwendig: Wir brauchen Transparenz dar\u00fcber, wo die Gewinne stattfinden und wo sie versteuert werden, das sogenannte Country-by-Country-Reporting. Wir brauchen l\u00e4nderbezogene Transparenz bei den Steuern.\n\nIch hoffe, dass Sie sich als Konsequenz aus diesen Daten endlich bewegen, damit wir in Europa Steuertransparenz bekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720405,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":235,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schick, kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":236,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Ich finde auch - das wurde zu Recht angesprochen -, dass die Beihilfekon-trolle ein wichtiges Instrument ist. Aber wir m\u00fcssen es auch mit Vehemenz und Unterst\u00fctzung betreiben. Ich glaube, dass wir im Deutschen Bundestag auch einen politischen Auftrag haben, mit unseren luxemburgischen und niederl\u00e4ndischen Kollegen dar\u00fcber zu diskutieren, wie ein Europa der Gerechtigkeit und Fairness aussehen kann, in dem nicht nur die Arbeitnehmer und kleinen Unternehmen die Last tragen, sondern auch gro\u00dfe Konzerne ihren Teil dazu beitragen. Das ist gerade jetzt in der Krise ein ganz wichtiges Zeichen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720408,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":238,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Jens Zimmermann, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720410,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":240,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns gerade, als Herr Schick \u00fcber unseren sozialdemokratischen Kollegen gesprochen hat, gefragt, wie viele Finanzminister der Gr\u00fcnen es in Europa eigentlich gibt. Aber in Luxemburg sind die Gr\u00fcnen mittlerweile an der Regierung beteiligt. Vielleicht k\u00f6nnen Ihre Kollegen aus Luxemburg bei der Aufkl\u00e4rung helfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":241,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Mit denen sind wir uns v\u00f6llig einig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":242,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"- Es ist doch gut, wenn Sie sich einig sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":243,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Erst mal sind Sie in der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":244,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Herr Ernst hat richtig gesagt: Dass ein vermeintlich schwedisches M\u00f6belhaus im Jahr 2010 \u00fcber 2 Milliarden Euro Gewinn in Europa gemacht und darauf nur 48 000 Euro Steuern gezahlt hat, ist nicht in Ordnung. Ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns alle hier im Hohen Haus einig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720416,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":246,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Dass Gro\u00dfunternehmen extrem niedrige Steuers\u00e4tze von teilweise unter 1 Prozent in L\u00e4ndern wie Luxemburg, Irland und den Niederlanden zahlen, ist bekannt. Aber die meisten Steuerpraktiken sind nach nationalem Recht leider legal; das ist ein Problem. Das ist uns Sozialdemokraten schon lange ein Dorn im Auge. Nun ist unter dem Begriff \u201eLuxemburg-Leaks\u201c \u00f6ffentlich geworden, dass eine bekannte Beratungsgesellschaft im Auftrag von Unternehmen offensichtlich gezielt auf die Steuerabteilung in Luxemburg zugegangen ist. Das ist eine ganz neue Qualit\u00e4t. Damit ist endg\u00fcltig eine Grenze \u00fcberschritten. Das ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720418,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":248,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Ich finde es gut, dass es endlich eine Diskussion \u00fcber legale und illegale Steuertricks gibt. Viele von uns versuchen seit Jahren, eine solche Diskussion in Gang zu bringen. Bislang ist sie immer wieder im Sande verlaufen. Aber es ist gut, dass die Kommission ein Beihilfeverfahren gegen Luxemburg, Irland und die Niederlande eingeleitet hat. Es wird gepr\u00fcft werden, ob es sich um verbotene Beihilfen handelt. Genau das ist der Punkt: Geld, das man f\u00fcr Steuern nicht zahlen muss, kann - ich verweise in diesem Zusammenhang nur auf Amazon - investiert werden. Das ist ein Vorteil gegen\u00fcber Wettbewerbern in anderen L\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen die Wettbewerbskommissarin an dieser Stelle nur ermutigen, dieses Verfahren engagiert voranzutreiben.\n\nWichtig ist doch f\u00fcr uns in Europa: Wir m\u00fcssen von diesem Unterbietungswettbewerb wegkommen. Dieser \u201erace to the bottom\u201c liegt im Interesse keines einzigen Landes in Europa. Wir brauchen Geld f\u00fcr Investitionen. Es ist ganz klar, woher das Geld daf\u00fcr kommen muss. Der Steuerzahler hat dar\u00fcber eine ganz klare Vorstellung. Bei jedem Arbeitnehmer wird die Einkommensteuer einfach abgezogen. Der normale Mensch auf der Stra\u00dfe denkt: Wenn ein Unternehmen ordentlich Gewinn macht, soll es auch ordentlich seine Steuern zahlen. Da m\u00fcssen wir wieder hin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720420,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":250,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Wenn Ikea nach dem Motto \u201eEntdecke die M\u00f6glichkeiten\u201c versucht, jede Steuerl\u00fccke zu finden und auszunutzen, wenn sich europ\u00e4ische Staaten einen Unterbietungswettbewerb liefern und wenn H\u00e4ndler um die Ecke Steuern zahlen, w\u00e4hrend Amazon so gut wie keine zahlt, dann ist das Verh\u00e4ltnis von Wirtschaft und Politik aus dem Gleichgewicht geraten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":251,"sitzung":65,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Schon lange!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":252,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Es ist verdammt noch mal unsere Aufgabe, das wieder geradezur\u00fccken. Daran m\u00fcssen wir dringend arbeiten. Wir m\u00fcssen den Wettbewerb um niedrige Steuern bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen in Europa auch Solidarit\u00e4t untereinander zeigen. In der Krise war unsere Solidarit\u00e4t gefragt. Und an dieser Stelle kann man in meinen Augen auch Solidarit\u00e4t einfordern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720424,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":254,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Steuern m\u00fcssen dort gezahlt werden, wo Gewinne erwirtschaftet werden. Die entscheidende Frage lautet, welche Schritte jetzt zu gehen sind. Am Wochenende findet der G-20-Gipfel statt, auf dem es unter anderem um internationale Abkommen geht. Das ist richtig und wichtig; denn wir reden nicht nur \u00fcber ein europ\u00e4isches Problem. Wo befinden sich denn viele Steueroasen? Die meisten befinden sich nicht in Europa, sondern irgendwo in der Karibik. Deswegen ist es wichtig, dass wir international weiter vorangehen. Die BEPS-Initiative ist doch ein sehr gutes Beispiel. Hier sind wir auf einem guten Weg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720426,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":256,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist aber auch, dass wir vor allem dem illegalen Handeln einen Riegel vorschieben. Wir k\u00f6nnen, finde ich, von unseren europ\u00e4ischen Partnern verlangen - das m\u00fcssen wir auch bei uns selbst durchsetzen -, dass illegale Steuerpraktiken entsprechend verfolgt werden und dass das f\u00fcr die betreffenden Unternehmen Konsequenzen haben muss; das ist wichtig. Das laufende Beihilfeverfahren betrifft die L\u00e4nder, nicht aber die Unternehmen. Das ist nicht das, was wir wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720428,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":258,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Um zum Schluss zu kommen: Diese ganze Debatte ist doch keine Debatte gegen Europa. Ich glaube, Herr -Juncker ist doch derjenige, der das gr\u00f6\u00dfte Interesse hat, das aufzukl\u00e4ren und an dieser Stelle klar Schiff zu machen. Wir m\u00fcssen in Europa endlich dahin kommen, dass wir uns in der Steuerpolitik besser abstimmen. Deswegen ist doch an dieser Stelle einmal mehr richtig: Wir brauchen mehr Europa und nicht weniger Europa.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720430,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":260,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zimmermann, ich darf Sie bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":261,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":"1308","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich ein Wort an die Unternehmen richten. Niemand will die Kavallerie ausr\u00fccken lassen, aber seien Sie sich sicher: Die Pferde sind gesattelt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720433,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":263,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung in der Aktuellen Stunde die Redezeit f\u00fcnf Minuten betr\u00e4gt, also nicht sechs Minuten. Das sage ich f\u00fcr alle anderen, die noch reden.\n\nJetzt hat der Kollege Dr. Mathias Middelberg, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720435,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":265,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Man muss es aussprechen, wenn es richtig ist: Ich finde es sehr gut, dass die Linken dieses Thema heute auf die Tagesordnung gebracht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720437,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":267,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr mein Kompliment. Es ist ganz wichtig - das hat auch der Kollege Zimmermann betont -, dass wir bei diesem Thema noch mehr Tempo machen, noch mehr \u00d6ffentlichkeit herstellen und noch mehr Dynamik in dieses Thema hineinbringen. Wir brauchen das; denn - das stimmt genauso - wir k\u00f6nnen hier in Deutschland alleine die Probleme gar nicht l\u00f6sen.\n\nMir ist wichtig, festzustellen: Es ist richtig, dass wir hier dar\u00fcber diskutieren; aber der Adressat der Vorw\u00fcrfe wegen der Probleme, die wir haben, ist nicht die Bundesrepublik Deutschland oder diese Bundesregierung, sondern die Adressaten, die diese Probleme verursachen, sind diejenigen, die eben genannt wurden, n\u00e4mlich die Beteiligten, die teilweise in Europa oder auf den Cayman Islands den Unternehmen und anderen steuerliche Sonderkonditionen anbieten - und das auch noch in einer Weise, dass dies verdeckt bleibt. Das ist der Kern des Problems. Damit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen.\n\nZur L\u00f6sung des Problems haben Sie, Herr Ernst, hier leider gar nichts vorgetragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":268,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Doch, doch, doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":269,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte an den guten Beitrag des Kollegen Zimmermann ankn\u00fcpfen. Der hat n\u00e4mlich sehr sch\u00f6n auseinandergesetzt, wie die L\u00f6sung aussehen kann. Gerade was die L\u00f6sung angeht, sind wir hier \u00fcberhaupt nicht die Adressaten irgendeiner Belehrung. Ganz im Gegenteil: Der Bundesfinanzminister, der heute in Form des Staatssekret\u00e4rs hier vorhanden ist","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720441,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":271,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"- man muss sich denken, er sei Wolfgang Sch\u00e4uble -, ist doch wirklich federf\u00fchrend bei diesem Thema, und er handelt auf den beiden entscheidenden Gleisen. Es gilt doch, zweierlei zu bek\u00e4mpfen: den Steuerbetrug und die legale Steuervermeidung. Denn neben dem - nat\u00fcrlich illegalen - Steuerbetrug haben wir die legale Steuervermeidung, die Sie zu Recht angesprochen haben. Wir m\u00fcssen uns jetzt mit der Frage besch\u00e4ftigen, wie wir diese Probleme l\u00f6sen.\n\nDas Thema Steuerbetrug sind wir schon ganz \u00fcberzeugend angegangen. Um es ganz klar zu sagen: Ab 2017 kann es einen Fall Hoene\u00df oder Alice Schwarzer nicht mehr geben. Der wird nicht mehr vorkommen, weil wir dann n\u00e4mlich den automatischen Informationsaustausch haben. Auch die Schweiz wird bis dahin dieses Abkommen unterzeichnen. Wir haben jetzt schon \u00fcber 50 Staaten, die in der vorvergangenen Woche dieses Abkommen \u00fcber den automatischen Informationsaustausch hier in Berlin im Bundesfinanzministerium unterzeichnet haben. In Zukunft gibt es automatisch Konteninformationen \u00fcber die verschiedenen Finanzkonten, die Beteiligte in Europa und in anderen Staaten, die das Abkommen unterschrieben haben - darunter sind mehrere Steueroasen: Jersey, Guernsey und andere -, unterhalten. Dann wird es F\u00e4lle wie Hoene\u00df oder Schwarzer nicht mehr geben. Das ist auch das Verdienst der Initiative unseres Finanzministers. Das muss man an dieser Stelle ganz deutlich sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720443,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":273,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Es ist genau umgekehrt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":274,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"Hier brauchen wir \u00fcberhaupt keine Belehrung und keine Marschbefehle von irgendwem. Wir sind vielmehr genau in der richtigen Spur.\n\nDas andere Thema ist die legale Steuervermeidung. Es ist gut, dass die jetzt untersucht wird und das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern \u00fcberpr\u00fcft, ob bei den Luxemburger F\u00e4llen deutsches Steuerrecht verletzt worden ist. Es ist auch gut, dass die EU-Kommission der Frage nachgeht, ob unter Umst\u00e4nden Beihilfevorschriften verletzt oder missbraucht worden sind. Auch das ist richtig.\n\nAber wenn wir an die Zukunft denken und die Frage stellen, wie wir dieses Themas systematisch Herr werden k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir uns intensiv mit dem Thema BEPS auseinandersetzen; das hat der Kollege Zimmermann richtigerweise angesprochen. Der BEPS-Aktionsplan ist die entscheidende Initiative auf dem von uns eingeschlagenen Weg. Punkt 5 dieses Aktionsplans ist in diesem Zusammenhang ausschlaggebend; da geht es n\u00e4mlich um das Stichwort \u201esteuersch\u00e4dlicher Wettbewerb\u201c. Es geht also nicht um einen Steuerwettbewerb, wenn er fair, transparent und offen stattfindet. Dagegen haben wir nichts; das ist v\u00f6llig in Ordnung. Einen solchen Wettbewerb gibt es auch zwischen Kommunen in Deutschland: Die eine Kommune hat eine h\u00f6here, die andere eine niedrigere Gewerbesteuer. Das darf es durchaus geben; die Regeln m\u00fcssen nicht \u00fcberall gleich sein. Aber man muss offen, transparent und mit klaren Informationen miteinander umgehen.\n\nDie BEPS-Initiative, von Wolfgang Sch\u00e4uble und dem britischen Finanzminister gemeinsam angesto\u00dfen, ist der entscheidende Hebel, um dieser Probleme jetzt Herr zu werden. Richtigerweise wurde erw\u00e4hnt, dass Angela Merkel an diesem Wochenende mit den anderen Staats- und Regierungschefs im G-20-Kontext dieses Thema einen wesentlichen Schritt voranbringt, indem 7 von 15 Punkten f\u00fcr klare steuerliche Bedingungen in der Welt vereinbart werden. Wir k\u00f6nnen nur auf der Ebene des multilateralen Austauschs, der multilateralen Einigung vorankommen. Das ist die einzige M\u00f6glichkeit, um hier wirklich zu Ergebnissen zu kommen. Da hilft uns auch keine Kavallerie oder sonst etwas. National k\u00f6nnen wir dieses Problem nicht l\u00f6sen; eine L\u00f6sung gibt es nur auf internationaler Ebene.\n\nNicht unrichtig war auch der Satz, den Herr Schick gesagt hat. Auch ich erwarte jetzt, dass Herr Juncker Teil der L\u00f6sung wird. Das m\u00fcssen wir alle von ihm in der Funktion eines Kommissionspr\u00e4sidenten erwarten k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720446,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":276,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt jetzt das Wort der Kollege Richard Pitterle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720448,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":278,"sitzung":65,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit den Luxemburg-Leaks hat die Presse den n\u00e4chsten handfesten Steuerskandal aufgedeckt. Zwar sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schon einiges gewohnt, wenn es um Tricksereien gro\u00dfer Unternehmen oder reicher Privatleute geht, aber dennoch sind die nun \u00f6ffentlich gemachten Luxemburger Steuermodelle noch einmal ein herber Schlag in das Gesicht der ehrlichen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.\n\nMeine Damen und Herren, es darf doch nicht sein, dass sich zum Beispiel die Deutsche Bank mit den Wirtschaftsberatern von PricewaterhouseCoopers und den Luxemburger Steuerbeh\u00f6rden zusammensetzt und auskl\u00fcngelt, wie man m\u00f6glichst viel Geld am deutschen Fiskus vorbeischleusen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720450,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":280,"sitzung":65,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Den Berichten nach haben die an den Steuermodellen beteiligten Unternehmen teils weniger als l\u00e4cherliche 1 Prozent Steuern auf ihre nach Luxemburg geleiteten Gewinne gezahlt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie: Wie soll man den Leuten im Land, den kleinen Handwerksunternehmen oder den kleinen Zulieferern, die flei\u00dfig Steuern zahlen, erkl\u00e4ren, dass gro\u00dfe Konzerne wie die, die hier genannt worden sind - Amazon, Ikea, Eon oder eben die Deutsche Bank -, sich armrechnen und ihre Gewinne nach Luxemburg verschieben, wo sie dann wenig bis gar keine Steuern zahlen?\n\nZu allem \u00dcberfluss nutzt sogar die Bundesregierung selbst den Finanzplatz Luxemburg. Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung hat dort zusammen mit der Deutschen Bank und der KfW einen Fonds gegr\u00fcndet. Zur Begr\u00fcndung hie\u00df es unter anderem, dass man dort keine Ertragsteuer zahlen m\u00fcsse und dass das Luxemburger Recht es erlaube, dass die finanziellen Risiken vor allem von der Bundesregierung getragen werden. Im Klartext hei\u00dft das: Bei Verlusten des Fonds zahlt nicht nur die Deutsche Bank, sondern zahlen die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Meine Damen und Herren, es wird weiter Vertrauen in die Politik zerst\u00f6rt, wenn wir nicht schnellstens handeln.\n\nEigentlich m\u00fcssten wir uns doch alle einig sein - so habe ich das jetzt den Reden entnommen -: Solche Steuermodelle wie die in Luxemburg darf es nicht geben. Wir m\u00fcssen dringend f\u00fcr mehr Transparenz bei der Unternehmensbesteuerung sorgen. Wir m\u00fcssen gegen den sch\u00e4dlichen Steuerwettbewerb, der zwischen den Staaten betrieben wird, vorgehen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Steuern grunds\u00e4tzlich da gezahlt werden, wo auch die Wertsch\u00f6pfung stattfindet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720452,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Lothar Binding [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":282,"sitzung":65,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Uns allen muss bewusst sein, dass es in der Verantwortung des Gesetzgebers liegt, Rahmenbedingungen zu schaffen, die solche dreisten Vorgehensweisen wie bei den Luxemburger Steuermodellen ausschlie\u00dfen. Sie haben vorhin gefragt: Was schl\u00e4gt die Linke vor? Die Fraktion Die Linke hat schon vor vielen Jahren vorgeschlagen, eine generelle Anzeige- und Registrierungspflicht f\u00fcr Steuergestaltungsmodelle zu schaffen. Das haben Sie hier abgelehnt. W\u00e4ren Eon und die Deutsche Bank schon damals gezwungen gewesen, ihr Luxemburger Modell anzuzeigen, h\u00e4tten wir als Gesetzgeber schon deutlich fr\u00fcher darauf reagieren k\u00f6nnen und dem Staat w\u00e4ren m\u00f6glicherweise erheblich weniger Verluste entstanden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720454,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":284,"sitzung":65,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, Sie m\u00fcssen sich an dieser Stelle schon die Frage gefallen lassen, welche einzelnen Kenntnisse Sie zu welchem Zeitpunkt \u00fcber diese Steuermodelle hatten. Sie m\u00fcssen sich au\u00dferdem dazu erkl\u00e4ren, was Sie zur Bek\u00e4mpfung dieser konkreten Steuergestaltungen tun wollen, und Sie m\u00fcssen vor allem zur Rolle des EU-Kommissionspr\u00e4sidenten endlich eindeutig Stellung beziehen.\n\nKommen wir daher zu Jean-Claude Juncker. Seit kurzem ist der Mann Pr\u00e4sident der EU-Kommission. Wir erinnern uns, dass die Bundeskanzlerin letztlich einen entscheidenden Anteil daran hatte. Zuvor war Juncker \u00fcber 20 Jahre lang Finanz- und Premierminister Luxemburgs und zeitweilig noch Vorsitzender der Euro-Gruppe - das alles zu einer Zeit, in der auch die Luxemburger Steuermodelle etabliert wurden. Meine Damen und Herren, bei allem Respekt: Es ist doch absurd, anzunehmen, dass Juncker von alledem nichts gewusst hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720456,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":286,"sitzung":65,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Es w\u00fcrde schon von gro\u00dfer Inkompetenz zeugen, wenn ein Finanzminister 20 Jahre lang nicht mitbekommt, was in seinem Haus passiert, zumal Luxemburg nicht gerade un\u00fcbersichtlich ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720458,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":288,"sitzung":65,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Viel wahrscheinlicher ist also, dass Juncker durchaus Kenntnis von den nun aufgedeckten Steuermodellen hatte. Dann m\u00fcssen wir uns aber fragen, ob so jemand der Richtige f\u00fcr den Posten des EU-Kommissionspr\u00e4sidenten ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720460,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":290,"sitzung":65,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Wenn die EU-Kommission die Aufgabe hat, gerade gegen solche Steuervermeidungsstrategien vorzugehen, dann h\u00e4tte man tats\u00e4chlich - darauf hat mein Kollege Ernst hingewiesen - den Bock zum G\u00e4rtner gemacht.\n\nEine Sache noch zuletzt: Herr Juncker wird verschiedentlich unter Hinweis auf die Unschuldsvermutung in Schutz genommen, so zum Beispiel seitens des CSU-Abgeordneten Ferber im Europaparlament. Der EU-Kommissionspr\u00e4sident ist aber nicht Angeklagter in einem Strafverfahren, f\u00fcr den dann selbstverst\u00e4ndlich die Unschuldsvermutung zu gelten h\u00e4tte. Hier geht es vielmehr um politische Verantwortung - ich komme zum Schluss -, und genau diese muss Herr Juncker f\u00fcr die in seiner Amtszeit etablierten Luxemburger Steuermodelle \u00fcbernehmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720462,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":292,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt jetzt das Wort der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720464,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720465,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":295,"sitzung":65,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Was macht denn da die Bundesregierung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720467,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, es ist richtig: Diese Aktuelle Stunde tut not.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720468,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":65,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720469,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie tut not, weil die Rede des ersten Abgeordneten von der Linken gezeigt hat, dass er in den letzten f\u00fcnf Jahren in der internationalen Steuerpolitik offensichtlich geschlafen hat;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":299,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Er ist auch nie im Finanzausschuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720471,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"zumindest hat er keine der Ma\u00dfnahmen mitbekommen, die wir als Bundesregierung mit Wolfgang Sch\u00e4uble angeschoben haben, um die beklagenswerten Missst\u00e4nde in Teilen Europas zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720472,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720473,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720474,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Ich wei\u00df nicht, Herr Kollege Ernst, ob Sie mit Ihrem Porsche gerade zu irgendeiner internationalen Solidarit\u00e4tskundgebung unterwegs waren,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":304,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Er war im bayerischen Unrechtsstaat unterwegs!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720476,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"als Ecofin und Euro-Gruppe diese Fragen im Detail er\u00f6rtert haben, und Ihren parlamentarischen Unterrichtungsbedarf ignoriert haben. Deswegen will ich an dieser Stelle einmal die Position der Bundesregierung erl\u00e4utern.\n\nSteuergerechtigkeit, Transparenz und Fairness haben selbstredend auch f\u00fcr internationale Konzerne zu gelten; dies wird keiner in diesem Hohen Hause infrage stellen. Diese m\u00fcssen sich wie alle anderen auch an der Finanzierung der \u00f6ffentlichen Haushalte beteiligen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720477,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":65,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720478,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist ein Prinzip unserer Steuerpolitik, dass unternehmerische Gewinne dort besteuert werden, wo die entsprechenden unternehmerischen Aktivit\u00e4ten und die tats\u00e4chliche Wertsch\u00f6pfung stattfinden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":308,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das passiert nur nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720480,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Daran kann \u00fcberhaupt gar kein Zweifel bestehen, meine sehr verehrten Damen und Herren. Das war die steuerpolitische Grundlinie der Politik in den letzten Jahren, und die wird von der Gro\u00dfen Koalition konsequent weiterverfolgt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720481,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720482,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":65,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":312,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Mit super Ergebnissen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720484,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Middelberg hat darauf hingewiesen, dass wir zwischen illegalen und m\u00f6glicherweise illegitimen Steuerpraktiken unterscheiden m\u00fcssen. Es bleibt aber richtig, dass wir die Dinge nur durch internationale Zusammenarbeit f\u00fcr mehr Fairness und f\u00fcr mehr Transparenz im Steuerbereich in den Griff bekommen. Deswegen will ich an dieser Stelle einmal hervorheben, was den Kollegen der Linken offensichtlich entgangen ist, n\u00e4mlich dass wir vor kurzem was den internationalen Informationsaustausch angeht hier ein Treffen von mehr als 50 Finanzministern hatten, die eine Erkl\u00e4rung unterzeichnet haben, nach der wir in diesen Steuerfragen zuk\u00fcnftig kooperieren und Transparenz schaffen. Das ist ein grundlegender Qualit\u00e4tsfortschritt. Das ist eine epochemachende Ver\u00e4nderung.\n\nIch habe ja das Beispiel mit der Kavallerie nicht angesprochen; das war ein Kollege unseres Koalitionspartners.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720485,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720486,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Pferde sind in dieser Frage lange auf der Rennbahn gewesen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720487,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720488,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"und mit der Unterzeichnung des automatischen Informationsaustausches sind sie durch die Ziellinie gelaufen. Das ist ein Quantensprung f\u00fcr mehr Fairness in der Besteuerung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720489,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720490,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720491,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Ihre Aufregung zeigt mir eigentlich nur, dass Sie offensichtlich wirklich gepennt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720492,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720493,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720494,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Netter oder auch anders kann ich es nicht beschreiben, wenn Sie ignorieren, dass ein Tatbestand, den Sie hier zu Recht beklagen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":324,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720496,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"schon seit vielen Jahren von der Politik adressiert wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":326,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht ver\u00e4ndert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720498,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Manchmal ist der Fortschritt schneller, und manchmal ist der Fortschritt langsamer. Die Richtung stimmt, und der automatische Informationsaustausch ist ein wichtiger Bereich.\n\nDer zweite Punkt: die BEPS-Initiative. Das klingt wie ein Gummib\u00e4rchen. Dabei geht es aber um nichts anderes, als das Problem zu adressieren, dass internationale Konzerne Gewinne nicht dort versteuern, wo sie entstehen, sondern sie dorthin verschieben, wo sie pr\u00e4feren-ziell besonders privilegiert sind. Deswegen war es richtig, dass Wolfgang Sch\u00e4uble nicht nur mit nationaler Gesetzgebung etwas tut, sondern gemeinsam mit dem britischen Finanzminister - Sie haben ja freundlicherweise darauf hingewiesen, Herr Kollege - Staaten eingeladen hat, dieses Problem in internationaler Kooperation anzugehen. Es ist n\u00e4mlich unanst\u00e4ndig, wenn man Gewinne nicht dort versteuert, wo sie entstehen, sondern sie verlagert","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720499,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720500,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"und das Gemeinwesen damit um die Ertr\u00e4gnisse der Wertsch\u00f6pfung bringt. Aber anstatt es zu ignorieren, wie Sie es in der Diskussion getan haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":330,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wie lange regieren Sie eigentlich schon?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720502,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"sind wir jetzt nicht nur national, sondern auch auf OECD-Ebene und G-20-Ebene auf dem Weg, Grundprinzipien fairer Konzernbesteuerung voranzutreiben. Wenn wir damit zu einem Ende gekommen sind, wird das ein weiterer wichtiger Quantensprung in der internationalen Steuerpolitik zu mehr Fairness und Gerechtigkeit bei der Besteuerung von Konzernen sein. Das ist gut und richtig so.\n\nDas findet - ich will das an dieser Stelle auch einmal hervorheben - ja \u00fcber die Grenzen der Koalition breite Anerkennung. Das, was zum Beispiel von den Gr\u00fcnen im Europaparlament zu dieser internationalen Kooperation zu h\u00f6ren ist, ist zumindest wesentlich freundlicher und anerkennenswerter als das, was der Kollege Schick hier im Hohen Hause vorgetragen hat. Die Richtung stimmt auch in diesem Punkt. BEPS ist ein gro\u00dfes Projekt von Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720503,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Andreas Schwarz [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720504,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Drittens. Es gibt eine weitere Sache - nicht, dass Sie, Herr Kollege Ernst sagen: Das habe ich noch nie geh\u00f6rt -, n\u00e4mlich die sogenannten Patentboxen. Hier geht es um die Frage, wie man gewisse Dinge steuerlich pr\u00e4feren-ziell ber\u00fccksichtigt. Da ist in dieser Woche zwischen Gro\u00dfbritannien und Deutschland \u00e4hnlich wie bei der BEPS-Kooperation eine wichtige Einigung erzielt worden, n\u00e4mlich so etwas nur da zu privilegieren, wo auch die tats\u00e4chliche Wertsch\u00f6pfung stattfindet. Wenn wir dieses Projekt, das wir vorantreiben, in der n\u00e4chsten Zeit zu einem Abschluss bringen, bedeutet dies einen weiteren, einen dritten wichtigen Quantensprung f\u00fcr mehr Fairness bei der Besteuerung im internationalen Kontext.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":334,"sitzung":65,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Was geschieht nun mit den Patentboxen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720506,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist vorhin schon einmal durch Zwischenruf darauf hingewiesen worden - m\u00f6glicherweise auch von Ihnen, Frau Kollegin Paus -, dass das eine Sache ist, die nicht von heute auf morgen geht. Ich will aber an dieser Stelle dem Eindruck entgegentreten, wir w\u00e4ren erst durch die dankenswerte Ver\u00f6ffentlichung weniger Journalisten aufgeweckt worden;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720507,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720508,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"vielmehr haben wir das Problem im Ecofin, in der Euro-Gruppe, in der OECD, auf G-5-, auf G-7- und auf G-20-Ebene adressiert und sind weitere gro\u00dfe Schritte vorangekommen. Wir werden in diesem Eintreten f\u00fcr eine faire Besteuerung nicht nachlassen, meine sehr verehrten Damen und Herren. Daran wird sich auch die Gro\u00dfe Koalition messen lassen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720509,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720510,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es geht auch um so kleine Dinge, wie zum Beispiel, dass man sich jetzt \u00fcber einen Verhaltenskodex auf europ\u00e4ischer Ebene unterh\u00e4lt, dass die Grenze zwischen Legalit\u00e4t und Legitimit\u00e4t mit Verhaltensregeln sch\u00e4rfer formuliert wird,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720511,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720512,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":65,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"dass wir auch in vielen anderen Bereichen zu Vereinfachungen kommen m\u00fcssen; denn ein transparentes System kann auch ein einfaches System sein.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dies sind wichtige Dinge, bei denen die Gro\u00dfe Koalition Wolfgang Sch\u00e4uble weiter unterst\u00fctzen wird. Ich kann Ihnen nur sagen: Wir lassen uns in diesem Projekt von keinem \u00fcberholen. Wir sind Treiber der Entwicklung. Die Gro\u00dfe Koalition sorgt f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit in Europa und weit dar\u00fcber hinaus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720513,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720514,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720515,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":65,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Helau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":345,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Andreas Schwarz das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720517,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":347,"sitzung":65,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In der vergangenen Woche haben wir an dieser Stelle \u00fcber die Fortschritte im internationalen Datenaustausch und die Versch\u00e4rfungen bei der strafbefreienden Selbstanzeige gesprochen. Es ist gut, dass wir uns gemeinsam dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir Steuerbetrug und Steuervermeidung - auch legale - unterbinden wollen. Unser gemeinsames Ziel ist es, daf\u00fcr zu sorgen, dass den staatlichen Ebenen die ihnen zustehenden Haushaltsmittel f\u00fcr Haushaltskonsolidierung und Zukunftsinvestitionen zuflie\u00dfen. Umso verst\u00e4ndnisloser waren wir, als am vergangenen Donnerstag \u00f6ffentlich wurde, dass Luxemburg offenbar jahrelang eine \u00e4u\u00dferst befremdliche Steuergestaltung als Standortpolitik betrieben hat.\n\nWie kann es sein, dass ein Land wie Luxemburg \u00fcber Jahre hinweg unter Beauftragung einer Beratungsfirma Steuersparmodelle entwickeln lie\u00df, die jeden fairen Steuerwettbewerb ad absurdum f\u00fchren? Wir haben nicht vergessen, was Jean-Claude Juncker als Spitzenkandidat der Europ\u00e4ischen Volkspartei im M\u00e4rz 2014 im Spiegel antwortete, als ihn Martin Schulz zu mehr Transparenz aufforderte. Ich zitiere:\n\nWir haben \u2026 unter meinem Vorsitz 1997 beschlossen, die Zinssteuern in Europa zu harmonisieren. Wir haben einen Kodex gegen unfairen Steuerwettbewerb aufgestellt. Es ist eine M\u00e4r, dass es in Luxemburg im Unternehmensteuerrecht Sonderregelungen gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720519,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":65,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":349,"sitzung":65,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Der Vorwurf der franz\u00f6sischen Sozialisten, ich h\u00e4tte aktiv Steuerflucht gef\u00f6rdert, ist eine unerh\u00f6rte Attacke auf mein Land und auf meine Person. Ich werde mir das nicht bieten lassen.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, das muss jetzt l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden. Ganz besonders interessiert uns dabei nat\u00fcrlich die Rolle des heutigen EU-Kommissionspr\u00e4sidenten bei der Ausgestaltung dieser Steuer-deals.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720521,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":351,"sitzung":65,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Wir fordern deshalb die neue Kommission auf, sich um die Aufkl\u00e4rung dieser skandal\u00f6sen Enth\u00fcllungen zu k\u00fcmmern und umgehend zu reagieren. Im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00e4re es sinnvoll, wenn die Kommission nun eine umfangreiche Gesetzesinitiative zum Kampf gegen Steuervermeidung vorlegt. Dieser -ruin\u00f6se Steuerwettbewerb, wie er von Luxemburg betrieben wurde - \u00fcbrigens nicht nur von Luxemburg -, muss jetzt endlich aufh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720523,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":353,"sitzung":65,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Die Steueroasen, auch in Europa, m\u00fcssen endlich trockengelegt werden; denn Hilfe beim legalen Steuerbetrug schadet uns allen.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen in diesem Zusammenhang die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen des luxemburgischen Finanzministers, der das Vorgehen seines Landes zwar legal, aber zugleich ethisch und moralisch nicht vertretbar findet. Er f\u00fcgte hinzu - ich zitiere -:\n\nDa muss etwas dagegen gemacht werden, das kann aber nur international gemacht werden.\n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass wir da Luxemburg auch auf nationaler Ebene in der Pflicht sehen, unterstreicht die Aufdeckung des Falles Luxemburg die Dringlichkeit der Bem\u00fchungen der Bundesregierung, auf nationaler, europ\u00e4ischer und globaler Ebene gegen Steuerbetrug und -vermeidung vorzugehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720525,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":355,"sitzung":65,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"\u00dcbrigens: Die gleiche Beratungsfirma, PricewaterhouseCoopers, die offenbar im Auftrag Luxemburgs diese \u00fcberaus fragw\u00fcrdigen, sch\u00e4dlichen und skandal\u00f6sen Steuersparmodelle entwickelt hat, hat im August dieses Jahres in einem Papier L\u00e4nder und Kommunen zu intensiveren Sparanstrengungen aufgefordert. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen L\u00e4nder und Kommunen sparen; aber sich das von Leuten erkl\u00e4ren lassen zu m\u00fcssen, die mit daf\u00fcr sorgen, dass genau diesen L\u00e4ndern und Kommunen durch Steuertricksereien Milliarden an Steuereinnahmen verloren gehen, geht dann doch ein bisschen zu weit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720527,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":357,"sitzung":65,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Da ist die Grenze zur Doppelmoral weit \u00fcberschritten. Wenn alle, Privatpersonen wie Unternehmen, ihrer Steuerpflicht nachkommen und Unternehmer vor allem da Steuern zahlen w\u00fcrden, wo sie am Markt t\u00e4tig sind, dann m\u00fcsste die \u00f6ffentliche Hand nicht st\u00e4ndig sparen, bis es quietscht, und dringliche Investitionen in die ferne Zukunft verschieben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Der Fall Luxemburg in seiner ganzen Dimension zeigt, wie viel Arbeit noch vor uns liegt. Wir -werden die Bundesregierung weiter tatkr\u00e4ftig dabei unterst\u00fctzen, auf allen Ebenen gegen Steuerdumping und -betrug vorzugehen. Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung und -Vermeidung von Steuerflucht haben f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion absolute Priorit\u00e4t. Wir werden da nicht lockerlassen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720529,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":359,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Dr. Thomas Gambke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":360,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Zuschauerr\u00e4ngen! Herr Kampeter, eine Sache \u00e4rgert mich - das habe ich schon letzte Woche gesagt -: Vor zwei Jahren haben Sie und die Union daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass das Deutsch-Schweizer Steuerabkommen zustande kommt. W\u00e4re es zustande gekommen, h\u00e4tte es die anonyme Amnestie gegeben. Bei einem Treffen von Mitgliedern des Finanzausschusses - auch Kollegen von der Union waren dabei - mit Luc Frieden hat dieser klar gesagt: Wenn ihr das Abkommen mit der Schweiz schlie\u00dft - das h\u00e4tte anonyme Amnestie bedeutet, nicht automatischen Informationsaustausch; mithilfe der Kollegen von der SPD haben wir das damals Gott sei Dank verhindert -, dann werden wir einer Erweiterung der Zinsbesteuerungsrichtlinie nicht zustimmen. - Es w\u00e4re also ein bisschen mehr Bescheidenheit von Ihrer Seite angebracht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720532,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":362,"sitzung":65,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Was hat denn Rot-Gr\u00fcn gemacht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":363,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kampeter, Herr Zimmermann, Herr Middelberg, Herr Michelbach, Sie alle haben von der Bedeutung von BEPS, von fairem Steuerwettbewerb und vom unsolidarischen Verhalten kleiner L\u00e4nder gesprochen. Aber Sie m\u00fcssen doch auch einmal konkret werden und Ma\u00dfnahmen benennen. Der Finanzminister von Hessen hat die Einf\u00fchrung einer sogenannten Lizenzschranke verlangt, die dann greift, wenn im Empf\u00e4ngerland nicht eine Mindestbesteuerung von 25 Prozent erfolgt. Das ist ein konkreter Vorschlag, der allerdings aus wohl guten Gr\u00fcnden zur\u00fcckgewiesen worden ist. Ich fordere Sie auf: Machen Sie einen konkreten Vorschlag, nennen Sie Zahlen! Wir sagen: Unternehmen m\u00fcssen einschlie\u00dflich aller Lizenzen und Patente mit mindestens 15 Prozent besteuert werden. Das m\u00fcssen wir in den Fokus r\u00fccken.\n\nSie m\u00fcssen bekennen: Was meinen Sie denn damit, wenn Sie sagen, dass unfairer Steuerwettbewerb bek\u00e4mpft werden soll? Man muss Zahlen nennen. Man muss sich konkrete Ziele setzen, aber darf nicht nur nebul\u00f6s sagen: Wir wollen einen fairen Steuerwettbewerb. Den gibt es n\u00e4mlich nur dann, wenn wir einen entsprechenden gesetzlichen Rahmen setzen, und das m\u00fcssen wir tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720535,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":365,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Die Lizenz- und Patentbox gibt es nicht nur in Luxemburg, in den Niederlanden und auf Malta; sie wird jetzt auch in Irland eingef\u00fchrt. Irland hat zugesagt, eines der gr\u00f6\u00dften Loopholes, eines der gr\u00f6\u00dften Steuerschlupfl\u00f6cher, den Double Irish, zu stopfen. Aber was hat es gemacht? Es k\u00fcndigt eine Lizenzbox an. Alle Steuerberater und auch die Steuerexperten der gro\u00dfen Konzerne sagen mir ganz klar: Solange es gro\u00dfe Gef\u00e4lle in der Besteuerung gibt - und eine Lizenzbox mit einer Besteuerung von 5 Prozent ist ein Riesengef\u00e4lle -, werdet ihr Steuergestaltung haben. - Wenn sie das jetzt zusammen mit England und auch Deutschland einf\u00fchren, dann werden weiterhin Steuerschlupfl\u00f6cher existieren. Es wird immer noch Steuergestaltung geben, und das ist nicht tragbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720537,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":367,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Als Mittelstandsbeauftragter meiner Fraktion bekomme ich die Meinung des Mittelstandes mit, der diese M\u00f6glichkeiten nicht hat. Er wird keine verminderten Steuers\u00e4tze nutzen k\u00f6nnen, weil er au\u00dfer dem eigenen Know-how keine Patenteinnahmen zu verwerten hat. Mittelst\u00e4ndische Unternehmen werden gegen\u00fcber den Konzernen schlechter gestellt. Ein b\u00f6ser Satz des Mittelstandes lautet: Die gro\u00dfen Konzerne brauchen die Steuernachl\u00e4sse, weil sie ineffizienter sind. Wir im Mittelstand sind effizient, aber wir m\u00fcssen die Steuerlast tragen. - Das ist nicht tragbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720539,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":369,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Es wurde auf die Rolle der gro\u00dfen Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften - ich will nicht nur die eine nennen - eingegangen. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob da wirklich auf Augenh\u00f6he verhandelt wird. Ich habe heute Morgen schon im Finanzausschuss gesagt: Wir k\u00f6nnen Gruppenanfragen machen. - Warum wird das nicht gemacht? Ich habe nachgefragt. Der Finanzminister antwortete mir: Wir m\u00fcssen das mit den L\u00e4ndern abstimmen. - Schon seit zwei Jahren k\u00f6nnten Sie Gruppenanfragen machen. Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnten im Rahmen von Doppelbesteuerungsabkommen Finanzbeh\u00f6rden in anderen L\u00e4ndern fragen - ganz allgemein, Sie brauchen gar keinen konkreten Fall -: Was ist denn da los? - Sie tun das aber nicht und sagen: Wir m\u00fcssen das erst mit den L\u00e4nder-finanzbeh\u00f6rden abstimmen.\n\nWir haben den Vorschlag gemacht, eine Large Tax Payer Unit als eine Art Bundesbeh\u00f6rde - wie auch immer sie das organisatorisch machen wollen - einzurichten, um die Schwierigkeit, die wir in Deutschland durch die verschiedenen Landesbeh\u00f6rden haben - sie arbeiten nicht immer gut zusammen, es gibt unterschiedliche Software, m\u00f6glicherweise andere kommunikative Probleme -, anzugehen.\n\nGehen Sie das Thema an und richten Sie endlich eine Bundessteuerbeh\u00f6rde ein, die das leisten kann, was Sie verlangen, die auf Augenh\u00f6he mit den gro\u00dfen Konzernen verhandeln kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720541,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":371,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Olav Gutting, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720543,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":373,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Luxemburg und andere bekannte Staaten haben in den letzten Jahren, ja Jahrzehnten immer wieder Steuergestaltungs- und Steuervermeidungsmodelle angeboten. Das haben wir geahnt. Wir haben es vermutet, teilweise sogar gewusst. Also ist das Ganze hier keine Sensation.\n\nEine Sensation aber ist, dass es jetzt zu gelingen scheint, dem Unwesen der internationalen Steuervermeidungsstrategien peu \u00e0 peu einen Riegel vorzuschieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720545,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":375,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Und dieser Fortschritt hat einen Namen: Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720547,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":377,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Dass es die BEPS-Initiative der OECD gibt, ist ein ganz wesentlicher Erfolg von Wolfgang Sch\u00e4uble, zusammen mit dem britischen Finanzminister.\n\nVor wenigen Tagen haben wir hier in Berlin im Rahmen der Berlin Tax Conference mit 51 Staaten Abkommen zum automatischen Informationsaustausch in Steuersachen geschlossen. Das ist die Sensation. Dass es gelungen ist, zum Beispiel die Schweiz von der Notwendigkeit einer solchen Vereinbarung zu \u00fcberzeugen, ganz ohne Kavallerie,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":378,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Aber mit SPD und Gr\u00fcnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":379,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"und dass es gelungen ist, Irland von der Abkehr vom Double-Irish-Prinzip zu \u00fcberzeugen, das sind die wichtigen Meldungen dieser Tage. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720551,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":381,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, es muss einen ja nicht verwundern, wenn Unternehmen alle M\u00f6glichkeiten zum Steuersparen nutzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":382,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":383,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Damit verhalten sie sich im Wesentlichen nicht anders als die meisten Privaten in diesem Land auch. In Ordnung ist das aber nicht, und das m\u00fcssen wir unseren Nachbarn sagen, den Niederlanden, Luxemburg, der Schweiz und vielen anderen: Liebe Freunde, alles, was legal ist, ist noch lange nicht legitim.\n\nJetzt gilt es, den Blick nach vorne zu richten. Luxem-burg hat sich hinsichtlich der Weitergabe von Informationen bisher nicht sonderlich kooperativ verhalten. Das wird jetzt zum Lackmustest f\u00fcr die Europ\u00e4ische Kommission. Ich erwarte, dass das eingeleitete Vertragsverletzungsverfahren gegen Luxemburg jetzt konsequent durchgezogen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720555,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":385,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Ich erwarte, dass die Europ\u00e4ische Kommission ohne weitere Zeitverz\u00f6gerungen - jetzt im Galopp - die f\u00fcr die beihilferechtlichen Pr\u00fcfungen der Besteuerung von Unternehmen notwendigen Informationen von Luxemburg, aber auch von allen anderen betroffenen L\u00e4ndern erh\u00e4lt.\n\nDer angestrebte Austausch und die gegenseitige Information \u00fcber die sogenannten Rulings - wir haben das vorhin schon geh\u00f6rt - ist ein ganz zentraler Bestandteil der BEPS-Initiative. Unsere Bundesregierung ist der Motor in Europa. Sie wird sich, Herr Kollege Gambke, in wenigen Tagen in Brisbane beim G-20-Gipfel in Australien daf\u00fcr einsetzen, dass die Arbeiten der OECD zum BEPS-Projekt bereits 2015 abgeschlossen werden. Das bedeutet ganz konkret, Herr Kollege, eine l\u00e4nderspezifische Berichterstattung. Das bedeutet \u00dcberpr\u00fcfung der Tax Rulings durch die Kommission. Das bedeutet eine Beschleunigung der Verfahren gegen Luxemburg, die Niederlande, Malta, Gibraltar und Irland. Das bedeutet auch eine Pflicht zur Meldung von Steuergestaltungs-modellen. Das erste Mal seit vielen, vielen Jahren gibt es jetzt Fortschritte nicht nur im Kampf gegen Steuerhinterziehung, sondern auch im Kampf gegen Steuervermeidungsmodelle.\n\nIch bin bereits seit einigen Jahren in diesem Haus mit Finanzpolitik befasst. Ich kann mich noch gut an die vielen Debatten erinnern, in denen wir dar\u00fcber geredet haben, wie wir Steuergestaltungsmodelle im internationalen Bereich verhindern k\u00f6nnen. Ich kann mich gut erinnern, dass das politische Handeln in der Regel auf der Strecke blieb. Mit Wolfgang Sch\u00e4uble als Finanzminister hat sich dies wohltuend ge\u00e4ndert. Es ist nicht nur so, dass wir im n\u00e4chsten Jahr zum ersten Mal seit \u00fcber 40 Jahren eine schwarze Null im Haushalt schreiben, sondern auch so, dass allein die Zahl der w\u00e4hrend der Amtszeit von Wolfgang Sch\u00e4uble abgeschlossenen OECD-Abkommen B\u00e4nde spricht: weit \u00fcber 50. Das, meine Damen und Herren, bedeutet mehr Steuergerechtigkeit - gerade auch f\u00fcr unsere Mittelst\u00e4ndler bzw. Familienunternehmen, die nicht irgendwelche Rulings, Abkommen oder Tax Deals mit Luxemburg abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, sondern in Deutschland wirtschaften und hier sauber ihre Steuern bezahlen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720557,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":387,"sitzung":65,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Unser Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble k\u00e4mpft erfolgreich gegen diese Steuervermeidungsmodelle auf internationaler Ebene. Es gibt einen teilweise ruin\u00f6sen Steuerwettbewerb unter den Staaten. Das zu \u00fcberwinden, darum geht es jetzt. Es gibt gro\u00dfe Widerst\u00e4nde. Wir sollten in unser aller Interesse Wolfgang Sch\u00e4uble, unseren Finanzminister, bei diesem gemeinsamen Kampf unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720559,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":389,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Lothar Binding.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720561,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":391,"sitzung":65,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte erst etwas Gutes \u00fcber das BMF sagen. Es hat n\u00e4mlich mit der Einrichtung einer Arbeitsgruppe sehr schnell reagiert, um die neuen Erkenntnisse hinsichtlich der deutschen Unternehmen zu untersuchen. Das war sehr gut. Allerdings denke ich, dass wir diese Aktivit\u00e4ten von Herrn Sch\u00e4uble nicht \u00fcberh\u00f6ht darstellen k\u00f6nnen. Denn man muss schon sagen: Der lange Kampf um bilaterale Abkommen hat eigentlich die Bem\u00fchungen um internationale Abkommen untergraben. Das war keine gute Entwicklung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720563,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":393,"sitzung":65,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Im Finanzausschuss haben wir schon lange Vermutungen angestellt. Ich wei\u00df, dass sich Joachim Po\u00df seit 15 Jahren kritisch mit den Luxemburger Verh\u00e4ltnissen auseinandersetzt. Auch haben wir viel gemacht. Wir haben die Steuerhinterziehung bek\u00e4mpft und f\u00fcr die Abschaffung bzw. das Schlie\u00dfen von Steuerschlupfl\u00f6chern gek\u00e4mpft. Unsere Aktivit\u00e4ten m\u00fcnden jetzt in BEPS. Und doch ist viel hinter unserem R\u00fccken passiert.\n\nMich erschreckt, wie wenig wir wirklich gewusst - vermutet haben wir etwas - haben. Das gilt auch - was uns zu denken gibt - f\u00fcr den Ecofin-Rat. Ebenfalls gilt es f\u00fcr die Linke, die auch nichts gewusst hat. Deshalb sollte sie jetzt nicht simulieren und so tun, als habe sie mehr Informationen verf\u00fcgbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":394,"sitzung":65,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"So eine Selbstgef\u00e4lligkeit! Unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720566,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":65,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":396,"sitzung":65,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Deshalb m\u00fcssen sich unsere Arbeitsabl\u00e4ufe \u00e4ndern. Der Ecofin-Rat muss mehr wissen. Seine Vertreter m\u00fcssen im Ausschuss mehr sagen, und die Parlamente m\u00fcssen besser informiert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720568,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":398,"sitzung":65,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Deshalb bin ich dem ICIJ sehr dankbar, dass er diese Untersuchungen aufgenommen, die Whistleblower-Informationen verwertet und von der Vermutung \u00fcber den Beweis zur Erkenntnis gekommen ist. Das gibt uns in der Politik eine v\u00f6llig andere Handhabe. Davon wollen wir dann auch Gebrauch machen.\n\nWir sehen, dass es bei gut beratenen internationalen Konzernen absurde Steuergestaltungen gab. Es gab Konstruktionen, die dazu f\u00fchrten, dass f\u00fcr Milliardengewinne unter 1 Prozent Steuern gezahlt wurden. Das ist international zu \u00e4chten. Wir glauben, dass es ein wirklich schwerer Fehler war - es widerspricht auch den Eindr\u00fccken, die man hatte -, dass Luxemburg so etwas ganz offiziell genehmigt hat.\n\nWir haben so lange Vertrauen in die Finanzverwaltungen und in Regierungschefs, in Finanzminister und in die Expertise der Big Four, bis es entt\u00e4uscht oder zerst\u00f6rt wird. Dann ist aber auch Schluss damit.\n\nIch hoffe sehr, dass sich Jean-Claude Juncker nun als vertrauensw\u00fcrdiger Pr\u00e4sident erweist. Er hat auf bestimmten Gebieten eine ganz besondere Expertise erlangt. Mit dieser Expertise kann er all das, was wir heute kritisieren, erfolgreich bek\u00e4mpfen. Ich glaube, daran sollten wir k\u00fcnftig seine Arbeit messen; denn ein guter Europ\u00e4er kann sich besonders im Amt des Kommis-sionspr\u00e4sidenten beweisen. Wo sonst k\u00f6nnte er es besser als dort?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720570,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":400,"sitzung":65,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Er muss jetzt handeln, aufkl\u00e4ren und korrigieren. Ich glaube, es darf nicht so bleiben, wie es jetzt ist. Gespannt bin ich, ob Jean-Claude Juncker das f\u00fcr sich selbst hinbekommt.\n\nWir haben schon viel von Tax Rulings geh\u00f6rt. Das bedeutet, dass die Luxemburger Steuerbeh\u00f6rde den Unternehmen mitteilt, welche Steuerlast auf sie zukommt. Sie m\u00fcssen sich einen internationalen Konzern mit Milliardenums\u00e4tzen und einem vermuteten Gewinn von Hunderten Millionen Euro vorstellen. Der bekommt dann pl\u00f6tzlich einen Bescheid oder - so w\u00fcrden wir es sagen - eine verbindliche Auskunft, obwohl das nichts mit Tax Rulings zu tun hat. Jedenfalls bekommt er die Zusicherung, dass man davon ausgeht, dass - ohne Ber\u00fccksichtigung des Ertrags - 6 bis 7 Millionen Euro Steuern anfallen. Das hei\u00dft, eine Steuer wird gewinnunabh\u00e4ngig zugebilligt. Dieser Widerspruch kann rational gar nicht aufgel\u00f6st werden. Da muss unbedingt sehr viel passieren.\n\nIch bin auch gespannt, ob die Luxemburger ihre Gesetze nun hinreichend schnell \u00e4ndern. Denn das war ja in Luxemburg rechtsf\u00f6rmlich. Da muss jetzt etwas passieren. Wir k\u00f6nnen es bei Appellen belassen, aber die Frage ist: Was passiert da eigentlich rechtsf\u00f6rmlich in bestimmten Staaten, auch in Gro\u00dfherzogt\u00fcmern? Schlie\u00dflich wollen wir nicht st\u00e4ndig \u00fcber Amazon, Fiat usw. reden. Es geht darum, welche Modelle - auch von der KPMG entwickelt - in Luxemburg legal akzeptiert werden. Deshalb haben wir die Anforderung an andere L\u00e4nder, diesen Steuerwettbewerb endlich zu beenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720572,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":402,"sitzung":65,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das Besondere ist, dass diese Steuervereinbarungen entlang dieser Tax Rulings auf Annahmen beruhen, die nicht \u00fcberpr\u00fcft werden. Was ist das eigentlich f\u00fcr ein Rechtssystem, dass eine Steuerbeh\u00f6rde etwas annimmt, nicht \u00fcberpr\u00fcft, ob es \u00fcberhaupt der Richtigkeit entspricht oder gar irgendwie wirklichkeitsnah ist, und daraufhin etwas ausgibt, das wir schon beinahe Steuer-bescheid nennen w\u00fcrden, also sozusagen einen Steuerbescheid im Voraus? Das ist eine v\u00f6llig absurde Welt.\n\nIch muss ehrlich sagen, dass wir uns das so nicht haben vorstellen k\u00f6nnen. Es mag ja sein, dass andere das alles gewusst haben. Wir haben Vermutungen angestellt, aber das Wissen erst heute erlangt. Wir glauben, dass wir auf der Basis dessen, was wir heute wissen, bezogen auf die Anforderungen an die Gesetzgebung auch in anderen L\u00e4ndern sehr viel kl\u00fcgere Europapolitik machen k\u00f6nnen als bisher. Insofern sind wir seit heute auf einem besseren Weg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720574,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":404,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist J\u00fcrgen Hardt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720576,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":406,"sitzung":65,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist an der Zeit, der Fraktion Die Linke daf\u00fcr zu danken, dass sie uns heute die Gelegenheit gibt, hier die wirklichen und wahrhaftigen Fortschritte mit Blick auf die Politik f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit darzulegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":407,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":408,"sitzung":65,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Debatte ist auch eine Gelegenheit, deutlich zu machen, dass Europa, dass die Europ\u00e4ische Union einen wesentlichen Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung von Steuerungerechtigkeit f\u00fcr Unternehmen und f\u00fcr Privatleute auf der Welt darstellt. Denn die Europ\u00e4ische Union ist genauso wie die OECD eines der gro\u00dfen beiden Felder, auf denen wir mehr Steuergerechtigkeit erreichen k\u00f6nnen. Die deutsche Bundesregierung ist dort im Driver\u2019s Seat, wie man so sch\u00f6n sagt, sie ist eine der zentralen treibenden Kr\u00e4fte. Nicht umsonst hat die BEPS-Konferenz hier in Berlin stattgefunden. Dort ist das MCAA-Abkommen geschlossen worden, nach dem zuk\u00fcnftig Daten ausgetauscht werden sollen.\n\nSteuerhinterziehung durch international geschickte Platzierung von Gewinnen wird schwieriger denn je. Ich freue mich auch, dass der Bundesfinanzminister gestern in einem Brief an den Kommissar Moscovici gefordert hat, dass die Europ\u00e4ische Union mehr Transparenz bei den Regeln, bei diesen Rulings, also bei der Ausgestaltung von entsprechenden Steuergestaltungsm\u00f6glichkeiten, in den Mitgliedstaaten verlangt. Ich freue mich, dass der Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission, Jean-Claude Juncker, vor wenigen Minuten bekannt gegeben hat, dass seine Kommission eine entsprechende Richtlinien\u00fcberarbeitung vorbereitet, nach der es zuk\u00fcnftig notwendig wird, dass ein Land, das unter bestimmten Voraussetzungen entsprechende Steuernachl\u00e4sse gew\u00e4hrt, die Regeln, nach denen das erfolgt, und die Tatsache, dass es erfolgt, den anderen Mitgliedstaaten meldet, sodass die Finanzbeh\u00f6rden der betroffenen L\u00e4nder entsprechend reagieren k\u00f6nnen.\n\nEs ist ja schon ein \u00c4rgernis; das m\u00f6chte ich ganz klar sagen. Wenn man in Luxemburg durch die Unterstadt Grund l\u00e4uft, marschiert man an einem sch\u00f6nen B\u00fcro-geb\u00e4ude vorbei. Viele von Ihnen kennen es, weil es an einem der Wege liegt, die man entlanggeht, wenn man sich das sch\u00f6ne Luxemburg anschaut. Dort befindet sich eine B\u00fcroetage, in der auch ein paar Leute arbeiten. An der T\u00fcr ist ein Schild, das besagt, dass sich dort die -Europazentrale eines der gr\u00f6\u00dften Internetversandhandelsunternehmen der Welt befindet. Dass dort nicht das Gesch\u00e4ft abgewickelt wird, das das Unternehmen tats\u00e4chlich repr\u00e4sentiert, ist klar.\n\nEs gilt auch die Regel, dass zwar jeder seinen Unternehmenssitz w\u00e4hlen kann, wo er will, aber dass er nat\u00fcrlich dort Steuern zu zahlen hat, wo der Aufwand stattfindet. Die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen wie die gro\u00dfen Unternehmen in Deutschland wissen, dass sie, wenn sie Zinsen f\u00fcr vom Mutterkonzern in einem anderen Land geliehenes Geld zahlen oder wenn sie ganz konkret f\u00fcr Lizenzen zahlen m\u00fcssen oder wenn sie Fabrikabgabepreise f\u00fcr Unternehmen im Ausland haben, die ihre G\u00fcter vertreiben, sehr gut aufpassen m\u00fcssen, dass sie realistische, markt\u00fcbliche Werte ansetzen und dass sie auf diese Weise nicht Gewinne in L\u00e4nder verschieben, in denen die Zinsen niedriger sind. Ich habe Vertrauen in die deutsche Finanzverwaltung, dass das auch in hohem Ma\u00dfe so stattfindet.\n\nMit Blick auf das, was jetzt in Luxemburg vorgefallen ist, bin ich erstens sicher, dass die EU-Kommission, die Kommissarin f\u00fcr Wettbewerb, Frau Vestager, ganz genau hinschauen wird, ob Verst\u00f6\u00dfe gegen EU-Wettbewerbsrecht vorliegen, und dass, wenn hier tats\u00e4chlich das EU-Subventionsrecht verletzt worden ist, eine ungesch\u00f6nte Rechnung an Luxemburg geschrieben wird.\n\nIch glaube dar\u00fcber hinaus, dass die Initiative der Kommission, zuk\u00fcnftig f\u00fcr Transparenz zu sorgen, ein wichtiger Schritt ist. Ich glaube aber auch, dass wir den Steuerwettbewerb insgesamt nicht ausschalten d\u00fcrfen, weil er auch ein stabilisierendes, ein disziplinierendes Instrument f\u00fcr \u00fcberbordende Staatssteuern ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":409,"sitzung":65,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Was? Oh nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":410,"sitzung":65,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Leitplanken so gestaltet sein, dass es zu keinen ungerechten Verzerrungen innerhalb des Steuersystems kommt. Das Belegenheitsprinzip muss in der gesamten Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker zur Anwendung kommen. Das wird uns helfen, dann auch gerecht zu besteuern.\n\nEs ist eine gro\u00dfe Stunde und eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die EU-Finanzpolitiker, auf der Basis dieser Diskussion im Hinblick auf die R\u00fcckendeckung der \u00d6ffentlichkeit ein St\u00fcck weit voranzukommen. Es ist auch eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr einzelne Staaten wie zum Beispiel Luxemburg, was die F\u00e4higkeit zur Einsicht angeht, dass sich im Land etwas \u00e4ndern muss. Ich glaube, dass wir aus dieser Diskussion insgesamt viele gute Impulse mitnehmen werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720582,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":412,"sitzung":65,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Margaret Horb, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":720584,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":414,"sitzung":65,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wor\u00fcber haben wir gerade geredet? Wir diskutierten \u00fcber legale, aber aggressive Steuervermeidungsmodelle von Unternehmen im internationalen und nationalen Bereich. In Luxemburg sollen fast 350 Unternehmen sogenannte Tax Rulings genutzt haben, um ihre Steuerlast zu senken. Tax Rulings sind verbindliche Zusagen einer Finanzbeh\u00f6rde an ein Unternehmen zur Anwendung des Steuerrechts, also Verwaltungsentscheidungen. Dass diese Tax Rulings jedoch der dringenden Pr\u00fcfung und Transparenz bed\u00fcrfen, geht aus Dokumenten hervor, die in der vergangenen Woche ver\u00f6ffentlicht wurden. So weit die Fakten.\n\nDoch in der aktuellen Debatte geht es um weit mehr als um Steuergestaltung. Es geht auch um Fairness und Gerechtigkeit. Es zeichnet eine Marktwirtschaft aus, dass Unternehmen Gewinne erzielen wollen und miteinander im Wettbewerb stehen. Aber ein funktionierender Wettbewerb, egal ob national oder international, braucht Regeln und ein Spielfeld, das niemanden benachteiligt. Ein Fu\u00dfballspiel w\u00e4re h\u00f6chst ungerecht, wenn der Fu\u00dfballplatz an einem Hang liegen w\u00fcrde und eine Mannschaft immer bergauf spielen m\u00fcsste.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720586,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":416,"sitzung":65,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Das Gleiche muss auch f\u00fcr den Steuerwettbewerb gelten. Es kann also nicht sein, dass die Global Player verschiedene nationale Steuerrechte gegeneinander ausspielen und sich die Regeln aussuchen, nach denen sie spielen wollen, w\u00e4hrend die Local Player, also unsere Mittelst\u00e4ndler, Handwerksmeister, B\u00e4cker, Metzger vor Ort diese M\u00f6glichkeit nicht haben. Die k\u00f6nnen n\u00e4mlich keine Tochtergesellschaften auf den Cayman Islands oder in Luxemburg gr\u00fcnden, und - wahrlich und gottlob - das wollen die auch nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720588,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":418,"sitzung":65,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Beim Fu\u00dfball gelten bei der Weltmeisterschaft auch keine anderen Regeln als bei den Spielen in der Bezirksliga. Deshalb muss jeder B\u00fcrger und jede B\u00fcrgerin, jeder Selbstst\u00e4ndige, jeder Gewerbeleistende, jedes Unternehmen, egal ob gro\u00df oder klein, nach der steuerlichen Leistungsf\u00e4higkeit seinen fairen Beitrag zur Finanzierung unseres Gemeinwesens leisten. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720590,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":420,"sitzung":65,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir dieses Prinzip nicht durchsetzen, dann schadet das am Ende uns allen. Wir brauchen die Steuereinnahmen. Wir brauchen sie f\u00fcr unsere Stra\u00dfen in den St\u00e4dten, Gemeinden und Ortschaften. Wir brauchen die Steuereinnahmen f\u00fcr unsere Kinder, f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten, f\u00fcr die Schulen, f\u00fcr die Universit\u00e4ten, f\u00fcr unser Gesundheitswesen und f\u00fcr vieles mehr.\n\nEs schadet im \u00dcbrigen nicht nur dem deutschen Staat, sondern allen Staaten weltweit, wenn sie sich bei der Besteuerung von Gro\u00dfkonzernen gegeneinander ausspielen lassen. Aggressive Steuergestaltung k\u00f6nnen wir in einer globalisierten Welt nur durch internationale Abstimmung verhindern. Nationale Alleing\u00e4nge geh\u00f6ren in das 19. Jahrhundert und somit der Vergangenheit an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720592,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":422,"sitzung":65,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Kaum jemand treibt den Kampf gegen Steuerhinterziehung und Steuervermeidung so voran wie wir, nicht nur innerhalb der EU, sondern auch im Rahmen der OECD und der G 20 weltweit. Daher geht auch mein Dank ganz besonders an unseren Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720594,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":720595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":424,"sitzung":65,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Die Fragen, auf die eine Antwort zu geben ist, sind komplex und alles andere als trivial: Wie verhindern wir, dass Betriebsausgaben in zwei L\u00e4ndern doppelt abgezogen werden? Wie stellen wir sicher, dass Gewinne dort versteuert werden, wo sie erwirtschaftet werden? Es geht hier um Verrechnungspreise, hybride Gestaltungen und um das Zusammenspiel ganz unterschiedlicher internationaler Steuersysteme. Etwas Komplizierteres im Steuerrecht gibt es kaum.\n\nTrotzdem haben wir in unglaublich schneller Zeit schon erste Ergebnisse erreicht, weitere werden und m\u00fcssen folgen. Der G-20-Gipfel am kommenden Wochenende in Brisbane wird gerade bei den Tax Rulings f\u00fcr mehr Transparenz sorgen. Zum speziellen Fall dieser Rulings in Luxemburg pr\u00fcft die Bundesregierung, inwieweit deutsche Unternehmen involviert und betroffen sind. Auch die EU-Kommission sieht sich die Unterlagen sehr genau an, und das ist gut so. Diese Pr\u00fcfungen werden wir abwarten und daraus unsere Konsequenzen ziehen.\n\nWir haben in diesem Bereich der Steuerpolitik eine ganz klare Linie: Steuerhinterziehung verhindern, Steuervermeidung bek\u00e4mpfen, internationale Abstimmung mit unseren Partnern, Steuereinnahmen sichern - das Ganze mit Beharrlichkeit und Konsequenz. Diese Linie werden wir weiter fahren.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":720596,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":65,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den umstrittenen Steuermodellen in Luxemburg","top_id":14117,"type":"poi","wahlperiode":18}]