[{"id":543583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich und darf vor Eintritt in unsere Tagesordnung einige Mitteilungen machen:\n\nDie Kollegin Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler hat ihr Bundestagsmandat bedauerlicherweise niedergelegt. F\u00fcr sie ist am 12. November 2014 die Kollegin Angelika Gl\u00f6ckner nachger\u00fcckt, die ich im Namen des Hauses herzlich begr\u00fc\u00dfe und mit der wir uns eine gute Zusammenarbeit w\u00fcnschen. Herzlich willkommen!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543584,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der \u00c4ltestenrat hat sich in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt, dass w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen in unserer n\u00e4chsten Sitzungswoche, also ab dem 25. November, wie in Haushaltswochen \u00fcblich keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchgef\u00fchrt werden. Als Pr\u00e4senztage sind die Tage von Montag, dem 24. November, bis Freitag, dem 28. November, festgelegt worden. Ich vermute, dass Sie damit einverstanden sind. - Das ist der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nIch rufe unsere Tagesordnungspunkte 5 a und 5 b auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht\n\nDrucksache 18\/2601\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht\n\nDrucksache 18\/2954\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/3202 (neu)\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, Katja D\u00f6rner, Tabea R\u00f6\u00dfner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKinder sch\u00fctzen - Pr\u00e4vention st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/2619, 18\/3201\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Auch dazu kann ich Einvernehmen feststellen. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Johannes Fechner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543586,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":4,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Ich bin sehr froh, dass wir heute diesen Gesetzentwurf verabschieden k\u00f6nnen, weil wir damit eine EU-Richtlinie umsetzen - das ist der Anlass f\u00fcr dieses Gesetz -, was bei der Vorg\u00e4ngerregierung liegen geblieben war. Sie sehen also: Wir reden nicht nur vom Schutz von Kindern, sondern wir handeln auch, und wir schlie\u00dfen mit diesem Gesetz zum Schutz der Kinder wichtige Strafbarkeitsl\u00fccken in Deutschland.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543588,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":6,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei sind wir uns bewusst, dass wir mit dem Strafrecht allein den Missbrauch von Kindern sicherlich nicht verhindern k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir Pr\u00e4ventionsprojekte wie das Projekt \u201eKein T\u00e4ter werden\u201c in Berlin oder ein \u00e4hnliches Projekt in Baden-W\u00fcrttemberg. Wir unterst\u00fctzen das Projekt \u201eKein T\u00e4ter werden\u201c in diesem Haushaltsjahr mit zus\u00e4tzlichen 150 000 Euro.\n\nNat\u00fcrlich, die besten und strengsten Gesetze helfen nichts, wenn wir bei den Ermittlungsbeh\u00f6rden, etwa bei der Polizeidienststelle vor Ort, nicht die technische und auch nicht die personelle Ausstattung haben, die f\u00fcr die Verbrechensbek\u00e4mpfung ben\u00f6tigt werden.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543590,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":8,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin gespannt, was zu diesem f\u00fcr mich wesentlichen Aspekt im Untersuchungsausschuss zum BKA herauskommt; denn die entscheidende Frage ist: Was k\u00f6nnen wir hier verbessern?\n\nEs gibt in Deutschland Strafbarkeitsl\u00fccken im Strafgesetzbuch, die wir mit diesem Gesetz schlie\u00dfen wollen. Wichtig ist mir, dass wir das Strafma\u00df f\u00fcr den Besitz von Kinderpornografie von zwei auf drei Jahre erh\u00f6hen; das halte ich f\u00fcr eine wichtige Ma\u00dfnahme. Das Erstellen, das Verbreiten und der Besitz sogenannter Posingbilder werden zuk\u00fcnftig nach dem StGB explizit als Kinderpornografie strafbar sein. Ich halte es f\u00fcr ganz wichtig, dass wir hier ein klares Kriterium gefunden haben und im Gesetz definiert haben, wann etwas als Kinderpornografie strafbar sein soll.\n\nWir haben klar definiert, wann ein Bild eines nackten Kindes oder eines Jugendlichen als pornografisch und damit strafbar einzusch\u00e4tzen ist, n\u00e4mlich dann, wenn das Bild oder das Video die unbekleideten Genitalien oder das unbekleidete Ges\u00e4\u00df eines Kindes zeigt oder wenn ein Kind bzw. ein Jugendlicher in unnat\u00fcrlicher, geschlechtsbetonter K\u00f6rperhaltung abgebildet ist. Zudem macht sich nach unserer Neuregelung strafbar, wer mit kommerziellen Absichten Nacktbilder von Jugendlichen, die die Schwelle zur Pornografie, die ich gerade beschrieben habe, nicht erreichen, herstellt oder anbietet.\n\nWir beschlie\u00dfen noch viele weitere wichtige Ma\u00dfnahmen. Da m\u00f6chte ich dem Kollegen Wiese allerdings nicht vorgreifen. Ich will nur benennen, dass wir das -Cybergrooming zuk\u00fcnftig explizit unter Strafe stellen. Ich finde, eine wichtige Ma\u00dfnahme ist auch, dass wir die Verj\u00e4hrungsfrist deutlich verl\u00e4ngern. Sie sehen also: Wir nehmen den Schutz der Kinder sehr ernst. Wir schlie\u00dfen Strafbarkeitsl\u00fccken im Gesetz zum Wohle der Kinder in Deutschland.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543592,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":10,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber auch den h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereich von Erwachsenen sch\u00fctzen wir zuk\u00fcnftig besser, etwa indem wir die Personen, die in einer hilflosen Situation fotografiert und dadurch zur Schau gestellt werden, strafrechtlich sch\u00fctzen. Strafbar macht sich zuk\u00fcnftig auch, wer unbefugt ein Bild - das Wort \u201eunbefugt\u201c ist ein ganz wichtiges Korrektiv im Gesetzestext - herstellt und dabei dem Ansehen der fotografierten Person erheblich schadet. Wir haben ja heute die Situation, dass Smartphones und damit Kameras und Videokameras allgegenw\u00e4rtig sind. Sofort ist jemand da, der auf den Ausl\u00f6ser dr\u00fccken und knipsen kann. Ich finde, angesichts dieser technischen Entwicklung m\u00fcssen wir den h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereich, nicht nur der Kinder, sondern auch der Erwachsenen besser sch\u00fctzen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543594,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":12,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sehen also: Wir haben in Umsetzung der EU-Richtlinie pr\u00e4zise Regelungen f\u00fcr das Strafgesetzbuch zum Schutz der Kinder in Deutschland getroffen. Da in manchen Medien anscheinend noch Unklarheiten bestanden, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich auf Folgendes hinweisen: Die Sorge, dass die journalistische Bildberichterstattung durch dieses Gesetz in irgendeiner Form eingeschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnte, ist unbegr\u00fcndet. Wir haben in einer Vorschrift explizit geregelt, dass die journalistische Bildberichterstattung und wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten von der Strafbarkeit ausgeschlossen sind. Da auch viele Eltern nach Medienberichten Sorge hatten, ist es mir ebenso wichtig, zu sagen: Wenn Eltern ihre kleinen Kinder im Familienurlaub nackt am Strand spielend fotografieren, dann ist das nicht strafbar, auch dann nicht, wenn solche Fotos verbreitet werden. Es war uns ganz wichtig, dass solche privaten Fotos nicht kriminalisiert werden.\n\nZusammengefasst: Wann sind Nacktfotos von Kindern strafrechtlich problematisch? Das ist bei der Herstellung, beim Besitz oder beim Erwerb von Nacktbildern von Kindern und Jugendlichen der Fall, wenn das Bild vom T\u00e4ter mit der Absicht, es zu verkaufen, also einem Dritten gegen Entgelt zug\u00e4nglich zu machen, hergestellt wurde oder wenn es sich um pornografische Bilder handelt, wobei wir im Gesetz ganz klar definiert haben, wann diese Schwelle erreicht ist.\n\nMeine Damen und Herren, mit diesem Gesetz verbessern wir den Schutz der Kinder vor Missbrauch, und wir sch\u00fctzen den h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereich von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, ganz unabh\u00e4ngig vom Alter. Es ist deshalb ein wichtiges und sinnvolles Gesetz, dem wir alle einvernehmlich zustimmen sollten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543596,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":14,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege J\u00f6rn Wunderlich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543598,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":16,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuschauer! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei allen Kollegen f\u00fcr die sachliche Beratung in den Aussch\u00fcssen bedanken. Es ist ein heikles Thema. Es ist ein schwieriges Thema. Ich denke, da sollte man Emotionen oder irgendwelche wie auch immer geartete Parteivorbehalte und \u00c4hnliches beiseitelassen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543600,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":18,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht hier um Kinderschutz. Ich denke, ich spreche f\u00fcr alle Mitglieder des Hauses, wenn ich sage, dass es f\u00fcr jeden von uns ein Herzensanliegen ist, unsere Kinder zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543602,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":20,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Gesetzentwurf, so wie er vorliegt, hat ein hehres Ziel, wie der Kollege Fechner eben ausgef\u00fchrt hat, schie\u00dft aber nach \u00dcberzeugung der Linken weit \u00fcber dieses Ziel hinaus. Er wurde von den Koalitionsfraktionen anl\u00e4sslich der sogenannten Edathy-Aff\u00e4re erarbeitet. In der sich aus dieser Aff\u00e4re ergebenden emotional hoch aufgeladenen Debatte kamen die verst\u00e4rkten Rufe nach Strafversch\u00e4rfung. Bundesminister Maas k\u00fcndigte daraufhin einen Gesetzentwurf zur Schlie\u00dfung der L\u00fccken und zur Umsetzung der Richtlinie an. Dieser liegt uns nun vor.\n\nIn der Form, wie er uns vorliegt, kann ihm aber nicht zugestimmt werden; denn es ist unsere \u00dcberzeugung: Er missachtet die Ma\u00dfgabe des Strafrechts als Ultima Ratio, indem er Verhaltensweisen unter Strafe stellt, die moralisch verwerflich sein m\u00f6gen, aber keine Kriminalstrafe rechtfertigen. Nicht jedes moralisch verwerfliche Verhalten muss unter Strafe gestellt werden.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543604,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":22,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Gesetzentwurf tr\u00e4gt dar\u00fcber hinaus den Anforderungen des Bestimmtheitsgebots nicht ausreichend Rechnung, und er sieht Strafrahmenerh\u00f6hungen vor, obwohl durch verschiedene kriminologische Studien immer wieder belegt worden ist, dass das Strafma\u00df als -solches keine abschreckende Wirkung hat. Das Ent-deckungsrisiko schreckt potenzielle T\u00e4ter ab, aber kein wie auch immer gearteter Strafrahmen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543606,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":24,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte im Rahmen der mir gegebenen Zeit auf einige Punkte eingehen. Zun\u00e4chst das Positive: \u00a7 174 StGB - Missbrauch von Schutzbefohlenen - wird angemessen dahin gehend erg\u00e4nzt und erweitert, dass nun neben die leiblichen oder angenommenen Kinder auch die leiblichen oder angenommenen Kinder von Ehepartnern oder Lebensgef\u00e4hrten treten, um etwaige diesbez\u00fcgliche Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse zu erfassen. Des Weiteren wurde in Absatz 2 der sogenannte Vertretungslehrerfall erg\u00e4nzt. Wir h\u00e4tten uns zwar noch eine sachgerechtere Differenzierung gew\u00fcnscht, aber es ist eine sinnvolle Erg\u00e4nzung.\n\nBeim sexuellen Missbrauch von Kindern, \u00a7 176 StGB, wird das sogenannte Cybergrooming - das ist auch schon angesprochen worden - einbezogen, also das gezielte Ansprechen von Kindern und Jugendlichen im Internet mit dem Ziel, sexuelle Kontakte anzubahnen. Die Regelung ist problematisch, da sie bereits die erste Kontaktaufnahme mit \u201eb\u00f6sen Hintergedanken\u201c erfasst, ohne dass es zu weiteren Handlungen oder Kontaktaufnahmen kommt. Die EU-Richtlinie sieht allerdings eine Strafbarkeit nur vor, wenn auf einen per Telekommunikation erfolgten Vorschlag eines Treffens weitere, auf ein solches Treffen hinf\u00fchrende konkrete Handlungen erfolgt sind. Hier stellt sich die Frage, wie bei dieser Vorverlagerung der Strafbarkeit der Nachweis der T\u00e4termotivation gef\u00fchrt werden soll. Im Zweifel wird das nicht gelingen, da die \u201eb\u00f6sen Hintergedanken\u201c nachzuweisen sind.\n\nHinsichtlich der \u00c4nderungen zur Kinderpornografie, \u00a7 184 b, soll nun die \u201eunnat\u00fcrlich geschlechtsbetonte K\u00f6rperhaltung\u201c strafbar sein. Dies wurde bereits durch die BGH-Rechtsprechung zum Posing erfasst. Danach waren Handlungen erfasst, bei denen das Kind vor dem Fotografieren aufgefordert wurde, sich zu entbl\u00f6\u00dfen und Stellungen einzunehmen, die seine Genitalien zeigen. Nun sollen auch Handlungsweisen erfasst werden, bei denen das Kind keine aktive Rolle spielt, wenn zum Beispiel ein schlafendes, teilweise entbl\u00f6\u00dftes Kind fotografiert wird. Allerdings ist die Erg\u00e4nzung um \u201eunnat\u00fcrlich geschlechtsbetonte Haltung\u201c zu unbestimmt, was im \u00dcbrigen auch von den Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung bem\u00e4ngelt wurde. Daran \u00e4ndert auch nichts die Erg\u00e4nzung um das unbekleidete Ges\u00e4\u00df oder die Geschlechtsteile eines Kindes. Au\u00dferdem bleibt fraglich, was die Versuchsstrafbarkeit an Zugewinn bringt, da die Vorschrift als Unternehmensdelikt ausgelegt ist. Bereits jetzt ist die erfolglose Suche nach kinderpornografischem Bildmaterial als Unternehmensdelikt strafbar.\n\nIn \u00a7 184 d Strafgesetzbuch soll nun der wissentliche Abruf von kinder- und jugendpornografischem Inhalt explizit unter Strafe gestellt werden. Hier entsteht eine Rechtsunsicherheit; denn: Wie soll ohne Zwischenspeicherung ein Abruf nachgewiesen werden? Hier scheint die \u00dcberpr\u00fcfung und Verfolgung jedenfalls \u00e4u\u00dferst problematisch und \u00f6ffnet der Vorratsspeicherung oder gar der Online\u00fcberwachung T\u00fcr und Tor.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543608,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":26,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie soll sichergestellt werden, dass es sich nicht um einen versehentlichen Abruf handelt?\n\nZuletzt m\u00f6chte ich einen Punkt dieses Gesetzes besonders erw\u00e4hnen: den von Anfang an heftig kritisierten Entwurf f\u00fcr einen ausgeweiteten \u00a7 201 a Strafgesetzbuch. Schon die \u00c4nderungen in Absatz 2 sto\u00dfen auf erhebliche Bedenken. Er soll nun hei\u00dfen:\n\nEbenso wird bestraft, wer unbefugt von einer anderen Person eine Bildaufnahme, die geeignet ist, dem Ansehen der abgebildeten Person erheblich zu schaden \u2026 einer dritten Person \u2026 zug\u00e4nglich macht.\n\nEs reicht also aus, das einer dritten Person zug\u00e4nglich zu machen, von \u201everbreiten\u201c ist keine Rede. Daraus ergeben sich nun alle m\u00f6glichen Fallkonstellationen: ein Foto am FKK-Strand oder eines angetrunkenen Partygastes, das Foto eines CSU-Politikers gemeinsam mit einem Politiker der Linken bei einem Bier an der Spree.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":27,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und zwar w\u00e4hrend der Plenarsitzung!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":28,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"All das kann zur Strafbarkeit f\u00fchren, sobald dieses Bild einer dritten Person, auch im Familienkreis, zug\u00e4nglich gemacht wird. In der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs wird prim\u00e4r auf Bildaufnahmen von unbekleideten Kindern abgestellt. Das war letztlich ja auch Grundlage f\u00fcr diese Gesetzes\u00e4nderung. Tats\u00e4chlich werden aber auch Erwachsene von dieser Regelung erfasst, und um die wird es in der Praxis dann wohl auch vorrangig gehen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":29,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nur bei erheblichem Schaden!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":30,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Ganze ist ge\u00e4ndert worden von einem Antragsdelikt in ein relatives Antragsdelikt, und zwar auch bei den Bildern, die ich gerade erw\u00e4hnt habe. So weit, so gut. Aber jetzt kann, wie gesagt, jeder Strafanzeige erstatten. Das hei\u00dft jeder, der ein Bild sieht und sagt: \u201eDie abgebildete Person k\u00f6nnte in ihrem Ansehen erheblich gesch\u00e4digt sein\u201c, kann einen Strafantrag stellen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":31,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eErheblich\u201c!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":32,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Da freut sich die Strafverteidigerin!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":33,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit kann, wie gesagt, jeder Anzeige erstatten. Das kann f\u00fcr den betroffenen Fotografen eine mindestens unangenehme, wenn nicht sogar eine existenzvernichtende Strafverfolgung ausl\u00f6sen, obwohl zivilrechtlich alles rechtm\u00e4\u00dfig ist und bleibt.\n\nWie gesagt, es gibt alle m\u00f6glichen Fallkonstellationen. Und es gibt gute Gr\u00fcnde, warum alle Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung des Ausschusses diesen Entwurf zur \u00c4nderung von \u00a7 201 a StGB abgelehnt haben.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543617,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":35,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Es bedarf an dieser Stelle keines entsprechenden neuen Straftatbestandes. Das ist alles bereits durch die Strafvorschriften und das Urhebergesetz unter Strafe gestellt.\n\nZuletzt noch zwei S\u00e4tze zur Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist. Jeder Praktiker kann best\u00e4tigen, dass nach Bekanntwerden einer m\u00f6glicherweise Jahrzehnte zur\u00fcckliegenden Tat, zu welcher es zudem keine objektiven Beweismittel gibt, eine Verurteilung unter rechtsstaatlichen Gesichtspunkten wegen mangelnder Beweismittel und Erinnerungsverlusten der Zeugen sehr, sehr unwahrscheinlich ist. Hier wird den Opfern wider besseres Wissen suggeriert, eine Bestrafung der T\u00e4ter sei m\u00f6glich. Das Strafrecht ist aber nicht das prim\u00e4re Instrument, um den Opfern Genugtuung oder Wiedergutmachung zu gew\u00e4hren. Wiedergutmachung kann man in diesen F\u00e4llen eh nicht leisten. Es geht um den Strafanspruch des Staates. Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Opfer solcher Taten - da spreche ich als ehemaliger Staatsanwalt und Richter, der auch mit solchen F\u00e4llen befasst war - d\u00fcrfen nicht Hoffnungen geweckt werden, die im Ergebnis nicht zu erf\u00fcllen sind.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543619,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":37,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles in allem kann dieser Gesetzentwurf in der Gesamtschau daher nur abgelehnt werden. Mit dem Antrag der Gr\u00fcnen, \u00fcber den wir heute auch debattieren, liegt ein Vorschlag auf dem Tisch, wie unabh\u00e4ngig von Strafrechtsversch\u00e4rfungen der Kinderschutz durch Pr\u00e4vention auf verschiedenen Ebenen verbessert werden kann. Der Antrag ist zumindest ein gro\u00dfer Schritt in die richtige Richtung. Diesem ist daher zuzustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543621,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Winkelmeier-Becker.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543623,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":41,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein GO-Antrag!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":42,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung, das ist hier nicht klar angekommen. Ich habe mich extra noch einmal erkundigt. Wir bekommen das aber geregelt auf die Reihe. Wenn Sie einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag stellen m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie das gerne tun. Das k\u00f6nnen Sie auch vom Platz tun.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":43,"sitzung":67,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann den Antrag vom Platz aus stellen. So habe ich das verstanden. - Es tut mir leid, dass es zu einem Missverst\u00e4ndnis gekommen ist, Herr Pr\u00e4sident.\n\nIch m\u00f6chte gerne f\u00fcr meine Fraktion und f\u00fcr das Haus den Antrag stellen, dass wir ein Mitglied der Bundesregierung, und zwar den Justizminister Heiko Maas, herbeirufen. Es ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass diese Debatte ohne ihn stattfindet. Diese Debatte f\u00fchren wir schon lange miteinander, und es soll jetzt sehr kurzfristig auf Wunsch der Regierungsfraktionen zum Abschluss dieser Beratungen kommen. Es gab viele -Diskussionen \u00fcber das Verfahren. Jenseits von Verfahrensfragen ist zu sagen: Die Diskussionen \u00fcber das -Sexualstrafrecht, insbesondere in diesem Fall, in dem es um Nacktbilder von Kindern und deren Ver\u00f6ffentlichung geht, bewegen uns alle sehr. Das ist von hoher Relevanz.\n\nIch habe mich erkundigt. Der Minister ist nicht entschuldigt, weder vorher bei den Fraktionen noch hier vorne. Es gibt f\u00fcr mich keinerlei Begr\u00fcndung, dass er nicht hier ist. Ich finde, wir d\u00fcrfen erwarten - das betrifft nicht nur die Oppositionsfraktionen, sondern das ganze Haus -, dass er an unseren Beratungen hier, an dieser Debatte teilnimmt. Deswegen bitte ich sehr um Unterst\u00fctzung der Gro\u00dfen Koalition, die diesen Debattenplatz haben wollte. Er wurde wegen der Fraktionsberatungen kurzfristig verlegt. Ich bitte Sie, uns und unser Interesse an der Beratung dieses Punktes ernst zu nehmen und unserem Antrag zuzustimmen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543627,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":45,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hajduk, ich mache einen Verfahrensvorschlag. Den Antrag, den Sie gestellt haben, halte ich nicht nur f\u00fcr zul\u00e4ssig, sondern auch f\u00fcr begr\u00fcndet. Ich h\u00f6re, dass der Minister auf dem Weg ist. Mein Vorschlag lautet: Wenn er bis zum Ende des Beitrags, der jetzt gerade aufgerufen wurde, nicht im Plenum erschienen sein sollte, stimmen wir \u00fcber Ihren Antrag ab. Vielleicht hat sich das aber bis dahin im Sinne Ihrer Antragstellung erledigt. - Okay, ich stelle dazu Einvernehmen fest. - Frau Winkelmeier-Becker, bitte.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":46,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eigentlich schade: Auch ich h\u00e4tte den Minister gerne als Zuh\u00f6rer gehabt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543630,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":48,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen ja auch warten mit dem Redebeitrag!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":49,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re aber, glaube ich, nicht kollegial, wenn wir jetzt alle warten lassen w\u00fcrden. Deshalb werde ich jetzt gerne die Gelegenheit nutzen, Ihnen unsere Gedanken zu diesem Gesetzentwurf darzulegen.\n\nRechtspolitik in dieser Woche ist nun wirklich nicht langweilig. Wir haben sehr viele verschiedene Themen zu behandeln. Gestern waren es die Mietpreisbremse und die Sterbehilfe. Die Diskussion dar\u00fcber betrifft letztendlich eine Kernfrage der Rechtspolitik. Es kommen noch die Hasskriminalit\u00e4t - NSU-Ausschuss - dazu. Trotzdem ist es mir wichtig, zu zeigen: Das alles sind nicht Themen, die unverbunden nebeneinander stehen, sondern da gibt es rote Linien.\n\nIch habe von diesem Platz aus schon einmal unsere rote Linie der mittelstandsunterst\u00fctzenden Rechtspolitik dargelegt. Heute geht es hier um einen anderen, ganz wichtigen roten Faden, n\u00e4mlich um den Opferschutz, den wir verbessern wollen. Dazu haben wir mehrere Projekte - auch im Koalitionsvertrag - vereinbart. Ich denke dabei an unsere wichtige Diskussion \u00fcber Menschenhandel und Zwangsprostitution, aber auch an solche Dinge wie zivilrechtliche Sch\u00e4den, die demn\u00e4chst in Annexverfahren einfacher geltend gemacht werden sollen. Dabei geht es darum, dass nahe Angeh\u00f6rige beim Tod eines Opfers Schmerzensgeld erhalten sollen. All das sind wichtige Punkte.\n\nDas aber, was heute hier diskutiert wird, n\u00e4mlich der Schutz von Kindern vor \u00dcbergriffen bzw. Verletzung ihrer Intimsph\u00e4re oder sexuellen Selbstbestimmung, steht ganz stark im Mittelpunkt unserer Rechtspolitik.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543633,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":51,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bereits im Koalitionsvertrag haben wir, wie gesagt, angesprochen, dass die Verj\u00e4hrung von Taten in der Kindheit bis zum 30. Lebensjahr ruhen soll. Aus meiner Sicht ist das eine wichtige Erweiterung des Rechtsschutzes, weil es eben oft lange dauert, bis man sprechf\u00e4hig ist, das verarbeitet hat und sich dem noch einmal stellen kann. Nat\u00fcrlich kann es auch zu Entt\u00e4uschungen f\u00fchren. Deshalb ist es, glaube ich, wichtig und unsere Aufgabe, hier noch einmal darauf hinzuweisen, dass es trotzdem m\u00f6glichst fr\u00fch gemacht werden sollte, um hinterher auch zum Erfolg zu kommen. Trotzdem denke ich aber, dass diese M\u00f6glichkeit, nach l\u00e4ngerer Zeit im weiteren Leben darauf zur\u00fcckzukommen, doch ein Gewinn f\u00fcr die Opfer ist.\n\nIch m\u00f6chte nun vor allem auf die Regelungen im Bereich der Kinderpornografie eingehen, welche die \u00d6ffentlichkeit am meisten interessieren. Im Fr\u00fchjahr dieses Jahres gab es einen prominenten Fall, der uns aufgezeigt hat, dass wir da Schutzl\u00fccken haben. Wenn gegen Entgelt schwunghafter Handel mit Bildern von unschuldigen nackten bzw. entbl\u00f6\u00dften Kindern, die davon nichts mitbekommen, get\u00e4tigt wird, die ins Internet gesetzt werden, nicht mehr einholbar und \u00fcberall auf der Welt abrufbar sind, dann ist das unertr\u00e4glich. Das geht nicht. Wir m\u00fcssen das absolut unter Strafe stellen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543635,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":53,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Zitat des r\u00f6mischen Kaisers Mark Aurel lautet wie folgt:\n\nOft tut auch der Unrecht, der nichts tut. Wer das Unrecht nicht verbietet \u2026, der befiehlt es.\n\nDas ist ein Aspekt, der dazu f\u00fchrt, dass wir schnell arbeiten m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen hier nicht mehr lange warten, sondern m\u00fcssen handeln, damit diese Schutzl\u00fccke im Gesetz geschlossen wird.\n\nDie Richtlinie, die wir gleichzeitig umsetzen, sollte au\u00dferdem bereits zum Ende des vergangenen Jahres umgesetzt werden. Sie ist liegen geblieben. Auch das ist ein Grund, jetzt schnell voranzugehen. Wir wollen diese Frist nicht um mehr als ein Jahr rei\u00dfen und dazu kommen, das Gesetz an dieser Stelle nachzubessern.\n\nDer Minister hatte zu all dem einen Entwurf vorgelegt, der in einigen Punkten noch nicht optimal war, nicht so richtig treffsicher bei dem, was wir als strafw\u00fcrdiges Unrecht erkennen. Auf der anderen Seite ging er in einigen Punkten zu weit. Auch der Bundesrat hat das geltend gemacht, einerseits unter dem Begriff \u201eBestimmtheitsgebot\u201c - dem gen\u00fcgt es nicht - und andererseits unter dem Begriff \u201eAngemessenheit\u201c; der Entwurf ging an einigen Stellen weit \u00fcber das Ziel hinaus. Deshalb bin ich froh, dass wir eine kritische Diskussion gef\u00fchrt haben. Sie hat dem Verfahren gutgetan. Wir haben jetzt ein Ergebnis, das deutlich besser ist. Daher danke ich an dieser Stelle allen, mit denen wir gut zusammengearbeitet haben, allen, die gute Ideen eingebracht haben. Ich denke, wir d\u00fcrfen unsere Teams und auch die Mitarbeiter im Ministerium in diesen Dank einschlie\u00dfen. Wir haben in den letzten Tagen auf der Strecke noch einiges Gutes bewirkt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543637,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":55,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt absurd! Wo Sie uns nicht einmal Zeit f\u00fcr Beratungen gelassen haben!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":56,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich finde, auch Sie k\u00f6nnen sich im Gesetz wiederfinden.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":57,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch lieber w\u00e4re mir eine ordentliche Beratung!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543641,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":59,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der einen Seite haben wir jetzt das, was strafw\u00fcrdiges Unrecht sein soll, viel besser gefasst. Auf der anderen Seite haben wir klargestellt, dass niemand in Bezug auf sein privates Fotoalbum Sorge haben muss, wenn sich darin normale Urlaubsfotos von den Kindern am Strand befinden, auch wenn einmal Nachbarskinder dabei sind. Es zieht nicht die Anstandsdame ein. Es gibt keine verordnete Pr\u00fcderie im privaten Bereich, aber eben Schutz, wo er n\u00f6tig ist.\n\nZun\u00e4chst zu den Bildern, auf denen Kinder nackt posieren. Mit der Formulierung \u201eunnat\u00fcrlich geschlechtsbetonte K\u00f6rperhaltung\u201c schlie\u00dfen wir die Schutzl\u00fccke in Bezug auf das Posing. Das wird jetzt klargestellt. Aber wir haben in der Diskussion auch gemerkt, dass das nicht alle strafw\u00fcrdigen F\u00e4lle erfasst. Das Kind, das im Schlaf entbl\u00f6\u00dft ist und fotografiert wird, befindet sich eben gerade nicht in einer unnat\u00fcrlichen Haltung, auch nicht, wenn es sich spielerisch bewegt. Wenn dann Nahaufnahmen der Genitalien in sexuell aufreizender Weise gemacht werden, w\u00e4re das bisher nicht unter die Posing- und Pornografievorschriften gefallen. Das haben wir jetzt klargestellt. Auch da ist jetzt die Strafbarkeit nach \u00a7 184 b StGB gesichert.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543643,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":61,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben den Strafrahmen von zwei auf drei Jahre erh\u00f6ht. An diesem Punkt sind wir im Dissens auseinandergegangen. Wir h\u00e4tten den Strafrahmen gern auf f\u00fcnf Jahre erh\u00f6ht, zum Beispiel in Anlehnung an die Strafbarkeit von Diebstahl. Wir h\u00f6ren aus der Praxis, dass die Darstellung des echten Missbrauchs - also nicht die -Posingf\u00e4lle, sondern anderes - sehr brutal geworden ist. Der Gedanke, dass das nur deshalb passiert, weil am anderen Ende ein K\u00e4ufer daf\u00fcr zahlt, war f\u00fcr uns Grund genug, auf f\u00fcnf Jahre gehen zu wollen. Heute bleibt es allerdings bei drei Jahren. Vielleicht setzen wir das bei anderer Gelegenheit noch einmal auf die Tagesordnung.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543645,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":63,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den jugendpornografischen Schriften haben wir davon abgesehen, die Regelungen komplett parallel zur Kinderpornografie zu gestalten. Denn wir sehen nat\u00fcrlich, dass die sexuelle Selbstbestimmung und auch das, was die Jugendlichen selber tun und entscheiden k\u00f6nnen, ein ganz anderes Ma\u00df hat als das, was bei Kindern m\u00f6glich ist. Hier haben wir ganz klare Ausnahmen f\u00fcr das private Fotoalbum gemacht. Wer Aufnahmen von sich und seinem Partner mit allseitiger Einwilligung macht, der bleibt straflos, wenn er diese nur f\u00fcr den eigenen Gebrauch macht und in diesem Kreis beh\u00e4lt. Das haben wir, solange es den privaten Gebrauch nicht \u00fcbersteigt, nicht unter das Verdikt der Strafe gestellt.\n\nBei den Kindernacktbildern der sogenannten Kategorie 2 haben wir aber die klare Auffassung, dass es gegen die W\u00fcrde der Kinder verst\u00f6\u00dft, wenn mit solchen Bildern ihr Recht auf Intimsph\u00e4re und Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung verletzt wird, wenn sie zu Zwecken und als Objekt der W\u00fcnsche von Erwachsenen dargestellt werden und diese Bilder ins weltweite Netz gestellt werden. Das wollten wir ganz klar unter Strafe stellen.\n\nDer Bef\u00fcrchtung, dass das vielfach auch im privaten Bereich zu strafw\u00fcrdigem Verhalten f\u00fchrt, sind wir mit einer ganz einfachen Grenzziehung entgegengetreten. Die Nacktheit von Kindern und Jugendlichen auf Bildern ist nur dann strafw\u00fcrdig, wenn dies im Rahmen eines entgeltlichen Austauschs geschieht - Entgelt mit t, also nicht nur f\u00fcr Geld, sondern auch im Rahmen eines Tauschs -; denn das geht nicht, das ist nicht tolerabel.\n\nDavon abzugrenzen sind allerdings all die F\u00e4lle im privaten Bereich. Nat\u00fcrlich denkt niemand daran, mit Bildern der eigenen Kinder gegen Entgelt einen Tauschhandel zu betreiben; diese sind nat\u00fcrlich nur f\u00fcr das private Album gedacht. Aber der uns\u00e4gliche massenhafte Handel mit solchen Bildern wird von der geplanten Regelung erfasst.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543647,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":65,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun haben Sie gefragt, wie das mit den Bildern in der Bravo ist.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543649,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":67,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Wichtige Frage!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":67,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier gelten die ganz normalen Einwilligungs- und Einverst\u00e4ndnisvorschriften des Allgemeinen Teils des BGB. Es ist ganz einfach: Wenn die Eltern eines Jugendlichen im Rahmen ihres Sorgerechts ihre Einwilligung dazu erteilen, dort entsprechende Bilder zu ver\u00f6ffentlichen, ist eine Strafbarkeit nat\u00fcrlich auszuschlie\u00dfen. Das ist der ganz normale Fall der Formulierung eines Tatbestandes im Besonderen Teil des StGB. Die Tatsache, dass wir an dieser Stelle nicht das W\u00f6rtchen \u201eunbefugt\u201c finden, hat also nicht die Auswirkung, die Sie hier hineininterpretieren wollen. Vielmehr ist ganz klar: Hier gelten, wie auch sonst \u00fcberall, die allgemeinen Rechtfertigungs- und Einwilligungsgrunds\u00e4tze.\n\nStrafw\u00fcrdiges Verhalten haben wir unter Strafe gestellt. Aber wir haben viele Korrektive installiert, die daf\u00fcr sorgen, dass die vorgesehenen Regelungen an dieser Stelle nicht zu weit gehen. Die Aufnahme von Bildern, die die Hilflosigkeit einer dritten Person zur Schau stellen, und von Bildern, die das Ansehen einer anderen Person erheblich sch\u00e4digen, ist strafbar. Es gibt allerdings weitreichende Gr\u00fcnde, die eine Strafbarkeit entfallen lassen k\u00f6nnen. So k\u00f6nnen \u00fcberwiegende Interessen von Presse, Wissenschaft und Kunst und auch private Interessen hier eine Rolle spielen. Es ist also sichergestellt, dass sich die geplante Regelung nur auf das Verhalten bezieht, das wir f\u00fcr strafw\u00fcrdig halten, und nicht dar\u00fcber hinausgeht. Wer sich sozial ad\u00e4quat verh\u00e4lt, ist absolut im gr\u00fcnen Bereich.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":68,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":69,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Models, die in der Bravo abgebildet werden oder bei Germany\u2019s next Topmodel auftreten, brauchen also keine Angst zu haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543653,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":71,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh ja! Das ist wichtig!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hajduk, der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r hat mir zugesichert, dass der Minister jeden Augenblick eintreffen m\u00fcsse.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":73,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann warten wir!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-ernstberger","sequence":74,"sitzung":67,"speaker":"Petra Ernstberger [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Ernstberger","speaker_fp":"petra-ernstberger","speaker_key":1836.0,"speaker_party":"spd","text":"In zwei Minuten ist er hier!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":75,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann unterbrechen wir die Sitzung doch f\u00fcr f\u00fcnf Minuten!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":76,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Das halte ich f\u00fcr gar keinen schlechten Einfall. Jedenfalls erscheint mir das kl\u00fcger als eine Abstimmung mit unvern\u00fcnftigem Ergebnis.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543660,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":78,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dann unterbreche ich die Sitzung bis zum Eintreffen des Bundesministers der Justiz.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543662,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 9.32 bis 9.34 Uhr","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":80,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nWir setzen die Debatte \u00fcber diesen Tagesordnungspunkt nun in Anwesenheit des federf\u00fchrend zust\u00e4ndigen Ministers fort. Ich erteile das Wort der Kollegin Katja Keul f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":81,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Guten Morgen, Herr Maas!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543665,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":83,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Obwohl Sie es bis zur letzten Minute spannend gemacht haben, hat die Zeit offensichtlich nicht gereicht, die Sache zu Ende zu denken. Am Dienstagnachmittag umfangreiche \u00c4nderungen vorzulegen, die Mittwochmorgen im Ausschuss beschlossen werden, ist nicht nur kein guter parlamentarischer Umgang mit der Opposition, sondern f\u00fchrt auch zu miserablen Gesetzen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543667,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":85,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ganze konnte schon deswegen nicht gelingen, weil Sie zwei v\u00f6llig verschiedene Strafrechtsbereiche miteinander vermengt haben und den Pers\u00f6nlichkeitsschutz so zu einer Art Auffangtatbestand f\u00fcr all das machen wollen, was nicht unter den Schutz der sexuellen Selbstbestimmung f\u00e4llt.\n\nIch will im Gegensatz zu Ihnen die Dinge klar ausei-nanderhalten. Die gute Nachricht zuerst: das Sexualstrafrecht. Hier kann ich Sie ausnahmsweise einmal loben. Sie sind unserem Hinweis gefolgt und haben den Fehler im Tatbestand der Jugendpornografie korrigiert, der dazu gef\u00fchrt h\u00e4tte, dass sich ein Vollj\u00e4hriger, der seine 17-j\u00e4hrige Freundin beim Posieren am Pool fotografiert, strafbar gemacht h\u00e4tte. Auf unsere Anregung hin haben Sie die Einwilligung der Jugendlichen in den Ausschlusstatbestand des Absatzes 4 aufgenommen. Damit ist jetzt klar, dass sich Jugendliche von ihren vollj\u00e4hrigen Freunden fotografieren lassen d\u00fcrfen, sodass wir dem sexualstrafrechtlichen Teil Ihres Gesetzes gerade so zustimmen k\u00f6nnen.\n\nBei der Definition der Kinderpornografie in \u00a7 184 b StGB konnten Sie sich leider nicht entscheiden und haben jetzt die SPD-Version und den bayerischen Vorschlag als Alternative ins Gesetz geschrieben. So kann man die Gro\u00dfe Koalition k\u00fcnftig direkt im Gesetzeswortlaut ablesen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":86,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht, welcher Teil von wem ist!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":87,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da aber die Konkretisierung hinsichtlich der Darstellung der Genitalien sinnvoll ist, tragen wir das mit.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543671,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":89,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Klarstellungen beim Grooming und bei den sogenannten Livedarbietungen - dabei geht es um die Umsetzung der EU-Richtlinie - hatten wir bereits in der ersten Lesung begr\u00fc\u00dft. Die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungshemmung bis zum 30. Lebensjahr ist unter rechtspolitischen Gesichtspunkten durchaus umstritten. Da es aber tats\u00e4chlich vor allem den Opfern zugutekommt, den Entscheidungsdruck von ihnen zu nehmen, stimmen wir auch dieser nicht unproblematischen Regelung zu.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543673,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":91,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber jetzt zur schlechten Nachricht. Der neue \u00a7 201 a StGB ist und bleibt irreparabel misslungen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. F\u00fcr die Strafbarkeit von Fotos, die geeignet sind, dem Ansehen einer Person zu schaden, haben Sie bereits herbe Kritik nicht nur von uns als Opposition einstecken m\u00fcssen, sondern auch aus der versammelten Fachwelt und von Ihren eigenen Experten in der Anh\u00f6rung. Was geeignet ist, dem Ansehen zu schaden, bleibt ein subjektiver und damit unbestimmter Rechtsbegriff.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543675,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":93,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist also vorprogrammiert, dass die Frage, ob ein Foto geeignet ist, dem Ansehen zu schaden, von dem Fotografen und der abgebildeten Person regelm\u00e4\u00dfig unterschiedlich beantwortet wird.\n\nImmerhin haben Sie erkannt, dass die Strafbarkeit der reinen Herstellung dieser Bilder zu weit geht. Strafbar macht sich k\u00fcnftig dann, wer solch ein peinliches Foto einem Dritten zug\u00e4nglich macht. Das ist aber immer noch viel weniger als etwa die Verbreitung oder Ver\u00f6ffentlichung eines Fotos, was bereits nach bisheriger Rechtslage strafbar ist.\n\nZur Verdeutlichung m\u00f6chte ich auf meinen Beispielfall aus der ersten Lesung zur\u00fcckkommen. Sie machen einen Ausflug auf der Reeperbahn in Hamburg und machen dabei touristische Fotos von interessanten Fassaden, als just in dem Moment ein bundesweit bekannter Bundestagsabgeordneter aus einem einschl\u00e4gigen Eta-blissement kommt und Ihnen direkt ins Bild l\u00e4uft. Sie machen sich jetzt zwar nicht mehr in dem Moment strafbar, in dem Sie auf den Ausl\u00f6ser dr\u00fccken - so war das noch im Kabinettsentwurf vorgesehen -, aber sp\u00e4testens dann, wenn Sie zu Hause am K\u00fcchentisch Ihren Freunden die Hamburg-Fotos zeigen und einer erfreut ausruft: \u201eMensch, das ist doch der Abgeordnete XY! Was macht der denn da?\u201c. Ob dem Ansehen tats\u00e4chlich geschadet wird, spielt dabei gar keine Rolle. Es reicht, dass das Foto dazu geeignet ist, was bei einem Bordellbesuch im Regelfall zu bejahen w\u00e4re.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":94,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei fehlt doch der Vorsatz!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":95,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach wie vor greift das Strafrecht hier ohne jede Not in den rein privaten Bereich ein. Die unbefugte Ver\u00f6ffentlichung und Verbreitung ist hingegen jetzt schon vom Straftatbestand im Kunsturhebergesetz ausreichend erfasst. Hier gibt es weder eine L\u00fccke noch sonst einen Bedarf, die Strafbarkeit auszuweiten.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543679,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":97,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nachdem Sie jetzt die reine Herstellung von peinlichen Bildern als Straftat herausgenommen haben, verfassen Sie kurzfristig einen neuen Absatz, in dem Sie den alten Fehler wieder einbauen. Danach soll k\u00fcnftig strafbar sein, ein Foto, welches die Hilflosigkeit einer Person zur Schau stellt, zu machen. Vielleicht war das ja der Versuch, sich ausnahmsweise an dem Kunsturhebergesetz zu orientieren, wonach Bildnisse nur mit Einwilligung des Abgebildeten verbreitet oder \u00f6ffentlich zur Schau gestellt werden d\u00fcrfen. Sie haben aber das Wort \u201e\u00f6ffentlich\u201c vergessen und stellen damit wieder die reine Herstellung unter Strafe.\n\nWas hei\u00dft das? Wenn ein Jugendlicher seinen betrunkenen Kumpel fotografiert, ist er bereits straff\u00e4llig, ohne dass er dieses Foto \u00fcberhaupt weitergibt oder ins Netz stellt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":98,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":99,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es reicht, wenn das Bild die Hilflosigkeit des Betrunkenen zur Schau stellt. Das geht zu weit.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543683,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":101,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn \u00fcberhaupt, dann ist doch ausschlie\u00dflich die Verbreitung und Ver\u00f6ffentlichung eines solchen Bildes strafw\u00fcrdig. Das aber ist bereits heute strafbar, sodass Ihre ganze Ausweitung des \u00a7 201 a StGB schlicht \u00fcberfl\u00fcssig ist.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543685,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":103,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer n\u00e4mlich unfreiwillig in hilfloser Lage Hauptdarsteller eines YouTube-Videos werden sollte, kann bereits heute nach dem Kunsturhebergesetz einen Strafantrag stellen. Das halte ich auch f\u00fcr sinnvoll und ausreichend.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543687,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":105,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beim Strafrahmen passt jetzt auch nichts mehr zusammen. Das \u00f6ffentliche Zurschaustellen soll nach dem Kunsturhebergesetz mit bis zu einem Jahr geahndet werden, die blo\u00dfe Herstellung des Fotos aber nach dem neu gefassten \u00a7 201 a StGB mit bis zu zwei Jahren. Das kommt davon, wenn man einen Straftatbestand doppelt regelt und das dann nicht einmal aufeinander abstimmt.\n\nIm neuen Absatz 3 haben Sie auf die Kritik bei der Strafbarkeit von Nacktbildern reagiert und diese auf Bilder von Minderj\u00e4hrigen beschr\u00e4nkt. Strafbar soll jetzt die Herstellung sein, wenn sie erfolgt, um dieses Bild einer dritten Person gegen Entgelt zu verschaffen. Strafbar ist auch der Bezug eines solchen Bildes. Jeder hat hier den Fall vor Augen, an den Sie dabei gedacht haben. Das Problem ist aber, dass Sie nur noch an diesen Fall gedacht haben, und das ist beim Verfassen von Gesetzestexten verheerend.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543689,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":107,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst einmal versuchen Sie hier beim Pers\u00f6nlichkeitsschutz eine L\u00fccke im Sexualstrafrecht zu schlie\u00dfen, die es gar nicht gibt. Jemand, der im Internet Aufnahmen nackter Minderj\u00e4hriger erwirbt, verf\u00fcgt - das belegt die Erfahrung der Ermittler - in 90 Prozent der F\u00e4lle auch \u00fcber strafbares Material. In der Regel reicht es f\u00fcr einen Anfangsverdacht und eine Durchsuchung, bei der sich der Rest dann findet. Das haben die Staatsanw\u00e4lte in der Anh\u00f6rung und die Gerichte im Fall Edathy best\u00e4tigt.\n\nWer dar\u00fcber hinaus die Begr\u00fcndung des Bundesverfassungsgerichts zu der Beschwerde des ehemaligen Kollegen liest, wird feststellen, dass der Fall Edathy schon deswegen keine Strafbarkeitsl\u00fccke offenbart hat, weil bereits das Ausgangsmaterial nicht legal war. Letzte Zweifel an der Strafbarkeit w\u00e4ren sp\u00e4testens mit der erg\u00e4nzten Definition der Kinderpornografie ausger\u00e4umt, die wir heute verabschieden.\n\nWenn es also aus diesem Zusammenhang heraus keine Notwendigkeit f\u00fcr eine weitere Strafvorschrift gibt, sollten wir die Finger davon lassen, um zu vermeiden, dass wir im Zweifelsfall auch Jugendliche erfassen, die es aus unerfindlichen Gr\u00fcnden cool finden, sich gegenseitig Nacktfotos zu schicken. Denn immerhin ist der Begr\u00fcndung zu entnehmen, dass mit Entgelt auch der Tausch von Bildern gemeint sein soll.\n\nEin klassischer Fl\u00fcchtigkeitsfehler d\u00fcrfte Ihnen unterlaufen sein, als Sie in der Eile am Wochenende das W\u00f6rtchen \u201eunbefugt\u201c aus Absatz 3 herausgestrichen haben. Sie haben dabei wieder nur an den Fall Edathy gedacht und wollten verhindern, dass die Einwilligung der Eltern der rum\u00e4nischen Jungs eine Rolle spielt. Das ist Ihnen auch gelungen. Jetzt kann niemand mehr einwilligen: weder die Minderj\u00e4hrigen noch deren Eltern.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":108,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein einziger Quatsch!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":109,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann zwar, wie die Union im Ausschuss, der Meinung sein, dass 17-j\u00e4hrige Models auch mit Einverst\u00e4ndnis ihrer Eltern in Dessous-Katalogen oder in der Bravo nichts zu suchen haben. K\u00fcnftig machen sich aber nicht nur die Fotografen dabei strafbar, sondern auch jeder, der ein solches Heft erwirbt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":110,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein! Das stimmt nicht!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":111,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier h\u00e4tte eine ordentliche Beratung sicherlich gutgetan.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543695,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":113,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir werden s\u00e4mtliche \u00c4nderungen des \u00a7 201 a StGB heute in getrennter Abstimmung ablehnen. Gleiches gilt f\u00fcr die Ausweitung der Volksverhetzung nach \u00a7 130 StGB, mit der Sie eine neue Versuchsstrafbarkeit einf\u00fchren, f\u00fcr die es keine hinreichend plausible Notwendigkeit gibt. Den \u00c4nderungen im Sexualstrafrecht hingegen stimmen wir zu.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543697,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Susanne Mittag das Wort.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543699,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":117,"sitzung":67,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in der laufenden Debatte \u00fcber die Reform des Sexualstrafrechts viele rechtliche Einsch\u00e4tzungen geh\u00f6rt. Ob ein bestimmter Aspekt des Gesetzentwurfs gerechtfertigt ist, ob der Entwurf \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft oder ob er verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, wurde dargelegt. Das ist eine wichtige und richtige Diskussion, die wir zurzeit noch f\u00fchren und die die Redner, die nach mir sprechen, fortsetzen werden. Als gelernte Polizistin m\u00f6chte ich mich aber nicht an der juristischen Debatte beteiligen. Ich m\u00f6chte lieber dar\u00fcber sprechen, was es in der Ermittlungspraxis bedeutet, das Sexualstrafrecht zu reformieren.\n\nIn der Arbeit der Polizei gab es in der Vergangenheit immer wieder Probleme, zum Beispiel Bilder von Kindern klar in \u201eerlaubt\u201c und \u201everboten\u201c zu unterscheiden. Da unterscheiden die Polizei und die Ermittlungsbeh\u00f6rden zwischen Kategorie-1-Bildern, klar kinderpornografisch, und Kategorie-2-Bildern, den sogenannten Posingbildern. Je nach Rechtsauffassung des bearbeitenden Staatsanwalts konnte der Besitz von Kategorie-2-Bildern dazu f\u00fchren, dass ein Ermittlungsverfahren eingeleitet wurde, oder nicht. Diese Ermessensl\u00fccke schlie\u00dfen wir nun endlich und stellen klar, dass die Herstellung, die Verbreitung und der Besitz von Posingbildern verboten sind.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543701,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":119,"sitzung":67,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber den derzeitigen 2. Untersuchungsausschuss und ein laufendes Ermittlungsverfahren ist in den Medien viel berichtet worden. Da es sich um ein laufendes Verfahren handelt, m\u00f6chte ich mich nicht n\u00e4her dazu \u00e4u\u00dfern, auch wenn es hier schon erw\u00e4hnt wurde. Nur so viel: Die Reform des Sexualstrafrechts f\u00fchrt nicht zu einem Amnestiegesetz, wie es eine etwas gr\u00f6\u00dfere, polemisierende Zeitung \u00f6ffentlich dargelegt hat. Das trifft nicht zu. Wir versch\u00e4rfen das Sexualstrafrecht. Wir haben das Strafma\u00df heraufgesetzt. Wir haben Verj\u00e4hrungsfristen verl\u00e4ngert. Wir haben bestehende Straftatbest\u00e4nde erweitert und neue Straftatbest\u00e4nde aufgenommen, um Schutzl\u00fccken zu schlie\u00dfen, zum Beispiel beim sexuellen Missbrauch von Schutzbefohlenen - da fehlte einiges -, beim Cybergrooming und auch beim Thema Genitalverst\u00fcmmelung, das bislang hier noch gar nicht erw\u00e4hnt wurde, obwohl es recht wichtig ist. All diese Punkte haben wir, SPD und CDU\/CSU, schon im letzten Jahr im Koalitionsvertrag verankert und setzen das nun um. Das ist gut so; denn das erleichtert die Arbeit von Polizei und Ermittlungsbeh\u00f6rden.\n\nHier kommen wir allerdings zu einem kritischen Punkt. Sicherheit k\u00f6nnen wir hier im Deutschen Bundestag nicht beschlie\u00dfen. Kein Paragraf im Strafgesetzbuch kl\u00e4rt eine Straftat auf. Wir d\u00fcrfen uns heute nicht zufrieden auf die Schulter klopfen, weil wir das Sexualstrafrecht reformiert haben, und das war es dann. Nein, danach geht die Arbeit erst richtig los, n\u00e4mlich die Arbeit f\u00fcr Polizei und Justiz. Aber diese kommen leider ihren Aufgaben teilweise schon jetzt nicht mehr in ad\u00e4quater Weise nach.\n\nWenn wir die Verj\u00e4hrungsfristen anheben, dann bedeutet das auch, dass mehr Straftaten bei den Beh\u00f6rden angezeigt werden. Dabei handelt es sich nicht um einfache Ermittlungen. Tatortspuren gibt es in der Regel kaum noch. Erinnerungen von Zeugen verblassen oder ver\u00e4ndern sich. Ermittlungen, die auch den Opfern gerecht werden sollen, sind schwierig und nicht schnell abzuschlie\u00dfen. Das ist sicherlich kein Grund, auf derartige Ermittlungen zu verzichten. Aber das hei\u00dft, wir brauchen in diesem Bereich erheblich mehr Ermittler.\n\nWenn wir die Herstellung, die Verbreitung und den Besitz von Kinderpornografie bek\u00e4mpfen wollen, dann brauchen wir auch dort mehr Ermittler. Die Beamten des BKA haben uns im Innenausschuss berichtet, dass sie \u00fcber zwei Jahre gebraucht haben, um die Daten der Operation \u201eSpade\u201c auszuwerten. Zwei Jahre! Das ist zu lange und darf eigentlich gar nicht sein. Das hat so lange gedauert, nicht weil die Beamten des BKA langsam gearbeitet h\u00e4tten, sondern weil es zu wenige Beamte waren. Es sind zu wenige Ermittlungsbeamte f\u00fcr die rasant ansteigenden Fallzahlen gerade im Internet. Oft m\u00fcssen sich die Beamten durch ein Terabyte von Daten arbeiten. Das sind 1 000 Gigabyte voll mit schrecklichen Bildern, Videos und Texten. Das alles muss gesichtet, bewertet und in Akten angelegt werden.\n\nWenn wir als Parlamentarier den Polizistinnen und Polizisten beim BKA, bei der Bundespolizei, aber auch bei den Landespolizeien mehr Aufgaben \u00fcbertragen, dann m\u00fcssen wir sie auch personell und materiell gut ausstatten, damit sie ihre Arbeit machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543703,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":121,"sitzung":67,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unsere Arbeit in den Haushaltsberatungen. Es gibt leicht positive Signale aus dem Haushaltsausschuss. Das ist sehr sch\u00f6n. Aber ich sage ganz deutlich: Das reicht noch nicht, nicht f\u00fcr diesen hier beschriebenen Bereich.\n\nIch bin mir sicher, dass wir gemeinsam als Parlament einen Weg finden k\u00f6nnen, um den Sicherheitsbeh\u00f6rden die notwendige Ausstattung f\u00fcr ihre Arbeit zu geben, damit wir nicht nur Gesetze beschlie\u00dfen, sondern damit diese dann auch umgesetzt werden k\u00f6nnen. Es wird sich zeigen, wie ernst wir es damit meinen. Das sind wir den vielen Opfern dieser Straftaten schuldig; denn diese tragen ein ganzes Leben an der Tat.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543705,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":123,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Alexander Hoffmann ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543707,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":125,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Adrian P. war ein fr\u00f6hliches Kind. Er ist gro\u00df geworden in der Region um Satu Mare in Rum\u00e4nien. Eines Tages kommt in sein Dorf ein Deutscher, der sich das Vertrauen der Eltern und der Kinder erschleicht. Das tut er \u00fcber Wochen hinweg, indem er S\u00fc\u00dfigkeiten verteilt, Ausfl\u00fcge organisiert und durch andere Gro\u00dfz\u00fcgigkeiten. Ohne das Wissen der Eltern bewegt er dann die Knaben dazu, bei ihm nackt zu baden, sich gegenseitig mit \u00d6l einzureiben oder nackt miteinander zu raufen, und er filmt das Ganze.\n\nDiese Filme vertreibt er dann und findet als Abnehmer zum Beispiel ein Unternehmen wie Azov Films, eine Firma, die in drei Jahren mit Material dieser Art \u00fcber 4 Millionen Euro umsetzt. Da m\u00f6chte ich schon einhaken, weil es immer hei\u00dft, wir h\u00e4tten nur einen bestimmten Fall im Auge. Meine Damen und meine Herren, wir haben diesen Markt im Auge. Wir alle waren erschrocken, als im Zusammenhang mit der Edathy-Aff\u00e4re zutage gef\u00f6rdert worden ist, dass eine ganze Branche entstanden ist, die mit gerade noch legalem Material Millionenums\u00e4tze macht. Darauf haben wir uns bei diesem Gesetzentwurf konzentriert, nicht auf diesen einzelnen Fall.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543709,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":127,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir waren uns damals in einer gemeinsamen Kampfansage alle einig, dass es uns darum gehen muss, diesen Markt trockenzulegen. Ich sage Ihnen heute: Das wird uns mit diesem Gesetzentwurf gelingen.\n\nGanz kurz - es ist schon viel dargestellt worden - zwei, drei wichtige Argumente und Elemente aus meiner Sicht. So wurde der Begriff der Kinderpornografie erweitert. Dazu z\u00e4hlen nicht mehr nur Bilder mit sexuellen Handlungen an und von Kindern oder auch Bilder von unbekleideten Kindern in unnat\u00fcrlich geschlechtsbetonter K\u00f6rperhaltung - das ist das, was die ganze Zeit schon im Bereich des Posings Rechtsprechung war -, sondern jetzt auch die sexuell aufreizende Wiedergabe der unbekleideten Genitalien und des Ges\u00e4\u00dfes eines Kindes. Das ist eine ganz wichtige Erg\u00e4nzung, die zum einen damit einen Gleichlauf zur Lanzarote-Konvention herstellt, zum anderen einem Vorsto\u00df der Bundesl\u00e4nder Bayern und Hessen im Bundesrat gerecht wird, f\u00fcr den wir im Laufe der Beratungen sehr dankbar waren.\n\nDennoch ist es uns gelungen - auch das ist vorhin angeklungen -, den Begriff der Jugendpornografie davon trennscharf abzugrenzen, weil Jugendliche einfach eine andere Sexualit\u00e4t haben. Da passiert es schon einmal, dass sich ein jugendliches P\u00e4rchen Posingbilder per MMS hin- und herschickt. Durch die M\u00f6glichkeit der Einwilligungsf\u00e4higkeit f\u00fcr den h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Gebrauch haben wir hier eine trennscharfe Formulierung gefunden.\n\nIm Hinblick auf den Fall, den ich vorhin geschildert habe, ist es uns eben auch gelungen, Schlupfl\u00f6cher zu schlie\u00dfen. Oft kam die platte Behauptung, man habe nur legales Material bezogen, und das waren dann 5 000 oder 10 000 einzelne Bilder. Oder es kam das Argument, man sei Liebhaber der Landschaft und der Kunst. Strafbar ist nunmehr die Herstellung von Nacktbildern von Personen unter 18 Jahren in der Absicht - das ist wichtig -, diese einem Dritten entgeltlich zu verschaffen; strafbar macht sich auch derjenige, der sich solche Bilder entgeltlich verschafft.\n\nJetzt haben wir im Rahmen der Kritik in dieser Woche Beispiele geh\u00f6rt: das Nacktbild der 17-J\u00e4hrigen in der Bravo. Aber vergessen wir eines nicht: Die Institution der rechtfertigenden Einwilligung gibt es nach wie vor. Bei einem solchen Bild k\u00f6nnen die Eltern selbstverst\u00e4ndlich im Rahmen ihres Sorgerechts einwilligen. Bitte denken Sie daran - der Kollege Dr. Fechner hat es vorhin dargestellt -: Es gibt Ausnahmen in \u00a7 201 a Absatz 4 StGB. Auch hier k\u00f6nnen wir die Strafbarkeit sehr trennscharf regulieren.\n\nJetzt ein zweites Beispiel, das ich pers\u00f6nlich als eher skurril empfinde: die 17-J\u00e4hrige im Dessouskatalog. Es m\u00fcsste also die Nacktheit der 17-J\u00e4hrigen Gegenstand des Dessouskatalogs sein. Da muss ich ganz ehrlich sagen - das ist meine pers\u00f6nliche Auffassung -, dass ich mich dann schon wundere. Eine nackte 17-J\u00e4hrige hat f\u00fcr mich in einem Dessouskatalog nichts zu suchen. Aber wenn man nicht pr\u00fcde sein will, so ist es auch hier m\u00f6glich, dass die Eltern einwilligen, solange das unter das Sorgerecht der Eltern f\u00e4llt.\n\nWir haben die ganze Woche die Kritik vernommen, das Gesetz sei zu unbestimmt, man m\u00fcsse vorsichtig sein, und man verstehe nicht, was gemeint sei. Auch dar\u00fcber wundere ich mich. \u00dcberlegen wir einmal, welche Antr\u00e4ge und Gesetzentw\u00fcrfe uns teilweise hier vorgelegt werden. Oft strotzen Gesetzentw\u00fcrfe nur so vor unbestimmten Rechtsbegriffen, und es wird ganz schnell einmal mit einem Federstrich ein Ordnungswidrigkeitentatbestand formuliert, zum Beispiel f\u00fcr den Fall, dass ein Unternehmer nicht rechtzeitig ein Gleichstellungskonzept erstellt. In diesem wichtigen Fall h\u00f6ren wir die ganze Zeit: Das ist nicht bestimmt genug. Da m\u00fcssen wir vorsichtig sein. Das ist unverst\u00e4ndlich. - Ich will das gar nicht weiter werten. Aber man merkt - auch in der Diskussion -, wie die Gewichtigkeit dieses Themas in den unterschiedlichen Gruppierungen ausf\u00e4llt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":128,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Frechheit!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":129,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist, meine Damen, meine Herren, ein guter Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle dem Ministerium, dem Minister und auch den Kolleginnen und Kollegen danken, weil es uns gerade in den letzten Wochen gelungen ist, viele neue Regelungen zu erarbeiten, die letztendlich eine trennscharfe Abgrenzung erm\u00f6glichen.\n\nAber es gibt f\u00fcr mich pers\u00f6nlich - das sage ich ganz offen - auch einen Wermutstropfen: Wir von der Union h\u00e4tten sehr gerne die Strafbarkeit des Cybergrooming sichergestellt. Worum es dabei geht, ist ganz einfach erz\u00e4hlt: Erwachsene gehen ins Internet - das geschieht tausendfach; das muss man so sagen -, um in Chatrooms mit M\u00e4dchen, mit Kindern sexuellen Kontakt anzubahnen. Das gro\u00dfe Problem in der Praxis ist - das wurde auch in den Anh\u00f6rungen ganz deutlich zutage gef\u00f6rdert -, dass die einzige M\u00f6glichkeit der Polizei, solcher T\u00e4ter habhaft zu werden, ist, dass sich Ermittlungsbeamte in solchen Chatrooms als Kinder ausgeben, um so an -potenzielle T\u00e4ter heranzukommen.\n\nAuch an dieser Stelle ein Dankesch\u00f6n; denn das Ministerium hat angeboten, dass wir in einem weiteren Fachgespr\u00e4ch etwas \u00fcber die Praxis erfahren. So hoffen wir, dass wir hier die Impulse aus der Praxis aufnehmen k\u00f6nnen. Ich kann hier f\u00fcr meine Fraktion sprechen: Wir sind bei der Beurteilung der Notwendigkeit noch lange nicht am Ende der Beratungen angelangt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543713,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":131,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Ende, meine Damen, meine Herren, noch ein Punkt, der mich bewegt - auch das wurde als Kritik ge\u00e4u\u00dfert -: Es hie\u00df, dieser Gesetzentwurf komme zu schnell, er sei mit hei\u00dfer Nadel gestrickt, man habe keinerlei Beteiligungsm\u00f6glichkeit gehabt. - Das ist nicht richtig. Kollegin Keul, Sie haben vorhin gesagt, am Dienstagnachmittag seien noch umfassende \u00c4nderungen vorgelegt worden. Das stimmt einfach nicht. Das waren redaktionelle \u00c4nderungen, die wirklich in einem \u00fcberschaubaren Rahmen stattgefunden haben.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":132,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":133,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten insgesamt ein sehr fruchtbares Beteiligungsverfahren. Wir hatten eine gute Anh\u00f6rung. Kollegin Keul, auch wir beide hatten ein sehr gutes Gespr\u00e4ch - das k\u00f6nnen Sie nicht bestreiten -, und Anregungen von Ihnen aus diesem Gespr\u00e4ch habe ich in die weitere Beratung einflie\u00dfen lassen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":134,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Darf die Kollegin Keul eine Zwischenbemerkung machen oder eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":135,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber sehr gerne.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":136,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie zwingen mich jetzt geradezu, mich noch einmal zu melden und eine Zwischenbemerkung zu machen. Es ist v\u00f6llig unstreitig, dass wir \u00fcber den Kabinettsentwurf, wie er vorlag, Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben, dass wir ihn beraten haben - auch wir beide -, was zu dem Ergebnis gef\u00fchrt hat, dass tats\u00e4chlich Fehler beseitigt wurden. Meines Erachtens zeigt das, dass ein parlamentarisches ordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren seinen Sinn hat und dass wir uns daran auch halten sollten.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543720,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":138,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Freitagmittag um 12 Uhr war die Frist abgelaufen, bis zu der dem Rechtsausschuss die \u00c4nderungen am Kabinettsentwurf h\u00e4tten vorliegen m\u00fcssen; wir haben sie am Dienstagnachmittag bekommen. Diese \u00c4nderungen sind umfangreich und komplex. Ich habe zu \u00a7 201 a StGB viel gesagt. S\u00e4mtliche \u00c4nderungen sind \u00fcber das Wochenende, also in letzter Minute, gestrickt worden, und wir mussten am Mittwoch beschlie\u00dfen. Das ist kein ordnungsgem\u00e4\u00dfes parlamentarisches Verfahren.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543722,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":140,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gehe davon aus, dass der eine oder andere Fehler m\u00f6glicherweise h\u00e4tte korrigiert werden k\u00f6nnen, wenn wir uns gr\u00fcndlich und vern\u00fcnftig \u00fcber diese \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge unterhalten h\u00e4tten.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":141,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke f\u00fcr dieses Statement. - Es war im Kern doch so - Sie haben es gerade angesprochen -, dass am Freitagnachmittag der Gesetzentwurf vorlag. Die umfassende \u00c4nderung, von der Sie vorhin gesprochen haben, war die Streichung des Wortes \u201eunbefugt\u201c. Ich denke, wir haben mit Hilfestellung des Kommentars dargelegt, was die Begrifflichkeit \u201eunbefugt\u201c bedeutet. - Ich habe bef\u00fcrchtet, dass die Ausschussvorsitzende auch noch eine Frage hat, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. Sie wollte nur hilfreich sein, um darauf hinzuweisen, dass sich Frau Keul zur Entgegennahme der Beantwortung ihrer Zwischenfrage vielleicht freundlicherweise von ihrem Platz erhebt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543726,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":144,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich wollte schon eine Zwischenfrage stellen!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":145,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Ende.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543729,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich erneut zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":147,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Pr\u00e4sident, Frau K\u00fcnast m\u00f6chte doch eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":148,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Und Sie machen den Eindruck, als wollten Sie die auch zulassen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543732,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":150,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":151,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":152,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, da Sie jetzt gesagt haben, am Freitag seien den Mitgliedern Unterlagen zugegangen, frage ich jetzt: Trifft es zu, dass die Ausschussvorsitzende am Freitag kein Papier bekommen hat, keinen \u00c4nderungsantrag, den sie verschicken konnte? Zumindest ich als Ausschussvorsitzende habe davon keine Kenntnis. Ich habe nichts bekommen. Das Ausschusssekretariat hat erst am Dienstag um 15 Uhr und ein paar Minuten eine Vorlage bekommen, die verschickbar ist. Das Ausschusssekretariat hat am Freitagnachmittag Kenntnis davon bekommen, dass es angeblich ein Papier gibt. Das sei aber vertraulich, und es gebe nichts zu verschicken und, und, und.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":153,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Und da war nicht nur eine \u00c4nderung drin!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":154,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist, glaube ich, an dieser Stelle ein Unterschied, weil ja zu einer guten Beratung auch geh\u00f6rt, dass das Ausschusssekretariat rechtzeitig \u00c4nderungsvorlagen verschickt, damit diese dann auch noch zum Beispiel mit Oberstaatsanw\u00e4lten oder Wissenschaftlern aus der Anh\u00f6rung besprochen werden k\u00f6nnen. Diese M\u00f6glichkeit gab es von Dienstag, 15 Uhr und ein paar Minuten, bis Mittwoch, 9 Uhr, nicht.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":155,"sitzung":67,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann der Kollege doch nicht erkl\u00e4ren!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":156,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. - Dazu muss man zum einen sagen: Ich bezweifle, dass die M\u00f6glichkeit bestanden h\u00e4tte, es so weit auszuweiten, wenn das Ausschusssekretariat am Freitag entsprechende Unterlagen vorgelegt bekommen h\u00e4tte. Zum anderen: Entscheidend ist doch, dass die beteiligten Fraktionen im Ausschuss \u00fcber die entsprechende Information verf\u00fcgen. Und das war am Freitag schon der Fall.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":157,"sitzung":67,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das war nicht der Fall! Das war vertraulich, und das war nicht abschlie\u00dfend!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":158,"sitzung":67,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher soll denn der Kollege das wissen? Er hat doch nichts verschickt!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":159,"sitzung":67,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe es erw\u00e4hnt: Es ist tats\u00e4chlich so, wir haben es eilig. Das will ich gar nicht wegdiskutieren. Denn wir wollen in diesem Gesetzgebungsverfahren - das ist ein ganz wichtiger Punkt - noch in diesem Jahr zum Abschluss kommen. Warum? Die Antwort ist im Grunde ganz einfach: weil jeden Tag, und zwar wirklich jeden Tag, in irgendeinem rum\u00e4nischen, in irgendeinem bulgarischen Dorf oder woanders auf der Welt wieder jemand aufschlagen kann, der sich das Vertrauen der Kinder und der Eltern erschleicht und dann mit Nacktbildern der Kinder Handel treibt. Solche Menschen werden in Zukunft in Deutschland keine Gesch\u00e4fte machen. Das sind Gesch\u00e4ftsmodelle, die f\u00fcr uns absolut inakzeptabel sind. Wir werden diesen Markt trockenlegen. Das wird uns gelingen. Deswegen werden wir diesem Gesetzentwurf zustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543743,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":161,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dirk Wiese f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543745,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":163,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der nun vorliegende Gesetzentwurf in der durch den \u00c4nderungsantrag ge\u00e4nderten Form ist aus meiner Sicht und aus Sicht der SPD-Bundestagsfraktion ein wirkungsvolles Mittel, um bestehende L\u00fccken im Sexualstrafrecht zu schlie\u00dfen, ohne dabei gleichzeitig Gefahr zu laufen, sozialad\u00e4quates Verhalten unter Strafe zu stellen.\n\nMein Kollege Johannes Fechner hat bereits die zentralen Punkte des Entwurfs, was Kinder- und Jugendpornografie angeht, dargestellt. Ich m\u00f6chte im Folgenden auf vier weitere Themengebiete eingehen, die wir durch das Gesetz neu regeln bzw. wo wir L\u00fccken in der Strafbarkeit schlie\u00dfen.\n\nErstens. Wir schlie\u00dfen Strafbarkeitsl\u00fccken beim sexuel-len Missbrauch von Schutzbefohlenen. Bundesminister Heiko Maas hat das folgende Beispiel bereits in seiner Rede zur ersten Lesung verwendet: Das Oberlandesgericht Koblenz musste im Dezember 2012 einen Lehrer, der sich gezielt an eine 14-j\u00e4hrige Sch\u00fclerin herangemacht hatte und das M\u00e4dchen \u00fcber f\u00fcnf Monate letztendlich zum Sex gedr\u00e4ngt hatte, vom Vorwurf des Missbrauchs von Schutzbefohlenen freisprechen. Grund f\u00fcr den Freispruch war einzig und allein, dass der Lehrer das M\u00e4dchen nicht regelm\u00e4\u00dfig unterrichtete und er damit als Vertretungslehrer in keinem sogenannten Obhutsverh\u00e4ltnis zu der Neuntkl\u00e4sslerin stand. Mit der Neufassung bzw. Erg\u00e4nzung des \u00a7 174 Absatz 2 Strafgesetzbuch schlie\u00dfen wir diese Regelungsl\u00fccke nun. Niemand soll seine Vertrauensstellung ungestraft missbrauchen d\u00fcrfen; und es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass es dabei v\u00f6llig egal sein muss, ob der T\u00e4ter nun Klassenlehrer ist oder nur vertretungsweise unterrichtet.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543747,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":165,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wir konkretisieren den Straftatbestand des Cybergroomings. Kurz zur Begriffserkl\u00e4rung: Unter Cybergrooming versteht man die Kontaktaufnahme erwachsener T\u00e4ter mit Kindern im Internet zur Anbahnung sexueller Handlungen. Die Zahl dieser F\u00e4lle nimmt leider immer mehr zu. Laut polizeilicher Kriminalstatistik meines Heimatlandes Nordrhein-Westfalen hatten wir allein im Jahr 2013 eine Steigerung von \u00fcber 50 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr. Bisher konnten F\u00e4lle, in denen diese Informations\u00fcbertragung ausschlie\u00dflich \u00fcber Datenleitungen erfolgte und es zu keiner Zwischenspeicherung kam, nicht sicher erfasst werden. Der Handlungsbedarf ist gerade wegen der steigenden Zahl dieser F\u00e4lle besonders hoch. Durch die Neufassung von \u00a7 174 Absatz 4 Nummer 3 Strafgesetzbuch haben wir nun den Tatbestand dahin gehend konkretisiert, dass es in solchen F\u00e4llen keine Auslegungsprobleme des Tatbestandes mehr gibt. Ich glaube auch, dass die gesetzliche Regelung heute schon M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, bei einem Anfangsverdacht weitere Ermittlungsmethoden zu nutzen.\n\nDrittens. Wir nehmen den Straftatbestand der Genitalverst\u00fcmmelung in den Katalog der Auslandsstraftaten auf. Eines der abscheulichsten Verbrechen an M\u00e4dchen und Frauen ist die in verschiedenen afrikanischen und einigen asiatischen L\u00e4ndern praktizierte Beschneidung aus traditionellen oder rituellen Gr\u00fcnden.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543749,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":167,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch an in Deutschland lebenden Migrantinnen aus diesen L\u00e4ndern wird das Beschneidungsritual teilweise in ihren Herkunftsl\u00e4ndern als sogenannte Ferienbeschneidung praktiziert. Eltern fahren daf\u00fcr extra mit ihren Kindern in die entsprechenden Heimatregionen.\n\nProblem bei der Strafverfolgung dieser im Ausland begangenen Genitalverst\u00fcmmelungen war bisher, dass eine Strafbarkeit wegen Beihilfe nach deutschem Recht bislang ausschied, sofern keine Vorbereitungshandlung in Deutschland nachweisbar war. Durch Aufnahme des Straftatbestandes der Genitalverst\u00fcmmelung in den Katalog der Auslandsstraftaten schlie\u00dfen wir diese Strafbarkeitsl\u00fccke nun - ein wichtiger und entscheidender Schritt bei der Verfolgung dieses abscheulichen Verbrechens.\n\nViertens. Wir verl\u00e4ngern die Verj\u00e4hrungsfrist bei sexuellem Missbrauch an Kindern oder Jugendlichen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Erfahrungen aus den letzten Jahren haben gezeigt, dass Menschen, die als Jugendliche oder Kinder Opfer sexuellen Missbrauchs wurden, h\u00e4ufig erst nach Jahren in der Lage sind, \u00fcber das Geschehene zu sprechen. Oftmals sind dann die Taten bereits verj\u00e4hrt. Das konnte man zum Beispiel bei den Missbrauchsf\u00e4llen sehen, die im Zusammenhang mit der Odenwaldschule stehen. Deshalb \u00e4ndern wir bei derartigen Straftaten die Verj\u00e4hrungsfrist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, obgleich wir uns der Probleme im Beweisverfahren bewusst sind, die die Fristverl\u00e4ngerung mit sich bringen kann, haben wir uns ganz klar f\u00fcr diese Fristverl\u00e4ngerung entschieden; denn mit ihr senden wir auch ein starkes Signal an die Betroffenen und lassen sie mit ihrem Leid nicht alleine.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543751,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":169,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sehen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Mit unserem Gesetz bek\u00e4mpfen wir nicht nur die Kinderpornografie, sondern erweitern auch umfangreich den strafrechtlichen Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen. Flankiert wird der vorliegende Gesetzentwurf zum Sexualstrafrecht durch das Pr\u00e4ventionskonzept \u201eGemeinsam gegen sexuelle Gewalt\u201c von Bundesfamilienministerin Manuela Schwesig, sodass wir am heutigen Tage insgesamt ein gutes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vorlegen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543753,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":171,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Christina Schwarzer ist die letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543755,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":173,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit etwas mehr als einem Jahr bin ich Bundestagsabgeordnete, und ohne die Bedeutung aller anderen Initiativen und Gesetzentw\u00fcrfe auch nur im Geringsten schm\u00e4lern zu wollen, kann ich Ihnen sagen: Meiner Ansicht nach sprechen wir hier heute \u00fcber den wichtigsten Gesetzentwurf zum Schutz von Kindern und Jugendlichen in meiner Zeit als Bundestagsabgeordnete. Sehr geehrte Damen und Herren, ich glaube, das empfinden viele Kollegen heute auch so.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543757,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":175,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum ist das so? Weil der Gesetzentwurf viele Verbesserungen f\u00fcr diejenigen beinhaltet, die sich nicht selbst wehren k\u00f6nnen und unsere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Es geht unter anderem darum, die Schw\u00e4chsten unter uns zu sch\u00fctzen. Darum ist es auch so wichtig, dass wir schnell handeln.\n\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang, kurz den Weg zu diesem Gesetz nachzuzeichnen. Manchmal \u00fcberholen Geschehnisse politische Debatten, so auch hier. Ganz abgesehen davon enth\u00e4lt der Koalitionsvertrag auf Initiative der Union hin bereits mehrere konkrete Vorhaben zu entsprechenden Reformen des Sexualstrafrechts.\n\nAuf der Basis eines Fachgespr\u00e4chs haben wir bereits im M\u00e4rz dieses Jahres unter anderem auf Initiative der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Thomas Strobl und Nadine Sch\u00f6n, der ich an dieser Stelle noch einmal recht herzlich zur Geburt ihres Sohnes gratuliere","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543759,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":177,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- vielleicht sieht sie ja schon die Debatte; ich glaube, ihr Herz geht auf, wenn sie sie heute sieht -, ein Eckpunktepapier mit einem Herzensanliegen vorgestellt: \u201eWir wollen ein Opferschutzpaket jetzt!\u201c Es beinhaltete Punkte wie die Anpassung des Sexualstrafrechts an das digitale Zeitalter, einen besseren Schutz vor \u00dcbergriffen in Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnissen, die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist sowie Vorschl\u00e4ge zu Opferschutz und Pr\u00e4vention. Der hier vorliegende Gesetzentwurf greift viele dieser Punkte auf. Ich finde, es ist wirklich ein starkes Zeichen, dass das Ministerium und der Bundestag dieses wichtige Thema binnen Jahresfrist zu einem Ergebnis gef\u00fchrt haben - zu einem sehr guten Ergebnis, wie ich finde.\n\nDas Ziel der \u00c4nderung des Strafgesetzbuches ist eine deutliche Verbesserung des Schutzes gerade von Kindern und Jugendlichen vor sexuellen \u00dcbergriffen und sexuellem Missbrauch. Nun m\u00fcssen wir uns fragen: Ist dieses Ziel mit dem hier vorliegenden Entwurf zu erreichen? Ich meine, ja, obwohl es einen Punkt gibt, den ich etwas kritisch sehe; aber dazu sp\u00e4ter.\n\nWie erreicht dieser Gesetzentwurf das von uns allen formulierte Ziel? Zum einen ist f\u00fcr mich die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfristen ein extrem wichtiger Punkt. Sexueller Missbrauch von Kindern ist f\u00fcr mich eines der schlimmsten und schwersten Verbrechen \u00fcberhaupt. Die Opfer tragen die Folgen das ganze Leben lang mit sich. Hier gibt es kein Vergessen. Gerade weil die Opfer dieser Straftaten die Folgen so lange mit sich tragen, dr\u00e4ngen die Verj\u00e4hrungsfristen sie h\u00e4ufig; denn sie brauchen manchmal Jahrzehnte, um \u00fcberhaupt \u00fcber die Tat sprechen zu k\u00f6nnen, diese vielleicht sogar erst einmal zu verstehen.\n\nWie wir bereits geh\u00f6rt haben, ist die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfristen unter Juristen nicht unumstritten; das hat auch die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im letzten Monat ergeben. Das Argument lautet: Je sp\u00e4ter die Ermittlungen aufgenommen werden, Herr Wunderlich, desto schwerer ist es, dem T\u00e4ter etwas nachzuweisen. Ich sage dennoch: Die Opfer brauchen Zeit, Kraft und vor allen Dingen Mut, um das Geschehene ohne den Druck der drohenden Verj\u00e4hrung zu verarbeiten. Die Frage der Verj\u00e4hrung muss daher von der Perspektive der Opfer her gedacht werden und nicht von der der Rechtspraxis. Da ein erschwertes Verfahren die Situation f\u00fcr die Opfer sicher auch schwerer macht, ist hier eine umfangreiche und vor allem realistische rechtliche Beratung der Opfer vorab notwendig. Die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist ist aber richtig und wichtig.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543761,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":179,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer zentraler Punkt ist der \u00a7 174 StGB, Sexueller Missbrauch von Schutzbefohlenen. Ich m\u00f6chte es nicht ungesagt lassen, weil ich es f\u00fcr besonders wichtig halte: In der jetzt noch aktuellen Fassung geht dieser Paragraf an der Lebensrealit\u00e4t vieler Opfer vorbei. Den Opfern ist es n\u00e4mlich v\u00f6llig egal, ob es ein Fachlehrer, ein Klassenlehrer oder nur ein Vertretungslehrer ist, der sich an ihnen vergeht. An der Schwere der Tat und vor allem an den Folgen f\u00fcr die Opfer \u00e4ndert sich dadurch nichts.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543763,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":181,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass au\u00dferdem eine Erweiterung auf Gro\u00dfeltern und Stiefeltern in diesem Paragrafen vorgesehen ist, finde ich ebenfalls sehr positiv. Das gilt ebenso f\u00fcr die \u00c4nderung, die der Rechtsausschuss noch in dieser Woche beschlossen hat und die besagt, dass Personen ehe\u00e4hnlicher oder lebenspartnerschafts\u00e4hnlicher Gemeinschaften genauso gemeint sind. Es gibt so vielf\u00e4ltige Familienformen in unserem Land, dass dies nur folgerichtig ist. Das Strafrecht an diesem Punkt auf leibliche Eltern oder Adoptiveltern zu beschr\u00e4nken, w\u00fcrde dem nicht mehr gerecht. Es w\u00e4re ein schlechtes Zeichen f\u00fcr die Opfer, wenn das Gesetz sie nicht dabei unterst\u00fctzt, sich auch gegen Stiefeltern, Gro\u00dfeltern oder Lebenspartner der Mutter oder des Vaters zur Wehr zu setzen.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543765,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":183,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eZeichen setzen\u201c ist \u00fcbrigens auch ein gutes Stichwort, wenn es um das Thema des Strafma\u00dfes beim Besitz kinderpornografischer Schriften geht. Der Kollege Wunderlich hat vorgestern in der Sitzung des Familienausschusses angemerkt, dass es vielleicht keinen einzigen T\u00e4ter von einer Straftat abh\u00e4lt, wenn hier das Strafma\u00df von zwei auf drei Jahre erh\u00f6ht wird. Da hat er vermutlich sogar recht. Ich bin keine Juristin; das wissen Sie. Aber ich sehe hier die Perspektive der Opfer. Viele Opfer haben im Hinterkopf, dass es zum Beispiel bei Eigentumsdelikten - das hat die Kollegin ja schon angedeutet - zu einer Strafe von bis zu f\u00fcnf Jahren kommen kann. Angesichts dessen finden sie zu Recht, dass hier die Verh\u00e4ltnisse nicht stimmen.\n\nIn der Expertenanh\u00f6rung des Rechtsausschusses haben wir erfahren, dass es keinen signifikanten Zusammenhang zwischen Kinderpornografie und Kindesmissbrauch gibt, sprich: Statistisch ist nicht nachzuweisen, dass Menschen, die Nacktbilder von Kindern konsumieren, sp\u00e4ter in strafrechtlicher Hinsicht im Bereich des Kindesmissbrauchs auffallen. Ich sage Ihnen ganz ehrlich - wir alle haben uns mit dieser Thematik viele Monate lang besch\u00e4ftigt -: Mein Bauchgef\u00fchl sagt etwas anderes. Auch wenn es hier keine statistische Relevanz gibt, dies also einen relativ kleinen Prozentteil der T\u00e4ter betrifft, so sage ich dennoch: Jeder Einzelne, der eine Straftat ver\u00fcbt, ist einer zu viel - einer zu viel f\u00fcr die Opfer.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543767,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":185,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte ja zu Beginn etwas Kritik angek\u00fcndigt; Herr Maas, das kann ich Ihnen an diesem Punkt nicht ersparen. Es geht um das sogenannte Cybergrooming - auch hierauf sind diverse Kollegen bereits eingegangen -, genauer gesagt um einen untauglichen Versuch: Wenn sich ein Beamter des BKA im Internet als zehnj\u00e4hriges M\u00e4dchen ausgibt und von einem Erwachsenen zu sexuellen Handlungen aufgefordert wird, dann soll dies nicht strafbar sein, obwohl der T\u00e4ter glaubte, mit einer Minderj\u00e4hrigen zu chatten? Entschuldigen Sie, aber das erscheint mir nicht richtig. Ich glaube, da m\u00fcssen wir noch nachbessern. An dieser Stelle h\u00e4tten wir f\u00fcr das Ziel, eine deutliche Verbesserung des Schutzes von Kindern und Jugendlichen vor sexuellen \u00dcbergriffen zu erreichen, mehr tun k\u00f6nnen, gerade in unserer digitalen Welt.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543769,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":187,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Thema will ich in den letzten 40 Sekunden meiner Redezeit noch ansprechen, und das ist das Thema Medienkompetenz. Versetzen wir uns alle einmal in unsere Kindheit zur\u00fcck; bei manchen ist das noch gar nicht so lange her.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543771,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":189,"sitzung":67,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":1566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt \u00fcberlegt jeder, wie alt er ist. - Was haben wir da von unseren Eltern gelernt? Meine Mutter hat mir immer gesagt: Steig nie in ein fremdes Auto! Nimm nie Schokolade von einem Fremden an! - In der analogen Welt geben wir unseren Kindern diese Regeln mit auf den Weg, um sie sicher durch den Alltag zu geleiten. Aber in der digitalen Welt ist das, glaube ich, noch keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Hier gibt es gro\u00dfen Nachholbedarf.\n\nGenauso selbstverst\u00e4ndlich wie bei dem Beispiel mit der Schokolade m\u00fcssen Eltern ihren Kindern erkl\u00e4ren: Wenn jemand im Internet um ein Bild von dir bittet, beende das Gespr\u00e4ch und sende es ihm nicht! Antworte nicht, wenn dich jemand fragt, ob du schon mal jemanden gek\u00fcsst hast! - Aber sehr viele Eltern tun das leider nicht, weil sie sich in der digitalen Welt einfach noch nicht gut auskennen. Sehr geehrte Damen und Herren, ich glaube, in allen Fraktionen wird das Thema Medienkompetenz gerade behandelt. Wir sind da auf einem guten Weg.\n\nLassen Sie mich als Letztes sagen: Das hier vorliegende Gesetz besch\u00e4ftigt sich mit der strafrechtlichen Komponente. Es ist gut, dass wir so schnell gehandelt haben. Kleine Kritikpunkte habe ich angesprochen. Alles in allem haben wir einen sehr guten Gesetzentwurf, der sein Ziel erreichen wird: eine deutliche Verbesserung des Schutzes von Kindern und Jugendlichen vor sexuellen \u00dcbergriffen und sexuellem Missbrauch.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543773,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen]","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":191,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht. Der Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/3202 (neu), den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf der Drucksache 18\/2601 in der Ausschussfassung anzunehmen. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat beantragt, getrennt abzustimmen: zum einen \u00fcber Artikel 1 Nummer 5 b und Artikel 1 Nummer 18, zum anderen \u00fcber den Gesetzentwurf im \u00dcbrigen. - Das ist korrekt?","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":192,"sitzung":67,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":193,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich zun\u00e4chst Artikel 1 Nummer 5 b und Artikel 1 Nummer 18 in der Ausschussfassung auf und bitte diejenigen, die diesen in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit sind die gerade genannten Bestimmungen in der Ausschussfassung mit der Mehrheit der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe nun die \u00fcbrigen Teile des Gesetzentwurfs, wiederum in der Ausschussfassung, auf und bitte diejenigen, die hier zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Dies ist jetzt mit den Stimmen der Koalition und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nAlle Teile des Gesetzentwurfs sind damit in zweiter Beratung angenommen, sodass wir nun zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung kommen k\u00f6nnen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf im Ganzen mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - immer noch der gleiche Zusammenhang - ab. Der federf\u00fchrende Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/3202 (neu), den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/2954 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Alle sind daf\u00fcr. Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nUnter dem Punkt 5 b unserer Tagesordnung geht es um die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eKinder sch\u00fctzen - Pr\u00e4vention st\u00e4rken\u201c. Dieser Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/3201, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition ist die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nDamit sind wir am Ende dieses Tagesordnungspunkts.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf\n\nDrucksachen 18\/3124, 18\/3157\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Auch dazu gibt es offensichtlich Einvernehmen, sodass wir in die Aussprache eintreten k\u00f6nnen.\n\nErfreulicherweise ist die federf\u00fchrende Ministerin anwesend, und ich erteile ihr hiermit das Wort.","top":"TOP 5 Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben zum Sexualstrafrecht","top_id":14128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543777,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Berufst\u00e4tige Frauen und berufst\u00e4tige M\u00e4nner erleben, dass sich in ihrer Familienwelt nicht nur die Frage stellt: \u201eWie kann das gehen, auf der einen Seite die Anforderungen in meinem Job und auf der anderen Seite die Anforderungen, die meine Kinder und meine Familie an mich stellen, zeitlich zu erf\u00fcllen?\u201c, sondern zunehmend auch eine andere. Zu den Anforderungen im Job, aber auch in der Familie kommt n\u00e4mlich h\u00e4ufig das Problem pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger hinzu. So hat es mir zum Beispiel eine berufst\u00e4tige Mutter erz\u00e4hlt, die ganz froh war, dass ihr Sohn nach den vielen Jahren des Gro\u00dfwerdens endlich in Ausbildung war. Ein guter Schulabschluss f\u00fcr die Kinder, dann eine Ausbildung oder ein Studium, das treibt die Eltern um. Sie dachte: Jetzt kann ich durchatmen. Jetzt kann ich mich wieder st\u00e4rker auf meine berufliche Perspektive konzentrieren. Dann kam ein Anruf: Der Vater ist gest\u00fcrzt. Die Knochen sind por\u00f6s. Ob er jemals wieder laufen kann, ist ungewiss. Damit trat einerseits ihre Sorge um einen guten Ausbildungsplatz f\u00fcr den Sohn in den Hintergrund, aber andererseits kam sofort die akute Sorge um den Vater dazu.\n\nDas ist das, was eine zunehmende Zahl von Familien in unserem Land erlebt. Die steigende Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen fordert die Kapazit\u00e4ten von Pflegeeinrichtungen heraus. Sie fordert die Pflegeversicherung heraus. Aber vor allem die Familien in unserem Land nehmen diese Herausforderung an. Die Familien in unserem Land leisten den gr\u00f6\u00dften Teil der Pflege und Sorge f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen. Sie sind der gr\u00f6\u00dfte Pflegedienst der Nation. Deshalb haben sie unsere Unterst\u00fctzung verdient.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543778,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543779,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber 1,8 Millionen Menschen werden zu Hause gepflegt, zwei Drittel davon ausschlie\u00dflich durch ihre Angeh\u00f6rigen. Deshalb wollen wir Familien entlasten. Wir wollen Familien unterst\u00fctzen, wenn sie f\u00fcr ihre pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen da sind. Wir st\u00e4rken den Familien den R\u00fccken, in denen die Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, wenn jemand im famili\u00e4ren Umfeld pflegebed\u00fcrftig wird. Mit dem Gesetz, das wir heute einbringen, werden wir Familien helfen, Pflege und Beruf besser zu vereinbaren: erstens durch eine zehnt\u00e4gige Lohnersatzleistung f\u00fcr den akuten Pflegefall,","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":197,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr alle?","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543781,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"zweitens durch einen Rechtsanspruch auf die Familienpflegezeit und drittens mit einem zinslosen Darlehen f\u00fcr diese Zeit. Die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf geh\u00f6rt dazu, wenn wir von Familien reden, so wie die \u00e4lteren Menschen zur Familie geh\u00f6ren.\n\nF\u00fcr mich ist das ein weiterer Schritt in Richtung Familienarbeitszeit. Wir machen es m\u00f6glich, eine Zeit lang die Arbeitszeit zu reduzieren, um mehr Zeit f\u00fcr die Familie zu haben. Klar ist, dass man f\u00fcr die Pflege und Sorge Auszeiten braucht. Aber man muss eben nicht mehrere Jahre voll aussteigen; denn das bedeutet: raus aus dem Job, weniger Einkommen, weniger Rente. So hat es meine Tante erlebt, die f\u00fcr die Pflege der Schwiegermutter jahrelang aus dem Beruf ausgestiegen war und dann keine Chance mehr hatte, reinzukommen.\n\nEs geht darum, \u00fcberschaubare Auszeiten und Teilzeitm\u00f6glichkeiten zu unterst\u00fctzen und diese mit professionellen Angeboten der ambulanten Pflege oder der Tagespflege zu kombinieren, die dank der Pflegereform jetzt ausgebaut werden. Zeit f\u00fcr Familie und Zeit f\u00fcr Beruf auch in Pflegesituationen, das ist der Anspruch an moderne Familienpolitik, eine moderne Familienpolitik, die auf partnerschaftliche Vereinbarkeit setzt. In der letzten Woche haben wir mit dem Elterngeld Plus den ersten Schritt in Richtung Familienarbeitszeit gemacht. Das -Elterngeld Plus erleichtert die Verbindung zwischen Elterngeld und Teilzeitarbeit. Jetzt gehen wir mit dem neuen Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Pflege und Beruf den zweiten Schritt in Richtung Familienarbeitszeit. Dieses Gesetz wird die Verbindung von Pflege und Teilzeitarbeit f\u00f6rdern.\n\nEine Frau wie die, deren Situation ich eben geschildert habe, wird k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit haben, in einem akuten Fall eine zehnt\u00e4gige Auszeit zu nehmen. Sie kann ihren Vater nat\u00fcrlich nicht in zehn Tagen gesundpflegen, aber sie kann sich dar\u00fcber informieren, welche Angebote es gibt. Sie kann sich beim Pflegest\u00fctzpunkt beraten lassen. Ist es zum Beispiel gut, dass der Vater k\u00fcnftig in einer Tagespflege betreut wird, w\u00e4hrend sie ihre Arbeitszeit reduziert, um mehr Zeit f\u00fcr Sorge und Pflege zu haben? Nutzt sie den ambulanten Pflegedienst, damit der Vater in den eigenen vier W\u00e4nden bleiben kann? Oder soll es vielleicht doch eine station\u00e4re Einrichtung sein?\n\nIn einer Pflegesituation ergeben sich viele Fragen; aber es gibt auch viele Angebote. Man ben\u00f6tigt Zeit, um die vielen Angebote auszuloten. F\u00fcr die zehnt\u00e4gige Auszeit gibt es k\u00fcnftig eine Lohnersatzleistung analog zum Kinderkrankengeld. Das ist wichtig, weil somit k\u00fcnftig alle Besch\u00e4ftigten die M\u00f6glichkeit haben, diese zehn-t\u00e4gige Auszeit ohne gro\u00dfen Einkommensverlust zu nehmen. Das ist eine Frage der sozialen Gerechtigkeit.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543782,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543783,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist aber nicht nur eine Frage des einzelnen Euro. Es geht auch um die Frage: Wie ernst nehmen wir die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien mit Pflegebedarf? Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf heben wir Familien mit Pflegebedarf auf eine Stufe mit Familien mit Kindern, f\u00fcr die es undenkbar ist, dass es nicht die zehn Tage Auszeit mit Lohnfortzahlung gibt, wenn ein Kind krank wird. Das gibt es jetzt auch im Bereich Pflege. Damit signalisieren wir: Wir lassen die Familien mit dem Thema Pflege nicht alleine, wir lassen sie nicht im Stich, sondern wir unterst\u00fctzen sie.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543784,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543785,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frau aus dem Beispiel hat nun Zeit, dar\u00fcber nachzudenken, ob sie bis zu sechs Monate ganz aus dem Beruf aussteigen oder ob sie ihre Arbeitszeit bis zu zwei Jahre lang reduzieren will. Sie hat k\u00fcnftig einen Rechtsanspruch darauf, der einen K\u00fcndigungsschutz einschlie\u00dft. Sie kann Lohnausf\u00e4lle durch einen Lohnvorschuss in Form eines zinslosen Darlehens vom Staat ausgleichen. Auch das ist eine erhebliche Verbesserung. In der Vergangenheit ging das nur \u00fcber den Arbeitgeber. Die wenigsten haben das allerdings in Anspruch genommen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543786,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543787,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frau m\u00fcsste sich in dieser Zeit nicht alleine um ihren Vater k\u00fcmmern. Das Pflegest\u00e4rkungsgesetz macht es ihrem Vater leichter, Angebote der Tagespflege oder von ambulanten Diensten in Anspruch zu nehmen. Ich freue mich sehr, dass wir bei der St\u00e4rkung der Pflege gut mit dem Bundesgesundheitsministerium zusammenarbeiten. Es braucht ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, um beim Thema Pflege in der Gesellschaft etwas zu bewegen, nicht nur ein einzelnes Gesetz. Die Gro\u00dfe Koalition bringt nun die entsprechenden Ma\u00dfnahmen auf den Weg und unterst\u00fctzt so die Familien in unserem Land.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543788,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543789,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine pflegende Tochter oder ein pflegender Sohn sind auch deshalb nicht alleine, weil sie die Auszeit zusammen mit anderen Angeh\u00f6rigen - gleichzeitig oder nacheinander - nehmen k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen lange Pflegezeiten abgedeckt werden, ohne dass die Arbeit nur auf den Schultern einer Person, bisher oft auf den Schultern der Frau, lastet. Das ist eine Chance f\u00fcr mehr Partnerschaftlichkeit und f\u00fcr mehr Solidarit\u00e4t innerhalb der Familie. Damit bekommen Familien die Chance, auch l\u00e4ngere Zeiten in der Pflege abzudecken; denn mit zwei Jahren ist es oft nicht getan.\n\nMit dem Gesetz wird auch der Kreis der Angeh\u00f6rigen, die die Regelungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, erweitert. Ab 2015 sollen auch Stiefeltern, Schwager oder Schw\u00e4gerin und lebenspartnerschafts\u00e4hnliche Gemeinschaften die M\u00f6glichkeiten des Pflegezeitgesetzes und Familienpflegezeitgesetzes in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Zu einer modernen Familienpolitik geh\u00f6rt, dass auch unverheiratete Partner genauso wie Ehepartner Anspruch auf Pflege- und Familienpflegezeit haben. Zu einer modernen Familienpolitik geh\u00f6rt auch, dass schwule oder lesbische Paare, die f\u00fcreinander einstehen, Zeit f\u00fcr die Pflege ihres Partners bekommen, egal ob sie in einer eingetragenen Lebenspartnerschaft leben oder nicht.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543790,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543791,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Familienleben ist vielf\u00e4ltiger geworden. Wenn wir erwarten, dass die Menschen f\u00fcreinander einstehen, dann m\u00fcssen wir sie in ihrer jeweiligen Lebensform unterst\u00fctzen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543792,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543793,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das vorliegende Gesetz geht auf diese Vielfalt ein.\n\nNeu ist auch eine Familienpflegezeit f\u00fcr Eltern mit minderj\u00e4hrigen Kindern, die in einer Pflegeeinrichtung betreut werden, zum Beispiel, wenn ein Kind mit DownSyndrom in einer Einrichtung der Lebenshilfe lebt und nur am Wochenende nach Hause kommt. Hier geht es weniger um die Pflege, die professionell in der Einrichtung erfolgt, hier geht es mehr um Zeit f\u00fcr das pflegebed\u00fcrftige Kind. Die Eltern hatten bisher keine M\u00f6glichkeit, Auszeiten zu nehmen. Sie erhalten jetzt die M\u00f6glichkeit, die Zeit f\u00fcr gemeinsame Stunden, f\u00fcr Zuwendung und Zuneigung zu nutzen.\n\nSchlie\u00dflich haben wir auch die M\u00f6glichkeit geschaffen, Menschen in der letzten Lebensphase nahe sein zu k\u00f6nnen. Sie sind gestern in diesem Haus in eine wichtige Debatte \u00fcber die sogenannte Sterbebegleitung eingestiegen. Ich finde, das war eine sehr bewegende Debatte. Sie hat gezeigt, wie sehr es uns alle besch\u00e4ftigt, wenn Krankheit und Leid bei Freunden oder in der Familie nicht mehr zu heilen sind. Es gibt eben nicht die einfache L\u00f6sung, aber wir sind uns alle dar\u00fcber einig, dass wir eines organisieren m\u00fcssen: Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass niemand im Sterben allein ist. So hat es Volker Kauder gestern gesagt:\n\nWir werden alles daf\u00fcr tun, dass im Sterben niemand allein ist, sondern dass er begleitet wird, dass er Beistand hat.\n\nGenau diesen Schritt gehen wir mit diesem Gesetzentwurf. Wir wollen es mit dem vorliegenden Gesetzentwurf m\u00f6glich machen, dass er oder sie in der letzten Lebensphase begleitet wird und Beistand hat. Das ist der Wunsch vieler Menschen, ein berechtigter und wichtiger Wunsch. Wir sollten ihnen diesen Wunsch erf\u00fcllen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543794,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543795,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, Vereinbarkeit braucht die Mitwirkung der Arbeitgeber. Das machen wir damit deutlich, dass wir einen Rechtsanspruch festschreiben wollen. Ich bin \u00fcberzeugt - das haben meine Gespr\u00e4che und Unternehmensbesuche gezeigt -, dass die Arbeitgeber selbst ein Interesse daran haben, dass die Vereinbarkeit von Beruf und Familie und Pflege gelingt; denn die Vereinbarkeit ist ein Gewinn f\u00fcr die Unternehmen. Nehmen wir den Facharbeiter f\u00fcr Automatisierungstechnik oder die Fach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin. Das sind nur zwei von sehr vielen Berufen, in denen Fachkr\u00e4fte gesucht werden. F\u00fcr den Arbeitgeber ist es von gro\u00dfem Vorteil, wenn diese Fachkr\u00e4fte nicht unter dem Druck einer gro\u00dfen Belastung aufgrund von Pflegeaufgaben in der Familie zusammenbrechen und aus dem Job aussteigen, sondern an Bord bleiben; sie k\u00f6nnen in dieser Zeit gerne ihre Arbeitszeit reduzieren, wenn sie nur an Bord bleiben. Deshalb ist es gut f\u00fcr die Wirtschaft, dass wir dieses Gesetz machen. Es ist wichtig, die Fachkr\u00e4fte an Bord zu halten. Sie sind das R\u00fcckgrat der Wirtschaft. Dieser Gesetzentwurf zeigt, dass wir mit Gesetzen beides zusammenbringen k\u00f6nnen, die Interessen der Wirtschaft und die Interessen der Familien. F\u00fcr mich ist das kein Widerspruch, sondern das geh\u00f6rt zusammen gedacht.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543796,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543797,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":67,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, viele Menschen m\u00f6chten f\u00fcr ihre Familie da sein, wenn jemand Hilfe braucht, ob ein kleines, schwerkrankes Kind, ein pflegebed\u00fcrftiger Vater oder die Gro\u00dfmutter. Oft kommt alles gleichzeitig: der Pflegefall der Eltern, die Einschulung der Kinder und neue Anforderungen im Job. Manchmal hat man das eine gerade geschafft, und die n\u00e4chste Herausforderung k\u00fcndigt sich schon an. Das ist Stress. Das ist das Gef\u00fchl, zerrieben zu werden zwischen den verschiedenen W\u00fcnschen, zwischen dem Wunsch, da zu sein f\u00fcr die Kinder oder die eigenen Eltern, und dem Wunsch, den Job gut zu machen. Das trifft oft die sogenannte Sandwichgeneration, die in der Rushhour des Lebens lebt. Dies sind aber die Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft. Sie sorgen mit ihrer Arbeit daf\u00fcr, dass das Sozialsystem sich tr\u00e4gt. Deshalb ist es wichtig, dass wir diese Leistungstr\u00e4ger unterst\u00fctzen, dass wir alles daf\u00fcr tun, dass sich diese Rushhour entzerrt. Wir werden sie nicht aufl\u00f6sen k\u00f6nnen, schon gar nicht mit einem einzelnen Gesetz, aber wir k\u00f6nnen die Botschaft aussenden, dass wir diese Frauen und M\u00e4nner nicht alleine lassen, dass wir die Familien in unserem Land nicht alleine lassen, dass wir ihnen den R\u00fccken st\u00e4rken. Das leistet dieser Gesetzentwurf - nach einem anderen, der schon verabschiedet worden ist.\n\nIch freue mich auf die Beratungen, um mit Ihnen gemeinsam auf dem Weg, Familien in unserem Land besser zu unterst\u00fctzen, weiterzugehen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543798,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":216,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Pia Zimmermann hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543800,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":218,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Ministerin Schwesig, ich finde, es ist schon ziemlich sensationell, wie Sie nur minimale Verbesserungen, die auch noch mit Verschlechterungen einhergehen und nichts Grunds\u00e4tzliches bewegen, den Menschen hier als gut verkaufen wollen. Das ist mittlerweile offensichtlich ein Markenzeichen der Bundesregierung.\n\nMeine Damen und Herren, Anfang Oktober hat die Linke im Bundestag ein Pflegehearing veranstaltet, damit sich die Betroffenen zum Pflegest\u00e4rkungsgesetz zu Wort melden konnten. Bei der Er\u00f6ffnung sa\u00df eine Vertreterin der \u201eInitiative gegen Armut durch Pflege\u201c auf dem Podium, die seit 31 Jahren ihre Tochter pflegt. Sie hat eindrucksvoll geschildert, was diese Pflegesituation f\u00fcr sie hei\u00dft: \u00dcberlastung bis an den Rand des Burn-outs mit einer enorm prek\u00e4ren finanziellen Situation.\n\nMeine Damen und Herren, dieses Beispiel ist - das ist, glaube ich, uns allen bekannt - kein Einzelfall. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der pflegenden Frauen und M\u00e4nner erlebt die Pflege von Angeh\u00f6rigen als k\u00f6rperlich und emotional belastend. Viele der Pflegenden, insbesondere Frauen, sind zum Zeitpunkt des Pflegebeginns nicht oder nur geringf\u00fcgig erwerbst\u00e4tig. Frauen geben auch h\u00e4ufiger als m\u00e4nnliche Pflegende ihre Erwerbst\u00e4tigkeit auf, wenn sie die Pflege \u00fcbernehmen. Genau solche Unterbrechungen f\u00fchren zu geringeren Rentenanspr\u00fcchen im Alter.\n\nDie Probleme in der Pflege sind uns allen bekannt. Der Gesetzentwurf aber, welchen wir heute erstmals im Bundestag debattieren - bei ihm wird im Titel recht vollmundig von einer \u201ebesseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf gesprochen\u201c -, geht an einer wirklichen L\u00f6sung v\u00f6llig vorbei.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543802,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":220,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, es soll kleine Verbesserungen geben. Dass es f\u00fcr die bisher unbezahlte zehnt\u00e4gige Pflegezeit eine Lohnersatzleistung geben soll, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Diese kleine Verbesserung darf aber nicht \u00fcber die v\u00f6llig unzureichenden Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung hinwegt\u00e4uschen. Wer glaubt, in zehn Tagen die pflegerische Versorgung organisieren zu k\u00f6nnen, geht vollkommen an den Lebensrealit\u00e4ten von Menschen vorbei, die zum ersten Mal mit Pflegebed\u00fcrftigkeit konfrontiert sind. Es mag sein, dass ein Kind in zehn Tagen gesund wird, eine Pflegesituation l\u00e4sst sich in zehn Tagen nicht regeln. Wir, die Linke, fordern eine sechsw\u00f6chige bezahlte Pflegezeit f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige, die der Organisation und der ersten pflegerischen Versorgung von Angeh\u00f6rigen oder nahestehenden Personen dient.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543804,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":222,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein anderes Beispiel f\u00fcr eine vollkommen unzureichende Verbesserung ist die Reform der Familienpflegezeit. Das Familienpflegezeitgesetz von Schwarz-Gelb war ein Vollflop. Gerade einmal 135 Personen - das steht auch in Ihrem Gesetzentwurf - haben die Familienpflegezeit in Anspruch genommen. Schon bei der Verabschiedung haben wir einen verbindlichen Rechtsanspruch gefordert. Gut, dass die Bundesregierung hier jetzt nachbessern will. Sie l\u00e4sst aber - wer h\u00e4tte das gedacht? - den Arbeitgeberinnen und Arbeitgebern trotzdem eine Hintert\u00fcr offen. Bei wichtigen betrieblichen Gr\u00fcnden kann verweigert bzw. abgelehnt werden. Frau Schwesig, das sind immer die Sachen, die Sie verschweigen.\n\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist auch, warum die Bundesregierung dar\u00fcber hinaus ein F\u00fcnftel der Besch\u00e4ftigten von dem Rechtsanspruch v\u00f6llig ausschlie\u00dfen will. Was ist das denn? Besch\u00e4ftigte in Betrieben mit 15 oder weniger Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sollen von dieser Regelung n\u00e4mlich ausgenommen werden. Es sind doch aber gerade die kleinen Betriebe, wo es besonders schwer bis unm\u00f6glich ist, eine freiwillige Freistellung gegen\u00fcber dem Arbeitgeber durchzusetzen. Konkret hei\u00dft dies, dass weiterhin \u00fcber 5 Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vom Gutd\u00fcnken ihres Arbeitgebers abh\u00e4ngig sind. Meine Damen und Herren, das ist nicht hinnehmbar!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543806,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":224,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Was das Familienministerium als bessere Verzahnung von Pflegezeit- und Familienpflegezeitgesetz verkaufen will, bedeutet im Endeffekt eine Verschlechterung. Frau Schwesig, das m\u00f6chte ich Ihnen auch gern erkl\u00e4ren. Bisher war die durch das Pflegezeitgesetz m\u00f6gliche sechsmonatige unbezahlte Freistellung eine die Fami-lienpflegezeit - die bis zu 24 Monate dauern konnte - erg\u00e4nzende M\u00f6glichkeit. Der Gesetzentwurf regelt nun, dass die Pflegezeit der Freistellung nach dem Familienpflegezeitgesetz vorgeht und auf die maximale Freistellungszeit von 24 Monaten angerechnet wird. Das ist also faktisch eine Verk\u00fcrzung. Auch das verschweigen Sie.\n\nDavon einmal abgesehen, ist Pflege schwer planbar. Zu Beginn der Familienpflegezeit wird festgelegt, wie lange sie dauern soll. Und danach? Frau Schwesig stellt sich, wie wir gerade geh\u00f6rt haben, einen fliegenden Wechsel der Familienmitglieder vor. Ob das aber realistisch ist, ob die Familiensituationen, wie wir sie heute haben, das \u00fcberhaupt hergeben, wage ich zu bezweifeln.\n\nInsgesamt gehen die Regelungen des Gesetzentwurfs zulasten der Personen, die in prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen oder Teilzeit arbeiten. F\u00fcr sie kommt n\u00e4mlich eine Reduzierung der Arbeitszeit aus finanziellen Gr\u00fcnden oftmals \u00fcberhaupt nicht infrage. Studien belegen, dass Geringverdienende \u00f6fter die Pflege von Angeh\u00f6rigen \u00fcbernehmen als Gutverdienende, weil sie sich n\u00e4mlich die professionelle Pflege nicht leisten k\u00f6nnen und weil die Pflegeversicherung nur einen Teil der anfallenden Kosten tr\u00e4gt. Das Gesetz l\u00f6st also weder das Problem der Vereinbarkeit von Pflege und Beruf noch das der sozialen Ungleichheit bei Versorgungschancen. Das geht nicht, meine Damen und Herren!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543808,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":226,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Gesetzentwurf verst\u00e4rkt die soziale Spaltung und geht vor allem zulasten von Frauen. Denn trotz steigender Beteiligung von M\u00e4nnern sind es immer noch \u00fcberwiegend Frauen, die Angeh\u00f6rige und Bekannte pflegen. Es sind \u00fcberwiegend Frauen, die in prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen oder in Teilzeit arbeiten.\n\n\u00dcber Ihren Gesetzentwurf freuen d\u00fcrften sich die Arbeitgeber. Sie werden bei der Finanzierung n\u00e4mlich v\u00f6llig au\u00dfen vor gelassen. Die Besch\u00e4ftigten bauen Zeitschulden auf dem Arbeitszeitkonto auf, die sie sp\u00e4ter abarbeiten m\u00fcssen, und sie verschulden sich finanziell, weil sie das Darlehen zur Aufstockung des Nettogehalts zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Da n\u00fctzen Ihre wohlfeilen Worte, Frau Schwesig, herzlich wenig. Die Kosten tragen diejenigen, die doch eigentlich entlastet werden sollen: Besch\u00e4ftigte, die ihre Angeh\u00f6rigen pflegen.\n\nGanz im Sinne der bisherigen Pflegepolitik von CDU\/CSU und SPD sowie der vorherigen Bundesregierungen wird die Hauptverantwortung f\u00fcr die Pflege ins Private geschoben. Auch Sie sprechen wie Frau Merkel von dem gr\u00f6\u00dften Pflegedienst, den wir haben, n\u00e4mlich die Familien und die Angeh\u00f6rigen. Die Sicherstellung pflegerischer Betreuung wird so als Vereinbarkeitsproblem individualisiert. Wir, die Linke, fordern, dass die Pflegeversicherung zukunftsf\u00e4hig wird, um den pflegerischen Bedarf abdecken zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543810,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":228,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine echte Entlastung von Angeh\u00f6rigen und Pflegebed\u00fcrftigen und auch ihrer pers\u00f6nlichen Beziehungen w\u00e4re es, die professionelle Pflege zu st\u00e4rken. Es geht mir und meiner Fraktion nicht darum, die professionelle Pflege und die Pflege durch Angeh\u00f6rige gegeneinander auszuspielen. Aber Sie d\u00fcrfen die Unterschiede doch nicht einfach so vom Tisch wischen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543812,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":230,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Pflege ist eine hochkomplexe und anspruchsvolle T\u00e4tigkeit. Wir alle fordern doch eine Verbesserung der Ausbildung in den Pflegeberufen. Gleichzeitig leisten die Angeh\u00f6rigen nat\u00fcrlich einen enormen Beitrag f\u00fcr die umfassende Versorgung. Sie kennen die zu pflegenden Personen gut und k\u00f6nnen eine wichtige Erg\u00e4nzung zur professionellen Pflege sein.\n\nEs darf hier nicht darum gehen, welche Form der Pflege besser oder schlechter ist, sondern wir m\u00fcssen die Unterschiedlichkeit anerkennen und davon ausgehend fragen, welcher Mix oder welches Pflegesetting, wie wir es nennen, f\u00fcr alle Beteiligten richtig ist. Das gilt es he-rauszufinden und zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543814,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":232,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber eine solche Offenheit l\u00e4sst die Pflegeversicherung f\u00fcr viele nicht zu. Solange die Pflegeversicherung nur einen Teil der anfallenden Kosten abdeckt, ist keine wirkliche Entscheidungsfreiheit gegeben, nicht f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und auch nicht f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen. Deshalb fordern wir nicht nur eine sechsw\u00f6chige bezahlte Pflegezeit f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige, sondern auch eine deutliche Anhebung der Leistungen der Pflegeversicherung, damit das gew\u00fcnschte Pflegearrangement tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel gestaltet werden kann.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543816,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":234,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Marcus Weinberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543818,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":236,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn es denn so ist, dass die Menschlichkeit einer Gesellschaft daran zu messen ist, wie man mit den Kleinsten, den Schwachen, den Kranken und auch den Alten umgeht, dann kann man, glaube ich, mit Blick auf diese Debatte und dieses Gesetz, mit Blick auf die Debatte zuvor und auch mit Blick auf das Gesetz zur Elternzeit, zum Elterngeld sagen, dass wir es geschafft haben, den Mensch wieder in den Mittelpunkt unserer Politik zu stellen. Das ist gut so f\u00fcr dieses Land. Ich glaube, das zeigt auch eine neue Form des Umgangs und von Menschlichkeit.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543820,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":238,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Zimmermann, zwei Bemerkungen zu Ihrem Debattenbeitrag.\n\nErstens. Dieses Gesetz ist tats\u00e4chlich etwas Konkretes. Es ist mehr als nur Symbolpolitik oder Rhetorik, dass wir es unterst\u00fctzen, wenn Menschen sich einsetzen und ihre nahen Angeh\u00f6rigen pflegen. Es wird konkrete Ver\u00e4nderungen mit sich bringen. Wir st\u00e4rken damit die Menschen, die sich gerade im Bereich der Pflege engagieren.\n\nZweitens. Sie sagen, dass wir die Pflege ins Private verschieben wollen. Nein, die Menschen wollen zu Hause gepflegt werden. Es gibt viele Menschen, die zu Hause andere pflegen. Wir unterst\u00fctzen sie st\u00e4rker dabei. Das ist unser Ziel. Das ist mit dem Gesetzentwurf intendiert.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543822,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":240,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insoweit bin ich froh \u00fcber diese Debatte. Dem Leitgedanken, den Menschen in den Mittelpunkt zu stellen, kommen wir in dieser Frage etwas n\u00e4her. Es ist so, dass der Wandlungsprozess bzw. der demografische Wandel, wie es hei\u00dft, einige Ver\u00e4nderungen mit sich bringen wird.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":241,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Weinberg, darf die Kollegin Zimmermann Ihnen eine Frage stellen?","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":242,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie darf mir immer Fragen stellen, gerne.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":243,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Weinberg, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Ich habe eine Frage zum gr\u00f6\u00dften Pflegedienst der Nation: zur Familie. Nat\u00fcrlich ist es so, dass viele Menschen zu Hause gepflegt werden wollen. Nat\u00fcrlich ist es so, dass das auch viele Menschen machen. Es ist auch so, dass das viele Menschen machen k\u00f6nnen. Aber k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass es auch viele machen m\u00fcssen, weil sie sich etwas anderes nicht leisten k\u00f6nnen?\n\nMan muss ja immer die Frage stellen: Wie ist die Pflegeversicherung aufgebaut? In der Pflegeversicherung gibt es ja das Teilkaskoprinzip. Wenn jemand gepflegt werden muss, sind damit also immer zus\u00e4tzliche Kosten verbunden. Wer nicht das eigene H\u00e4uschen oder andere Dinge verkaufen m\u00f6chte, wird dem Druck ausgesetzt, zu Hause pflegen zu m\u00fcssen.\n\nDer zweite Punkt, der mich interessieren w\u00fcrde: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass Menschen in der Arbeitswelt in prek\u00e4re Situationen kommen, weil sie zu Hause pflegen, und dass als Folge prek\u00e4rer Arbeitsverh\u00e4ltnisse Altersarmut entstehen kann? Ich finde, es ist nicht so einfach, wie Sie sagen - dass man in der Familie pflegen kann -, sondern das ist f\u00fcr die betroffenen Menschen, vor allen Dingen f\u00fcr Frauen, mit deutlichen Nachteilen verbunden.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543827,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":245,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, keiner von uns sagt, dass es einfach ist, Menschen zu Hause zu pflegen. Das ist, glaube ich, die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr unsere Gesellschaft. Deswegen sollten wir dankbar sein, dass es viele Menschen gibt, die nahe Angeh\u00f6rige zu Hause pflegen wollen.\n\nIch will dazu nur zwei Dinge sagen:\n\nErstens. F\u00fcr 87 Prozent der Menschen ist es wichtig oder sehr wichtig, dass ihre Erwerbst\u00e4tigkeit im Sinne des Zeitmanagements erleichtert wird, weil sie sich entschieden haben, einen nahen Angeh\u00f6rigen zu Hause zu pflegen.\n\nZweitens. Fast alle alten Menschen w\u00fcnschen sich, in ihren letzten Lebensjahren in ihrer vertrauten Umgebung bleiben zu k\u00f6nnen;","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543829,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Carola Reimann [SPD]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":247,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das ist unter dem Gesichtspunkt von Selbstbestimmtheit und Selbstst\u00e4ndigkeit wichtig.\n\nDas hei\u00dft, es gibt einen Antrieb, innerhalb der Familie zu pflegen. Unsere Aufgabe ist es - ich komme gleich auf die einzelnen Punkte, die Sie angesprochen haben, zu sprechen, auch im Hinblick auf die gesetzlichen Ver\u00e4nderungen, die es schon gab, n\u00e4mlich Pflegezeit und Familienpflegezeit -, die Ver\u00e4nderungen so zu skizzieren und sie so zu gestalten, dass sie in sich schl\u00fcssig und klar sind und wir gewisse Defizite, auf die ich gleich ebenfalls zu sprechen komme, ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. - Ich glaube, damit habe ich Ihre Frage beantwortet. Die einzelnen Aspekte w\u00fcrde ich Ihnen gerne anhand der Struktur des Gesetzentwurfs verdeutlichen; ich werde mich dann immer auf Ihre Frage beziehen.\n\nF\u00fcr uns als CDU\/CSU-Fraktion und f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition steht fest, dass es ein Leitgedanke sein muss, die Menschen zu st\u00e4rken, die zu Hause nahe Angeh\u00f6rige pflegen. Dies ist ein Zeichen des famili\u00e4ren Zusammenhalts, der f\u00fcr unsere Gesellschaft wichtig ist. Das gilt \u00fcberall dort, wo Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, und betrifft den Umgang mit den Kleinsten und den Umgang mit den \u00c4lteren.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543831,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":249,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt komme ich auf den ersten Ansatzpunkt von Frau Zimmermann zu sprechen. Man muss sich fragen: Was gab es bisher? Wir haben bereits 2008 und 2012 Bausteine zur Unterst\u00fctzung der famili\u00e4ren Pflege auf den Weg gebracht, n\u00e4mlich mit dem Pflegezeitgesetz 2008 und mit dem Familienpflegezeitgesetz 2012. Dabei spielten drei Komponenten, die die Ministerin schon angesprochen hat, eine Rolle. Es gibt drei verschiedene Phasen, die f\u00fcr diejenigen, die andere Menschen zu Hause pflegen wollen, wichtig sind.\n\nDie erste Phase ist eine kurzzeitige: die zehnt\u00e4tige Pflegeauszeit. Sie ist beim unerwarteten Eintritt einer Pflegesituation von Bedeutung, da eine solche Situation die Menschen immer \u00fcberfordert. Sie kommt n\u00e4mlich immer zum ung\u00fcnstigsten Zeitpunkt. Au\u00dferdem befinden sich die Menschen dann in der schwierigen Situation, viele Dinge f\u00fcr einen Angeh\u00f6rigen schnell regeln und organisieren zu m\u00fcssen. Hier wurde der Rechtsanspruch geschaffen, zehn Tage von der Arbeit fernzubleiben.\n\nWas es aber nicht gab, war finanzielle Unterst\u00fctzung; jetzt komme ich auf den n\u00e4chsten Punkt, den Sie erw\u00e4hnt haben, zu sprechen. Gerade f\u00fcr viele Menschen mit niedrigem Einkommen war das ein Problem, weil sie zehn Tage lang kein Geld verdient haben. In Zukunft wird es die M\u00f6glichkeit geben, diese L\u00fccke durch eine Lohnersatzleistung zu schlie\u00dfen. Das ist eine Verbesserung. Insofern verbessert der Gesetzentwurf gerade die Situation derer, die in einer prek\u00e4ren Situation sind und kein hohes Einkommen haben.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543833,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":251,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt. Mittelfristig konnten sich Menschen f\u00fcr bis zu sechs Monate von der Arbeit freistellen lassen. Auch hier gab es einen Rechtsanspruch; das ist gut so. Wenn man sich sechs Monate lang freistellen lassen will, was m\u00f6glich ist, gibt es aber ein Problem. Jetzt komme ich wieder auf den von Ihnen genannten Punkt zu sprechen. Sie haben n\u00e4mlich gesagt: Viele k\u00f6nnen sich das gar nicht leisten. - In Zukunft wird es die M\u00f6glichkeit geben, ein zinsfreies Darlehen \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben aufzunehmen. Das hei\u00dft, auch die finanzielle Absicherung wird gest\u00e4rkt, und zwar zus\u00e4tzlich zu dem bereits bestehenden Rechtsanspruch. Auch das ist eine Verbesserung des geltenden Gesetzes.\n\nDer dritte Punkt betrifft die Familienpflegezeit. Hier gab es zwar keinen Rechtsanspruch, aber die M\u00f6glichkeit, \u00fcber einen Kredit - allerdings verbunden mit sehr b\u00fcrokratischen Hindernissen - zumindest die finanzielle Situation abzusichern.\n\nMit der neuen Regelung wird es in Zukunft einen Rechtsanspruch geben. Das hei\u00dft, es werden hier zwei Dinge zusammengef\u00fchrt: der Rechtsanspruch und der finanzielle Ausgleich. Dies geschieht unter dem Gesichtspunkt: Wie kann ich mehr Zeit und mehr Flexibilit\u00e4t in der Frage der Vereinbarkeit von Beruf, Pflege und Familie erreichen? Diese drei Komponenten werden nun zusammengebracht.\n\nEs war unser Ansatz in der Gro\u00dfen Koalition, zu sagen: Wir haben drei Bausteine, die f\u00fcr sich genommen gut sind. Aber wir m\u00fcssen sie jetzt zusammenbringen. Pflege kann nicht alleine gesehen werden, sondern Pflege muss von einer kurzfristigen Wahrnehmung der Dinge bis hin zu einer langfristigen Aufgabe in der Familie organisiert werden. Deswegen haben wir gesagt: Wir m\u00fcssen Rechtsanspr\u00fcche definieren, finanzielle Sicherheiten schaffen und als dritte Komponente die gesellschaftliche Ver\u00e4nderung mit aufnehmen.\n\nEin Beispiel hierf\u00fcr ist die Pflege des Stiefvaters als nahem Angeh\u00f6rigen. Es ist etwas paradox, zu sagen: Der Vater kann gepflegt werden, aber der Stiefvater nicht. Es gibt leider F\u00e4lle, in denen der Vater, als die Kinder drei oder vier Jahre alt waren, die Familie verlassen und m\u00f6glicherweise nie Unterhalt gezahlt hat. Trotzdem besteht f\u00fcr die Kinder die M\u00f6glichkeit, den Vater als nahen Angeh\u00f6rigen zu pflegen. Aber die Pflege des Stiefvaters, der sich um die neue Familie gek\u00fcmmert hat, durch die Stiefkinder fiel bisher nicht unter die Pflege eines nahen Angeh\u00f6rigen. Deswegen ist es eine gute Erweiterung, dass auch Stiefeltern in die Regelung mit den nahen Angeh\u00f6rigen aufgenommen werden.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543835,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":253,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pflegebed\u00fcrftige Kinder brauchen oftmals eine besondere Pflege. Diese besondere Pflege wird in erster Linie in Einrichtungen angeboten. Da ist es richtig und konsequent, zu sagen: Auch bei pflegebed\u00fcrftigen Kindern kann die Familienpflegezeit genommen werden, selbst wenn sie nicht zu Hause, sondern in einer Einrichtung betreut werden, weil da die Kombination aus professioneller Pflege und Unterst\u00fctzung der Betreuung durch die Eltern wichtig ist. Auch diese Erweiterung war richtig und wichtig. Damit haben wir ein Problem behoben.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543837,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":255,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Ergebnis der Verhandlungen zum Koalitionsvertrag haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, diese drei wesentlichen Bereiche zusammenzuf\u00fchren.\n\nIch m\u00f6chte am Ende noch eine Sache ansprechen, n\u00e4mlich die Auswirkungen der Familienpflegezeit auf die Arbeitgeberschaft. Man muss \u00fcberlegen: Wie kann man es schaffen, dass auch die Wirtschaft, gerade der Mittelstand, diese Pflegezeit positiv begleitet?\n\nDazu zwei Dinge: Erstens. Man hat erkannt, dass es wichtig ist, die Menschen mit ihren Kompetenzen - sie sind schlie\u00dflich Fachkr\u00e4fte - im Unternehmen zu halten. Dem wird mit den jetzigen Regelungen Rechnung getragen. Deswegen ist f\u00fcr uns der Ansatz der Teilzeit wichtig. Wenn man in der Familienpflegezeit 15 Stunden in der Woche arbeitet und die restliche Zeit freigestellt wird, ist das auch f\u00fcr das Unternehmen gut, weil es \u00fcber die Teilzeit seine Fachkr\u00e4fte im Unternehmen halten kann. Das hei\u00dft, den Unternehmen geht das Know-how der Mitarbeiter nicht verloren.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543839,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":257,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. In der realen Betrachtung haben wir gesehen, dass durch die Pflege eines Angeh\u00f6rigen nicht nur die Familie aus der Bahn geworfen wurde, sondern dass diese neue Situation auch Konsequenzen auf das Verh\u00e4ltnis zum Arbeitgeber hat. Wir wissen, dass sich viele Arbeitnehmer in den ersten Tagen haben krankschreiben lassen, weil sie mit der Situation nicht mehr zurechtkamen. Ihre Motivation am Arbeitsplatz lie\u00df durch die neue Situation nach. Deswegen sind die Planungssicherheit und die Stabilisierung finanzieller und zeitlicher Art gut f\u00fcr die Unternehmen, weil die Motivation und die Zufriedenheit mit der Arbeit bei den Arbeitnehmern steigen; denn sie wissen, dass es verbindliche Regeln gibt, an die sich alle halten m\u00fcssen. Dadurch bekommen sie es besser hin - das wird niemals perfekt werden -, ihren nahen Angeh\u00f6rigen zu pflegen.\n\nAuch f\u00fcr die Unternehmen bedeutet es eine Entlastung, dass wir so die Beitr\u00e4ge zur Pflegeversicherung stabil halten k\u00f6nnen. Man k\u00f6nnte ja sagen: Wenn wir die famili\u00e4re Pflege nicht st\u00e4rken, m\u00fcssen wir m\u00f6glicherweise die professionelle Pflege st\u00e4rken, was durch eine Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge zur Pflegeversicherung geschehen k\u00f6nnte. Ich glaube, es ist nicht im Sinne des Mittelstandes und der deutschen Wirtschaft, die Beitr\u00e4ge zu erh\u00f6hen. Daher ist unser Gesetz ein gutes Zeichen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543841,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":259,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zurzeit sind 2,6 Millionen Menschen pflegebed\u00fcrftig, \u00fcber 1 Million Menschen wird zu Hause betreut. F\u00fcr das Jahr 2050 m\u00fcssen wir mit der doppelten Anzahl an pflegebed\u00fcrftigen Menschen rechnen. In wenigen Jahren wird die Wahrscheinlichkeit gr\u00f6\u00dfer sein, auf der Stra\u00dfe einen 80-J\u00e4hrigen zu treffen als eine junge Mutter oder einen jungen Vater mit einem Kinderwagen. Das hei\u00dft, auf diese Entwicklung m\u00fcssen wir uns einstellen.\n\nHier sind zwei Dinge zu nennen. Das eine ist der Wunsch der Menschen, zu Hause in ihrer Umgebung gepflegt zu werden. Es ist gut, dass Menschen das in unserer Gesellschaft machen und auch machen wollen.\n\nDas andere ist die Gewissheit, die sie brauchen - Stichwort Zeitmanagement -, dass sie sich in dieser schwierigen Situation die Zeit besser einteilen k\u00f6nnen und dass sie zumindest ein wenig finanziell entlastet werden. Kein Pflegefall und kein Mensch, der sich in der Pflege engagiert, sieht das als Gesch\u00e4ftsmodell oder will damit irgendwie Missbrauch treiben. Es hinzubekommen, die Familie zu versorgen, der Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen und sich um einen Pflegefall zu k\u00fcmmern: Das ist der h\u00f6chste Anspruch, den man haben kann. Deswegen ist es, glaube ich, wichtig, dass wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf jetzt auch den n\u00e4chsten Schritt gehen.\n\nIch komme noch einmal zum Anfang zur\u00fcck. Die Menschlichkeit einer Gesellschaft spiegelt sich darin wider, wie wir mit den Schwachen, den Kleinen, den Kranken und auch den Alten umgehen. Deswegen ist es gut, dass wir uns dieses Themas angenommen haben. Denn ich glaube, die Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf wird eine gro\u00dfe Herausforderung sein. Dabei sind wir auf einem guten Weg, der sicherlich noch einige weitere Schritte mit sich bringen muss. Aber der Gesetzentwurf ist gut, und ich bitte um Unterst\u00fctzung daf\u00fcr.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543843,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":261,"sitzung":67,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Elisabeth Scharfenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":262,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Ministerin, Sie haben einen weiteren Gesetzentwurf vorgelegt. Das sieht zun\u00e4chst einmal sehr flei\u00dfig aus, aber wenn man genauer hinschaut, wird deutlich: Diese schnelle Aktion ist eine ganz sch\u00f6ne Luftnummer. Damit wurde nur eine schlechte Vorlage ein wenig repariert.\n\nMit der Vorlage meine ich das schlecht gemachte Familienpflegezeitgesetz von Kristina Schr\u00f6der. Es wurde schon gesagt: Dieses Gesetz haben exakt 135 Menschen in Anspruch genommen, und zwar nicht etwa auf Berlin beschr\u00e4nkt, sondern deutschlandweit. Das war ein Flop, und ich bef\u00fcrchte, dass diese Nachbesserung genauso floppen wird.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543846,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":264,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was sind denn die Reparaturen, die Sie uns mit vielen Worten anbieten? Es gibt jetzt einen Rechtsanspruch auf die Familienpflegezeit. Das haben wir immer gefordert, und es ist gut, dass er jetzt eingef\u00fchrt werden soll. Aber leider gilt dieser Rechtsanspruch nur in Betrieben mit mehr als 15 Besch\u00e4ftigten. Damit ist dieser Gesetzentwurf nicht geschlechtsneutral, wie es in der Begr\u00fcndung hei\u00dft, Frau Ministerin; denn weitaus mehr Frauen als M\u00e4nner arbeiten in kleinen Betrieben.\n\nEs gibt nun einen Anspruch auf ein zinsloses Darlehen. Das bedeutet in der Tat etwas mehr Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer; denn bisher gab es die Verpflichtung, vorab gezahltes Gehalt nachtr\u00e4glich wieder abzuarbeiten. Aber nach wie vor wird die Hauptlast auf den Schultern der berufst\u00e4tigen Pflegenden abgeladen. Sie m\u00fcssen zuerst auf Gehalt verzichten. Das Darlehen gleicht die Differenz zum vollen Gehalt nur zur H\u00e4lfte aus. Es fehlt also letzten Endes ein Viertel des monatlichen Lohns.\n\nNach der Pflegezeit m\u00fcssen die pflegenden Angeh\u00f6rigen das Darlehen zur\u00fcckzahlen. Das hei\u00dft, auch dann geht wieder etwas vom monatlichen Einkommen ab, was sonst der Familie zur Verf\u00fcgung steht. Im Klartext hei\u00dft das, weiter auf Gehalt zu verzichten.\n\nGeringverdiener ohne gut verdienenden Partner k\u00f6nnen sich das nicht leisten. Das sind in der Mehrheit wieder die Frauen.\n\nWem also soll denn dieses Familienpflegezeitgesetz \u00fcberhaupt nutzen? Frau Ministerin, ich schlage vor, Sie setzen Ihre rosarote Brille ab und wir schalten einmal kollektiv den Weichzeichner aus. Was ist denn die Realit\u00e4t in diesem Land? Stellen Sie sich vor, ein \u00e4lterer Mann wird pl\u00f6tzlich pflegebed\u00fcrftig, und seine Tochter nimmt die zehnt\u00e4gige Auszeit, um eine Pflege f\u00fcr ihren Vater zu organisieren. Dass es daf\u00fcr jetzt eine Lohnersatzleistung gibt, ist sch\u00f6n. Zehn Tage sind aber in einer solchen Situation nicht viel.\n\nWie geht es weiter in der realen Welt und im echten Leben? Die Tochter hatte nie zuvor mit Pflege zu tun. An wen wendet sie sich zuerst? Sie muss sich erst einmal kundig machen. Der Vater muss begutachtet werden. Ob er eine Pflegestufe bekommt oder nicht, ist entscheidend daf\u00fcr, wie es weitergeht.\n\nDie Tochter muss gemeinsam mit dem Vater besprechen, wie er sich seine Zukunft weiter vorstellt, aber auch, wie sie in dieser Situation ihr weiteres Leben planen m\u00f6chte oder \u00fcberhaupt planen kann. Ob sich die beiden f\u00fcr eine station\u00e4re Einrichtung oder f\u00fcr die Pflege zuhause mit erg\u00e4nzender ambulanter Pflege entscheiden: In jedem Fall muss sehr viel erledigt werden.  Die Versorgung des Vaters in dieser Zeit geht zus\u00e4tzlich weiter. Viele Anbieter m\u00fcssen kontaktiert werden. Es muss besichtigt werden. Es muss eingesch\u00e4tzt werden, und das alles unter hohem Zeitdruck. Wie soll man das alles in zehn Tagen schaffen?\n\nWas ist aber, wenn der Vater dement ist und gar keine Pflegestufe erh\u00e4lt? Die Tochter hat dann keinen Anspruch auf das Pflegeunterst\u00fctzungsgeld, also auf die zehnt\u00e4gige Lohnersatzleistung. Die Tochter hat dann auch keinen Anspruch auf die Familienpflegezeit. Heute leben etwa 1,1 Millionen Demenzkranke in Deutschland in privaten Haushalten. Alle m\u00f6chten so lange wie m\u00f6glich in der vertrauten Wohnung oder in der Nachbarschaft bleiben. Alle brauchen Unterst\u00fctzung. Aber: Wenn keine Pflegestufe vorliegt, m\u00fcssen die pflegenden Angeh\u00f6rigen alleine eine L\u00f6sung finden. Dann lassen Sie als Gro\u00dfe Koalition genau diese Menschen weiterhin im Regen stehen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543848,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":266,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum, Frau Ministerin, denken Sie die Dinge nicht endlich zusammen? Der neue Pflegebegriff, der auch Demenzkranke ber\u00fccksichtigen wird, kommt irgendwann. Vielleicht kommt er auch nie. Aber er ist eben das Herzst\u00fcck einer Pflegereform.\n\nIhre Familienpflegezeit soll zum 1. Januar 2015 in Kraft treten; das ist in sechs Wochen. Was k\u00f6nnen wir da noch gro\u00df beraten? Das ist ein Witz! F\u00fcr Demenzkranke und ihre Angeh\u00f6rigen wird diese Familienpflegezeit nicht gelten. Das ist nicht der einzige Stolperstein. Was passiert, wenn sich jemand f\u00fcr die h\u00e4usliche Pflege entschieden hat? Die Familienpflegezeit ist auf zwei Jahre begrenzt, und danach endet sie. Das R\u00fcckkehrrecht auf die volle Arbeitszeit endet ebenfalls nach zwei Jahren. Die Pflegerealit\u00e4t sieht aber ganz anders aus: Die Pflegezeit dauert oft viel l\u00e4nger als zwei Jahre. Ihre Regelungen passen einfach nicht in die Lebenswirklichkeit der Menschen. Ihre Regelungen gehen an den Bed\u00fcrfnissen der pflegenden Angeh\u00f6rigen und der Pflegebed\u00fcrftigen vorbei.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543850,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":268,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jede Pflegesituation ist anders. Darum brauchen Pflegebed\u00fcrftige und pflegende Angeh\u00f6rige als Allererstes eine gute und umfassende Beratung. Es gibt einige unterst\u00fctzende Angebote f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Familien: Kurzzeitpflege, Tages- und Nachtpflege sowie zus\u00e4tzliche Betreuungsleistungen. Aber viele dieser Angebote sind oft nicht bekannt. Eine gute Beratung kann hier Wunder wirken. Nat\u00fcrlich kann eine gute Beratung allein nicht alles richten. Zus\u00e4tzlich brauchen wir mehr und bessere Unterst\u00fctzungs- und Entlastungsangebote. Wir brauchen ein gutes Netzwerk, ein Netzwerk, das f\u00fcr alle zug\u00e4nglich und \u00fcberschaubar ist.\n\nIch fordere Sie auf: Denken Sie ganzheitlich! Machen Sie hier nicht ein Low-Budget-Gesetz, das auf dem R\u00fccken der pflegenden Angeh\u00f6rigen finanziert werden soll. Die Lohnersatzleistung - das sind 100 Millionen Euro - wird durch die Pflegeversicherung finanziert. Das Darlehen kostet Sie im n\u00e4chsten Jahr 1,3 Millionen Euro. Ich wiederhole: 1,3 Millionen Euro kostet dieses Gesetz diese Regierung. Das finde ich unlauter. Denken Sie ganzheitlich! Arbeiten Sie nicht einfach ohne Sinn und Verstand Ihre Agenda ab, sondern tun Sie etwas im Sinne der Pflegebed\u00fcrftigen und der Angeh\u00f6rigen!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543852,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":270,"sitzung":67,"speaker":"Heike Baehrens [SPD]","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt v\u00f6llig \u00fcberzogen!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":271,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Guten Morgen von meiner Seite aus, liebe Kolleginnen und Kollegen und liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne.\n\nDie n\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Dr. Carola Reimann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543855,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":273,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Guten Morgen, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst in der letzten Woche haben wir das Elterngeld Plus als wichtigen Baustein f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Kindern und Beruf hier im Bundestag verabschiedet. Heute legen wir den n\u00e4chsten Gesetzentwurf vor, diesmal zur besseren Vereinbarkeit von Pflege und Beruf. Wir r\u00fccken damit das Thema Zeitpolitik erneut in das politische Rampenlicht und machen die Zeitkonflikte deutlich, die viele von uns Tag f\u00fcr Tag fast zerrei\u00dfen.\n\nDie Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist nicht nur eine Herausforderung f\u00fcr Eltern. Den t\u00e4glichen Spagat zwischen Pflichten als Arbeitnehmerin und Arbeitnehmer auf der einen Seite und der Verantwortung f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen auf der anderen Seite m\u00fcssen auch Besch\u00e4ftigte bew\u00e4ltigen, die pflegen. Mehr als 2,5 Millionen Menschen sind pflegebed\u00fcrftig. Sieben von zehn, also 70 Prozent, werden zu Hause gepflegt, auch oder ausschlie\u00dflich von ihren Angeh\u00f6rigen. Deshalb sind Familien, wie gern gesagt wird, der gr\u00f6\u00dfte Pflegedienst der Nation. Das sage ich ohne Wertung und ohne das gegen die professionelle Pflege ausspielen zu wollen.\n\nF\u00fcr Pflegende stellt sich aber das Vereinbarkeitsproblem sogar versch\u00e4rft; denn der Pflege des Partners oder der Eltern fehlt das Niedliche, das Hoffnungsfrohe, das Eltern, die ihre kleinen Kinder auf dem spannenden Weg ins Leben begleiten, t\u00e4glich erleben. Es ist schwer, dem eigenen Ehemann nach einem Schlaganfall bei den kleinsten Verrichtungen helfen zu m\u00fcssen. Es ist fast unertr\u00e4glich, die demente Mutter in das Reich des Vergessens entgleiten zu sehen. Kollegin Scharfenberg, Demenz ist in der Tat nicht immer von Anfang an mit einer Pflegestufe versehen, aber in schweren F\u00e4llen sehr wohl.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":274,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen die schon ganz sch\u00f6n schwer sein!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":275,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Sechs von zehn Pflegenden geben an, dass sie die Pflege sehr viel von ihrer eigenen Kraft kostet. Drei von zehn f\u00fchlen sogar die eigene Gesundheit beeintr\u00e4chtigt. Das ist der alarmierende Befund der aktuell vorgelegten Pflegestudie der Techniker Krankenkasse.\n\nZur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf - eine gro\u00dfe Herausforderung - hat unsere Gesellschaft - da gebe ich Ihnen recht - bislang noch keine ausreichenden Antworten gegeben. Ja, Besch\u00e4ftigte haben Anspruch auf eine zehnt\u00e4gige Auszeit f\u00fcr Pflege, aber dieser Auszeit fehlte bislang der Lohnersatz, weil wir das in der letzten Gro\u00dfen Koalition so nicht beraten konnten. Ich finde gut, dass jetzt beide Koalitionspartner dahinterstehen und das f\u00fcr richtig halten; denn viele konnten diese Pflegezeit in der Tat deshalb nicht nehmen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543859,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":277,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Familienpflegezeit von Kristina Schr\u00f6der aus der letzten Legislaturperiode war sicher gut gemeint, aber nicht gut gemacht. Angesichts der 135 F\u00e4lle pro Jahr ist klar, dass das bei 3,5 Millionen Leuten, die in unserem Land pflegen, kaum in Anspruch genommen wurde, weil den Besch\u00e4ftigten der Rechtsanspruch fehlte. Ferner haben sie diese Hilfe nicht leisten k\u00f6nnen, weil es keine Lohnersatzleistung gab.\n\nMit dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf erleichtern wir diese Vereinbarkeit. Die zehnj\u00e4hrige Pflegezeit - Entschuldigung, nat\u00fcrlich die zehnt\u00e4gige Pflegezeit - statten wir mit einem Lohnersatz aus. Es wird hier der Eindruck erweckt, die zehn Tage reichen so gar nicht, es m\u00fcssen eher zehn Jahre sein. So ist das ist bei mir angekommen. Deswegen der Versprecher. - Diese zehn Tage sind daf\u00fcr da, um Krisen und Pflegesituationen, die sich nicht so entwickeln, wie man es erwartet hat, abzudecken. Sie sind f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung in einer Notfall-situation gedacht. Das Pflegeunterst\u00fctzungsgeld erlaubt es jetzt den Pflegenden, sich einigerma\u00dfen frei von finanziellen N\u00f6ten auf das Organisatorische und die Unterst\u00fctzung ihrer Angeh\u00f6rigen zu konzentrieren. Das ist eine echte Verbesserung.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543861,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":279,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf die Familienpflegezeit bekommen die Besch\u00e4ftigten einen Rechtsanspruch, damit sie diese Familienpflegezeit auch tats\u00e4chlich in ihren Betrieben und Be-h\u00f6rden durchsetzen k\u00f6nnen. Die M\u00f6glichkeit, ein Darlehen zu bekommen, verbessert die Inanspruchnahme. Das hilft den Besch\u00e4ftigten. Weil wir die Gew\u00e4hrung des Darlehens zu einer \u00f6ffentlichen Aufgabe machen, helfen wir auch den Arbeitgebern.\n\nMit unseren beiden Gesetzesinitiativen, einmal zum Elterngeld Plus, zum anderen mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf, verabschieden wir uns nat\u00fcrlich auch noch ein St\u00fcck weit mehr vom Alleinverdienermodell und kommen in der Realit\u00e4t der Gegenwart unserer Familien an; denn die meisten Frauen wollen mehr als Kinder, K\u00fcche und Kan\u00fcle. Auch immer mehr M\u00e4nner wollen mehr famili\u00e4re Verantwortung \u00fcbernehmen und \u00fcbernehmen sie auch - f\u00fcr ihre Kinder, f\u00fcr ihre Partnerin und auch f\u00fcr ihre Eltern.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543863,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":281,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr sie, Frauen wie M\u00e4nner, wollen wir Wege aufzeigen, wie sie Beruf und famili\u00e4re Aufgaben unter einen Hut bekommen k\u00f6nnen, ohne daran selbst zu zerbrechen.\n\nAuch die Wirtschaft wird von unseren neuen gesetzlichen Regelungen profitieren; denn es geht nicht darum, den Ausstieg aus Erwerbsarbeit zu organisieren, sondern ganz im Gegenteil: Es geht darum, dass Besch\u00e4ftigte den Spagat zwischen Erwerbsarbeit und der Pflegeverantwortung besser bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen und im Job bleiben. Das gelingt heute noch zu selten. Von den nicht erwerbst\u00e4tigen Pflegenden hat jeder neunte seine Arbeit aufgegeben. Viele gehen wegen der Pflege von Angeh\u00f6rigen fr\u00fcher in Rente. Uns geht es deshalb auch darum, dass die Besch\u00e4ftigten mithilfe der neuen Regelungen leichter im Job bleiben k\u00f6nnen und als Fachkr\u00e4fte ihren Unternehmen erhalten bleiben.\n\nMir pers\u00f6nlich sind zwei Aspekte noch besonders wichtig. Wir regeln erstmals eine Auszeit f\u00fcr Sterbebegleitungen. Wenn Eltern und Partner im Sterben liegen, bekommen die Angeh\u00f6rigen das Recht, bis zu drei Monate ganz oder teilweise aus dem Job auszusteigen. Das ist f\u00fcr viele eine wichtige Hilfe.\n\nGestern haben wir hier intensiv \u00fcber m\u00f6gliche rechtliche Regelungen zur Sterbehilfe und Sterbebegleitung diskutiert. Dabei ist in ganz vielen Reden auf die Angst Sterbender vor Einsamkeit und die Bedeutung der menschlichen Begleitung hingewiesen worden. Deshalb ist es konsequent, dass wir die Begleitung von Angeh\u00f6rigen mindestens von der rechtlichen Seite her leichter machen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir modernisieren mit dem vorliegenden Gesetzentwurf den Angeh\u00f6rigenbegriff. K\u00fcnftig k\u00f6nnen auch Stiefeltern, -Schw\u00e4gerinnen, Schw\u00e4ger und gleichgeschlechtliche Partnerinnen und Partner die Familienpflegezeit in Anspruch nehmen. Auch diese L\u00f6sung orientiert sich st\u00e4rker an der Lebenswirklichkeit.\n\nIch pers\u00f6nlich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir bei den Angeh\u00f6rigen noch einen weiteren Schritt machen, n\u00e4mlich dass wir auch Freunde und Nachbarn unterst\u00fctzen, wenn sie die Pflege anderer auf sich nehmen. Diese Bereitschaft ist vorhanden. Hilfenetzwerke im Freundeskreis oder in der Nachbarschaft nehmen an Bedeutung zu. Um das festzustellen, muss ich nur den Blick in mein eigenes B\u00fcro richten: Die M\u00fctter meiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter wohnen in Hamburg, im Ruhrgebiet, in Bayern; meine eigene Mutter wohnt in Nordrhein-Westfalen.\n\nDas t\u00e4gliche K\u00fcmmern, das t\u00e4gliche Nach-dem-Rechten-Sehen k\u00f6nnen wir gar nicht allein leisten. Das \u00fcbernehmen in allen F\u00e4llen gute Nachbarn und Freundinnen. Dieses Engagement von Nachbarn und Freundinnen, insbesondere bei gesundheitlichen Krisensituationen - da ist das Pflegeunterst\u00fctzungsgeld angesprochen worden - w\u00fcrde ich gern nicht nur im Rahmen von Reden zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement loben, sondern auch wirklich unterst\u00fctzen;","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543865,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":283,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"denn f\u00fcr die Pflegeverantwortung ist nicht der Verwandtschaftsgrad entscheidend, sondern die Bereitschaft, ihr verl\u00e4sslich nachzukommen.\n\nDanke.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543867,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":285,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: J\u00f6rn Wunderlich f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543869,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":287,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eEntwurf eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf\u201c - man liest den Titel des vorliegenden Gesetzentwurfs und denkt, ein Quantensprung vollzieht sich. In der letzten Legislaturperiode haben wir noch von der Vereinbarkeit von Familie und Beruf gesprochen. Jetzt haben wir die Pflege in die Vereinbarkeit aufgenommen - denkt man im ersten Moment. Zu einigem hat meine Kollegin Zimmermann hier schon ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte noch auf einen Punkt eingehen, der aus Sicht der Linken ein ganz wesentlicher ist.\n\nAus den Erfahrungen mit dem verfehlten Pflegezeitgesetz von Frau Schr\u00f6der - wir haben es schon geh\u00f6rt; es ist nicht in Anspruch genommen worden; die Zahlen sind hier genannt worden - hat man nun den Rechtsanspruch auf Pflegezeit entwickelt. Dieser Rechtsanspruch, der die M\u00f6glichkeit, eine Pflegezeit zu nehmen, nicht mehr vom Willen des Arbeitgebers abh\u00e4ngig macht, ist zwar ein guter Schritt; andererseits werden dabei 5,6 Millionen Besch\u00e4ftigte au\u00dfen vor gelassen.\n\nNach Angaben des Statistischen Bundesamtes vom 31. Mai 2014 - diese Angaben sind also noch kein halbes Jahr alt - sind 5,6 Millionen Menschen in Betrieben mit 15 oder weniger als 15 Mitarbeitern besch\u00e4ftigt. Sie alle haben durch die im Gesetzentwurf verankerte Kleinbetriebsklausel eben keinen Anspruch auf Pflegezeit. Als Alternative bleibt ihnen dann nur, das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis aufzugeben, wenn die Pflege nicht anders sichergestellt werden kann.\n\nVon der ambulanten Pflege haben wir schon geh\u00f6rt. Viele wollen zu Hause gepflegt werden, m\u00f6chten also in ihrem h\u00e4uslichen Umfeld bleiben. Dieser Wunsch sollte auch respektiert werden. Dies kann nat\u00fcrlich auch mit professioneller Pflege sichergestellt werden. Nur, wer kann sie sich leisten? Das sind die wenigsten. Die Menschen, die ihren Arbeitsplatz aufgeben m\u00fcssen, um eine andere Person zu pflegen, kommen ebenfalls ihrer gesamtgesellschaftlichen Aufgabe nach, m\u00fcssen daf\u00fcr aber weit st\u00e4rkere Einschr\u00e4nkungen hinnehmen als diejenigen, die von dem Gesetz profitieren.\n\nBei den 5,6 Millionen Betroffenen sind noch nicht die erfasst, die in Teilzeit arbeiten. Bei den geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten handelt es sich um weitere 5 Millionen. Der \u00fcberwiegende Teil davon arbeitet in kleinen Betrieben. Daher muss man noch draufsatteln. Da liegen mir noch keine genauen Zahlen vor.\n\nDie vorgeschlagene Kombination von Pflegezeit und Familienpflegezeit l\u00e4uft darauf hinaus, dass nach Ablauf der Pflegezeit von h\u00f6chstens sechs Monaten als Voraussetzung f\u00fcr eine Inanspruchnahme der Familienpflegezeit die Wochenarbeitszeit im Betrieb mindestens 15 Stunden betragen muss. Damit sind wir wieder bei der magischen Zahl 15: 15 Stunden, 15 Besch\u00e4ftigte. Wenn aber die Pflegesituation dies nicht zul\u00e4sst oder die Arbeitsbedingungen nicht entsprechend gegeben sind, sind m\u00f6glicherweise die Voraussetzungen f\u00fcr die Fortsetzung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses gar nicht da; dann entf\u00e4llt der Anspruch. Andererseits k\u00f6nnen auch die Bedingungen f\u00fcr das Darlehen als vorrangige Leistung nicht erf\u00fcllt werden. Es bricht also im Grunde alles zusammen. Anders ausgedr\u00fcckt, die Kopplung des Anspruchs auf Familienpflegezeit an die Voraussetzung der w\u00f6chentlichen Restarbeitszeit von 15 Stunden hat offensichtlich nur die berufst\u00e4tigen, gutbezahlten Vollzeitbesch\u00e4ftigten im Blick. Ziel ist, deren Ausstieg aus dem Berufsleben - es hie\u00df ja auch: nicht auf die Fachkr\u00e4fte verzichten - zu verhindern. Teilzeitbesch\u00e4ftigte mit geringer Stundenzahl sind im Grunde von der Inanspruchnahme der Familienpflegezeit und damit auch des Darlehens ausgeschlossen, und das, obwohl das Darlehen, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, vorrangig vor Sozialleistungen in Anspruch zu nehmen ist. Im Baugewerbe und Gastst\u00e4ttengewerbe ist nahezu jeder zweite Besch\u00e4ftigte von den Segnungen der Familienpflegezeit ausgeschlossen, im Handel immerhin jeder vierte.\n\nAu\u00dferdem - das ist hier auch schon angeklungen - vermisse ich in dem Gesetzentwurf Anreize, die sich auf die Geschlechtergerechtigkeit beziehen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543871,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":289,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach Angaben des DGB sind 75 Prozent der Pflegenden weiblich. Ich glaube nicht, dass der Gesetzentwurf, jedenfalls in der Form, wie er momentan vorliegt, im Hinblick auf geschlechtergerechte Inanspruchnahme der Pflegezeiten irgendetwas bewirkt. Aber ich hoffe erneut auf die Ausschussberatungen und die Ausschusssitzungen. Irgendwann muss sich doch einmal etwas zum Positiven \u00e4ndern. Und, wie wir alle wissen: Die Hoffnung stirbt zuletzt.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543873,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":291,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, J\u00f6rn Wunderlich. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Astrid Timmermann-Fechter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543875,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":293,"sitzung":67,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":1371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf steht f\u00fcr eine Vielzahl von Verbesserungen - Verbesserungen, mit denen wir die h\u00e4usliche Pflege st\u00e4rken, Pflegebed\u00fcrftige unterst\u00fctzen, die pflegenden Angeh\u00f6rigen entlasten. Das entspricht dem Wunsch vieler Menschen in unserem Land, vor allem vieler Pflegebed\u00fcrftiger, die so lange wie m\u00f6glich in ihrer gewohnten Umgebung bleiben m\u00f6chten. Daf\u00fcr f\u00fchren wir die beiden schon bestehenden Gesetze, das f\u00fcr die Pflegezeit sowie das f\u00fcr die Familienpflegezeit, zusammen und machen sie mit zahlreichen Neuregelungen noch attraktiver.\n\nSo haben Arbeitnehmer k\u00fcnftig einen Rechtsanspruch, f\u00fcr die Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen die Arbeitszeit \u00fcber einen Zeitraum von bis zu 24 Monaten auf mindestens 15 Stunden in der Woche zu reduzieren. Das hei\u00dft, der bereits bestehende Rechtsanspruch gem\u00e4\u00df Pflegezeitgesetz wird hier auch auf die Familienpflegezeit ausgeweitet. Dieser Rechtsanspruch soll zu Beginn des kommenden Jahres in Kraft treten - ein Rechtsanspruch, der vielen Menschen in unserem Land ein ganz kostbares Gut gibt, n\u00e4mlich Zeit: Zeit f\u00fcr die Pflege, Zeit f\u00fcr Zuspruch und Trost, Zeit f\u00fcr die kranke Mutter, f\u00fcr den hilfsbed\u00fcrftigen Vater, f\u00fcr die hochbetagte Gro\u00dfmutter oder den schwer erkrankten Partner, Zeit also f\u00fcr Menschen, die uns lieb und teuer sind, die uns wichtig in unserem Leben sind, denen wir selber vieles verdanken. Darum sind die pflegenden Angeh\u00f6rigen auch bereit, dieses Opfer, das die Pflege ja in der Tat darstellt, f\u00fcr ihre Verwandten zu erbringen.\n\nDazu z\u00e4hlt neben Zeit und Kraft auch Geld. So m\u00fcssen Arbeitnehmer bislang meist Gehaltseinbu\u00dfen in Kauf nehmen, wenn sie im Rahmen des Pflegezeitgesetzes f\u00fcr die kurzfristige Organisation einer Pflegesituation in der Familie die bis zu zehnt\u00e4gige Auszeit nutzen. Die Neuregelung sieht hier nun ein Pflegeunterst\u00fctzungsgeld vor, mit dem Arbeitnehmer \u00e4hnlich wie beim Kinderkrankengeld eine Lohnersatzleistung erhalten, welche zulasten der Pflegekasse des zu pflegenden Angeh\u00f6rigen abgerechnet wird.\n\nFinanzielle Einbu\u00dfen entstehen aber erst recht, wenn man seine Wochenarbeitszeit langfristig reduzieren muss; denn mit einer 15-Stunden-Woche l\u00e4sst sich in der Regel der Lebensunterhalt oft nicht bestreiten. Erst recht f\u00fcr eine Familie sind solche finanziellen Belastungen eine extrem hohe Herausforderung.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543877,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":295,"sitzung":67,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":1371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sieht das Familienpflegezeitgesetz hier ein zinsloses Darlehen vor, um den Verdienstausfall wenigstens zu einem Teil zu kompensieren. Neu ist jedoch, dass dieses Darlehen nun auch f\u00fcr die bis zu sechsmonatige Pflegezeit in Anspruch genommen werden kann. Neu ist auch, dass f\u00fcr dieses Darlehen keine Ausfallversicherung mehr abgeschlossen werden muss. Das Ausfallrisiko tr\u00e4gt hier der Bund allein. H\u00e4rtefallregelungen sorgen im Falle einer Langzeitarbeitslosigkeit oder im Todesfall f\u00fcr eine soziale Abfederung.\n\nF\u00fcr die Darlehen sieht der Etat des Bundesfamilienministeriums f\u00fcr das kommende Jahr 1,3 Millionen Euro vor.\n\nIm Zuge der Neuregelung werden im \u00dcbrigen auch die Arbeitgeber entlastet. Die Besch\u00e4ftigten beantragen jetzt n\u00e4mlich die Darlehen direkt beim Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben. Der Arbeitgeber muss keine Wertguthaben mehr f\u00fcr seine Angestellten f\u00fchren. Hier werden b\u00fcrokratische H\u00fcrden abgebaut.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543879,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":297,"sitzung":67,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":1371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die teilweise Freistellung von Arbeitnehmern hat zudem den Effekt, dass langfristig den Unternehmen, den Betrieben ihre Fachkr\u00e4fte mit all ihren wertvollen Kenntnissen erhalten bleiben. Niemand soll seine Arbeit aufgeben m\u00fcssen, um einen Angeh\u00f6rigen zu versorgen. Das neue Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf sichert somit Fachkr\u00e4fte - angesichts des demografischen Wandels mit den einhergehenden Ver\u00e4nderungen auf dem Arbeitsmarkt ein ebenfalls kostbares Gut.\n\nMeine Damen und Herren, es kann f\u00fcr kein Unternehmen von Interesse sein, Mitarbeiter zu besch\u00e4ftigen, die sich den ganzen Tag \u00fcber Sorgen machen m\u00fcssen, was mit ihren pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen passiert. Wer kann da noch gute Leistungen erbringen? Hier ist eine rechtlich klar geregelte Freistellung wesentlich \u00f6konomischer - f\u00fcr alle Beteiligten.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543881,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":299,"sitzung":67,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":1371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn einen Pflegebed\u00fcrftigen zu Hause zu versorgen, ist harte, kr\u00e4ftezehrende Arbeit, die viele Angeh\u00f6rige nicht selten an die Grenzen der Belastbarkeit f\u00fchrt. Dies auch noch mit der eigenen Vollzeitberufst\u00e4tigkeit zu vereinbaren, ist in aller Regel ein Ding der Unm\u00f6glichkeit. Wollen wir, dass sich diese Menschen in solchen Stresssituationen um ihre Angeh\u00f6rigen k\u00fcmmern m\u00fcssen? So etwas kann niemand wollen, und es kann auch nicht im Interesse der Gesellschaft sein. Denn wir w\u00fcnschen uns alle eine menschliche, eine humane Pflege.\n\nDiesem Bed\u00fcrfnis wollen wir auch mit einer weiteren Neuregelung Rechnung tragen. So sieht der Gesetzesentwurf n\u00e4mlich auch eine Freistellung f\u00fcr die Begleitung von Angeh\u00f6rigen in ihrer letzten Lebensphase sowie f\u00fcr die Betreuung von pflegebed\u00fcrftigen schwerkranken Kindern vor, die sich in station\u00e4ren Einrichtungen befinden. Das ist eine wirkliche Hilfe f\u00fcr viele Menschen in besonders schwierigen Lebenssituationen sowie eine Entlastung, die auch unserem christlichen Menschenbild entspricht.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543883,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":301,"sitzung":67,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":1371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, erfreulicherweise leben wir immer l\u00e4nger und werden immer \u00e4lter. Umso mehr wird aber auch die Pflege langfristig eine immer gr\u00f6\u00dfere Herausforderung f\u00fcr unsere Gesellschaft. Von den rund 2,6 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland werden derzeit etwa zwei Drittel zu Hause betreut, ein Gro\u00dfteil davon von Angeh\u00f6rigen. F\u00fcr das Jahr 2050 erwartet das Statistische Bundesamt sogar 4,5 Millionen Pflegebed\u00fcrftige. Auch in Zukunft werden also Pflegebed\u00fcrftige von ihren Angeh\u00f6rigen gepflegt. Deshalb haben wir den Begriff der Angeh\u00f6rigen ausgeweitet. Dieser umfasst k\u00fcnftig auch Stiefeltern, Schw\u00e4gerinnen und Schw\u00e4ger oder lebenspartnerschafts\u00e4hnliche Gemeinschaften. Damit tragen wir den vielf\u00e4ltigen Lebensmodellen in Deutschland Rechnung - Lebensmodelle, in denen sich Menschen in ihrem Leben gegenseitig begleiten, Lebensmodelle, in denen Partner f\u00fcreinander einstehen und Pflichten \u00fcbernehmen. Diese Bereitschaft und diesen Zusammenhalt wollen wir mit der Erweiterung des Angeh\u00f6rigenbegriffes unterst\u00fctzen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543885,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":303,"sitzung":67,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":1371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Neuausrichtung der beiden Gesetze f\u00fcr die Pflegezeit wie auch f\u00fcr die Familienpflegezeit bietet somit nach dem Grundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c eine Vielzahl neuer M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine bessere h\u00e4usliche Pflege - neue M\u00f6glichkeiten, die von einer nunmehr gr\u00f6\u00dferen Zahl von Angeh\u00f6rigen in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen; auch das entlastet die Familien.\n\nMit seinen Neuregelungen liefert das Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf somit einen weiteren wichtigen Baustein f\u00fcr die St\u00e4rkung der Pflege insgesamt. Das ist in dieser Legislaturperiode nicht nur eines der Schwerpunktthemen dieser Koalition, sondern auch f\u00fcr die CDU\/CSU ein ganz wesentliches Anliegen. Denn gute Pflege, meine Damen und Herren, ist eben nicht nur eine hervorragende und innovative medizinische Versorgung; das ist vor allem Liebe, Zuneigung und Aufmerksamkeit - eben all das, was Familie und Partnerschaft, was unser Leben \u00fcberhaupt ausmacht:","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543887,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":305,"sitzung":67,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":1371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das verl\u00e4ssliche F\u00fcreinander-Einstehen auch in schweren Zeiten. F\u00fcr dieses Familienbild steht auch die CDU\/CSU. Denn Familie ist nicht allein nur dort, wo Kinder sind, sondern vor allem auch dort, wo die Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Ebendieses Familienbild wollen wir mit unserem neuen Gesetzentwurf st\u00e4rken. Wir wollen die Familie als Verantwortungsgemeinschaft unterst\u00fctzen, damit sich die Menschen noch besser und flexibler um ihre pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen k\u00fcmmern k\u00f6nnen.\n\nAls Gesellschaft k\u00f6nnen wir gar nicht dankbar genug sein, dass so viele Menschen in unserem Land diesen anstrengenden, oft auch entbehrungsreichen Dienst f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen erbringen. Familie ist das, was uns pr\u00e4gt und uns Geborgenheit gibt, was uns aufgehoben sein l\u00e4sst. Wie sich aber die Familien organisieren, m\u00fcssen wir ihnen selbst \u00fcberlassen. Der Staat kann hier nur Rahmenbedingungen setzen. Daf\u00fcr ist das geplante Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf ein sehr gutes, ein hervorragendes Beispiel; denn dieses Gesetz l\u00e4sst mit seinen flexiblen Wahlm\u00f6glichkeiten die Familien mit ihren individuellen Lebensverh\u00e4ltnissen selbst entscheiden, wie sie die Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen organisieren wollen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543889,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":307,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Timmermann-Fechter. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Katja D\u00f6rner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":308,"sitzung":67,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Berufst\u00e4tigkeit und die Pflege von Angeh\u00f6rigen, von Menschen, die einem nahestehen, besser oder \u00fcberhaupt vereinbaren zu k\u00f6nnen, ist tats\u00e4chlich eine dr\u00e4ngende Herausforderung, der wir uns stellen m\u00fcssen und auf die wir politische Antworten finden m\u00fcssen. Insofern ist es wichtig, dass wir heute diese Debatte f\u00fchren. Wir m\u00fcssen aber endlich zu L\u00f6sungen kommen, die auch praxistauglich sind und die Familien im Alltag tats\u00e4chlich unterst\u00fctzen. Da habe ich bei dem vorliegenden Gesetzentwurf leider einige Fragezeichen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543892,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":310,"sitzung":67,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich selbst komme aus einem kleinen Dorf im Westerwald.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":311,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6ne Gegend!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":312,"sitzung":67,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als ich ein Kind war, da war die Sache klar - ich beschreibe es jetzt etwas scherenschnittartig -: Die Frauen k\u00fcmmerten sich um die Kinder, manche waren danach halbtags berufst\u00e4tig, viele auch nicht, und wenn, dann haben sie ihren Job wieder aufgegeben, um sich um ihre M\u00fctter und Schwiegerm\u00fctter, um ihre V\u00e4ter und Schwiegerv\u00e4ter und auch um die kinderlosen Tanten zu k\u00fcmmern, wenn diese pflegebed\u00fcrftig wurden. Ich will hier gar nicht die Frage stellen, ob das gut und gerecht war, ob die Frauen, aber auch die Pflegebed\u00fcrftigen sich das so vorgestellt haben, obwohl man, glaube ich, diese Frage sehr wohl stellen sollte. Das war einfach so, aber so ist es eben nicht mehr bzw. wird immer weniger so sein.\n\nWir leben im demografischen Wandel. Die Anzahl pflegebed\u00fcrftiger Menschen steigt. Frauen sind berufst\u00e4tig. Sie wollen berufst\u00e4tig sein, aber sie m\u00fcssen es auch, sonst ist Altersarmut vorprogrammiert. Viele Menschen haben keine Kinder. Die Kinder vieler Menschen leben ganz woanders. Trotzdem sagen viele - und das finde ich sehr gut -, dass sie ihren Eltern, dass sie Menschen, die ihnen nahestehen, etwas zur\u00fcckgeben wollen, wenn diese pflegebed\u00fcrftig sind. Ich finde es sehr wichtig, dass wir das unterst\u00fctzen. Aber mit diesem Gesetz wird uns das nicht weitergehend gelingen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543896,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":314,"sitzung":67,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, in der vergangenen Legislaturperiode hat sich Kristina Schr\u00f6der schon die Z\u00e4hne an einer Familienpflegezeit ausgebissen. Die positiven Aspekte des damaligen Vorschlags sind zwischen Referentenentwurf und der Beschlussfassung des Gesetzes komplett ausradiert worden. Das Gesetz war ein Rohrkrepierer: Seit 2011 haben gerade einmal - wir haben es schon geh\u00f6rt - rund 300 Menschen die Fami-lienpflegezeit \u00fcberhaupt in Anspruch genommen. Von den damals im Haushalt eingestellten 400 Millionen Euro flossen mickrige 17 000 Euro ab. Warum war das so? Die Antwort ist: Das Gesetz ging trotz massiven Bedarfs an der Lebensrealit\u00e4t der Familien vorbei. Meine Sorge ist, dass es dem Gesetz, das wir heute beraten, leider genauso ergehen wird.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543898,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":316,"sitzung":67,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, richtig ist, dass die neue Familienpflegezeit einen zentralen Fehler des Schr\u00f6derschen Konzepts beseitigt: Es soll zuk\u00fcnftig einen Rechtsanspruch auf die Familienpflegezeit geben. Das ist gut, aber es reicht eben nicht, um die Familienpflegezeit wirklich praxistauglich auszugestalten. Es reicht vor allem nicht, um eine praxistaugliche Regelung f\u00fcr alle Familien, also auch f\u00fcr Familien mit einem niedrigen Einkommen, zu gew\u00e4hrleisten, aber auch nicht, um Menschen, deren nahe Verwandte weiter entfernt wohnen, tats\u00e4chlich zu unterst\u00fctzen.\n\nIch m\u00f6chte das an zwei Punkten erl\u00e4utern. Die Familienpflegezeit in Anspruch zu nehmen, ist mit Gehaltseinbu\u00dfen verbunden.\n\nStatt diese aber \u00fcber eine Lohnersatzleistung abzufedern, setzt die Familienministerin auf ein zinsloses Darlehen. Familien mit einem ausreichenden Einkommen brauchen das nicht; sie werden das nicht in Anspruch nehmen m\u00fcssen. Vor allem Familien mit einem niedrigen oder mit einem mittleren Einkommen werden dieses Darlehen in Anspruch nehmen. Es gibt also faktisch keine finanzielle Entlastung f\u00fcr die pflegenden Angeh\u00f6rigen; die Belastung wird einfach in die Zukunft verschoben. Die Problematik versch\u00e4rft sich massiv. Das erkennt man, wenn man mit in den Blick nimmt, dass der Kredit nur \u00fcber zwei Jahre hinweg gew\u00e4hrt wird. Dabei ist die Zeitspanne, in der Angeh\u00f6rige ihre Familienmitglieder pflegen, oft deutlich l\u00e4nger. Nach zwei Jahren stehen pflegende Angeh\u00f6rige da, haben kein Anrecht auf Familienpflegezeit mehr; stattdessen haben sie einen Kredit an der Backe, den sie abzahlen m\u00fcssen. Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, das ist aus meiner Sicht keine gute Perspektive.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543900,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":318,"sitzung":67,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch Menschen mit einem geringen Einkommen m\u00fcssen eine Familienpflegezeit in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, ohne sich zu verschulden. Deshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Lohnersatzleistung w\u00e4hrend der Familienpflegezeit.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543902,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":320,"sitzung":67,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt. In Anspruch nehmen k\u00f6nnen die Familienpflegezeit - wir haben es schon geh\u00f6rt - nahe Angeh\u00f6rige. Zu denen z\u00e4hlen jetzt auch Stiefeltern, Personen in lebenspartnerschaftlicher Gemeinschaft, Schw\u00e4gerinnen und Schw\u00e4ger. Aber warum werden Nachbarn, Freunde, Wahlverwandtschaften vom Anspruch auf die Familienpflegezeit ausgeschlossen? Ich kann mich da Frau Reimann anschlie\u00dfen, die das auch problematisiert hat. Das macht in einer Zeit, in der Lebensformen vielf\u00e4ltiger werden und in der Wahlverwandtschaften eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen, \u00fcberhaupt keinen Sinn.\n\nIn meiner Heimat Bonn gibt es ganz gro\u00dfartige Mehrgenerationenwohnprojekte, wo gemeinsames Leben aller Generationen ohne biologisch-famili\u00e4re Bez\u00fcge stattfindet, wo es eine Verantwortungs\u00fcbernahme in solchen Zusammenh\u00e4ngen gibt. Es macht aus meiner Sicht \u00fcberhaupt keinen Sinn, dass die Verantwortungs\u00fcbernahme, die F\u00fcrsorge f\u00fcr Menschen in solchen Konstellationen hier nicht gew\u00fcrdigt wird, sondern von der Familienpflegezeit explizit ausgenommen wird. Ich hoffe, dass sich da im Gesetzgebungsverfahren noch etwas \u00e4ndert. Aus der SPD-Fraktion h\u00f6re ich, dass es Bereitschaft gibt, sich dahin zu bewegen. Dann kann es ja auch in der kurzen Beratungsphase noch die M\u00f6glichkeit geben, an solch wichtigen Stellen im Sinne der Familien, im Sinne von Wahlverwandtschaften, im Sinne der Verantwortungs\u00fcbernahme und F\u00fcrsorge im Kontext von Pflege noch etwas zu verbessern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543904,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":322,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katja D\u00f6rner. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Paul Lehrieder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543906,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":324,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Pflegebed\u00fcrftigkeit ist ein Thema, das im Alltag gern verdr\u00e4ngt wird. Zwar ist sich jeder bewusst, dass die Eltern wohl irgendwann einmal auf Hilfe angewiesen sein werden; aber meist setzt man sich erst dann wirklich ernsthaft mit dem Thema Pflege auseinander, wenn der Ernstfall eintritt und ein Angeh\u00f6riger pl\u00f6tzlich zum Pflegefall wird. Ein Unfall, ein Schlaganfall, eine schwere Krankheit oder eben das Alter k\u00f6nnen der Grund daf\u00fcr sein, dass Menschen pflegebed\u00fcrftig werden.\n\nIn dieser Situation brauchen Angeh\u00f6rige kurzfristig Zeit f\u00fcr die Organisation der neuen Situation. Sie sehen sich vielen Herausforderungen und Fragen gegen\u00fcber und m\u00fcssen sich durch den Dschungel der Pflegestufen und Richtlinien k\u00e4mpfen: Wie beantragt man eine Pflegestufe? Was macht der Medizinische Dienst? Wann und wo bekommt man das Geld? Wie verbleibe ich mit meinem Arbeitgeber?\n\nMeist liegt der Wunsch nahe, die Pflege seines Angeh\u00f6rigen selbst leisten zu k\u00f6nnen, ohne finanzielle und berufliche Nachteile f\u00fcrchten zu m\u00fcssen. Zudem entspricht es auch fast immer dem dringenden Wunsch des Pflegebed\u00fcrftigen, in der vertrauten Umgebung von einer nahestehenden Person gepflegt zu werden. Nach einer aktuellen Umfrage des Politbarometers erwarten 95 Prozent der Menschen von den Neuregelungen eine erhebliche Verbesserung in der Pflege. Da bin ich also etwas anderer Meinung als die Kolleginnen und Kollegen der Opposition, die gesagt haben: Es reicht nicht aus. - Viele Menschen werden das als deutliche Verbesserung in der Pflege empfinden k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543908,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":326,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, mit dem heute in erster Lesung zu beratenden Entwurf eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf kommen wir dem im Koalitionsvertrag verankerten Ziel der Vereinbarkeit von Pflege und Berufsleben nach. Unser wichtigstes Ziel ist dabei, die Wertsch\u00e4tzung der famili\u00e4ren Pflege zu verbessern und die Pflege insgesamt besser abzusichern, dar\u00fcber hinaus den Menschen die Gewissheit zu geben: Es ist eine Pflege auch in der h\u00e4uslichen Umgebung m\u00f6glich.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir den schon bestehenden Rechtsanspruch auf eine zehnt\u00e4gige Pflegeauszeit bei akut auftretender Pflegesituation eines nahen Angeh\u00f6rigen mit einer Lohnersatzleistung analog zum Kinderkrankengeld ausgestalten. Besch\u00e4ftigte haben k\u00fcnftig einen Rechtsanspruch auf Pflegeunterst\u00fctzungsgeld. Dabei handelt es sich um eine Lohnersatzleistung f\u00fcr eine bis zu zehnt\u00e4gige Auszeit, die Besch\u00e4ftigte kurzfristig f\u00fcr die Organisation einer akut aufgetretenen Pflegesituation eines nahen Angeh\u00f6rigen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Die hierf\u00fcr erforderlichen Mittel im Umfang bis zu 100 Millionen Euro - es wurde bereits darauf hingewiesen - werden von der sozialen Pflegeversicherung getragen.\n\nWir haben den Kreis der Berechtigten auf nahe Angeh\u00f6rige und Stiefeltern beschr\u00e4nkt. Wir sind anders als Sie, Frau Kollegin D\u00f6rner, der Auffassung, dass wir diesen Kreis nicht willk\u00fcrlich auf Wahlverwandtschaften bzw. Wahlbeziehungen ausweiten sollten. Wir m\u00fcssen erst einmal die nahen Angeh\u00f6rigen, die bereit sind, Verantwortung zu tragen, mit dieser Leistung ausstatten und d\u00fcrfen den Kreis der Berechtigten auch im Interesse der Arbeitswelt nicht beliebig ausweiten. Ich bitte daher um Verst\u00e4ndnis, dass es bei den nahen Angeh\u00f6rigen bleibt.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543910,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":328,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer einen nahestehenden Menschen pflegt, braucht daf\u00fcr Zeit und muss die Pfleget\u00e4tigkeit mit seinem Berufsleben vereinbaren k\u00f6nnen. Daher haben wir einen Rechtsanspruch auf Familienpflegezeit eingef\u00fchrt, der f\u00fcr Betriebe mit mehr als 15 Besch\u00e4ftigten gilt. Die Kollegen Zimmermann und Wunderlich haben darauf hingewiesen, dass damit ein F\u00fcnftel der Unternehmen, also Kleinbetriebe mit unter 15 Besch\u00e4ftigten, nicht erreicht wird. Das ist nat\u00fcrlich gewollt. Meine Damen und Herren, wir reden hier nicht von volkseigenen Betrieben mit mehreren Hundert Besch\u00e4ftigten. Wir reden \u00fcber den kleinen Handwerksmeister, der seine Mitarbeiter noch mit Vornamen kennt. In vielen solcher kleinen Handwerksbetriebe ist durch das Zusammenwirken, das Diskutieren der Probleme nat\u00fcrlich ein anderes Verh\u00e4ltnis vorhanden als in Gro\u00dfunternehmen und die Bereitschaft der Arbeitgeberseite, auf die Belange des Arbeitnehmers einzugehen, in vielen F\u00e4llen auch anders ausgepr\u00e4gt.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543912,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":330,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Und was machen Sie da? Haben Sie eine Antwort darauf?","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":331,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Ihnen versichern: Ich habe viele Handwerksmeister aus meiner Region vor meinem geistigen Auge. - Frau Kollegin Zimmermann m\u00f6chte eine Frage stellen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":332,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, dass Sie mich darauf hinweisen. Ich habe aber auch Augen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":333,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wollte nur signalisieren, dass ich bereit bin, die Frage anzunehmen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":334,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Dann muss ich Sie also gar nicht mehr fragen, ob Sie bereit sind. - Langer Rede kurzer Sinn: Was wollen Sie ihn denn gerne fragen?","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":335,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie denn den Besch\u00e4ftigten in den Betrieben mit weniger als 15 Mitarbeitern - es geht ja nicht um eine Handvoll, sondern um Millionen von Menschen - erkl\u00e4ren wollen, wie sie die Pflege zu Hause gestalten sollen, weil es ja gerade diese Menschen sind, die bei den, wie man im Volksmund sagt, sogenannten Krauterfirmen arbeiten? Darunter sind ja auch Menschen, die m\u00f6glicherweise wenig Geld haben, und viele, die im Handel - nicht in gro\u00dfen Kaufh\u00e4usern, sondern in kleinen Lebensmittell\u00e4den oder anderen L\u00e4den - unter prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsbedingungen arbeiten. Wie sollen die denn die Pflege zu Hause gestalten? Sie sagen doch selber, dass Sie es so wichtig finden, dass Menschen zu Hause gepflegt werden und dass der famili\u00e4re Zusammenhang vorhanden ist.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":336,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Zimmermann, herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. - Zun\u00e4chst einmal muss ich klarstellen: Ich kenne keine Krauterfirma. Ich kenne viele Unternehmen, in denen t\u00fcchtig gearbeitet wird. \u201eKrauter\u201c ist ein abwertender Begriff, der in meinem Vokabular nicht vorkommt.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543920,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":338,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"So nennen die sich selber!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":339,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt auch viele kleine Unternehmen, die genauso auf die Belange der Arbeitnehmer eingehen wie gro\u00dfe. Wissen Sie, wir haben ein anderes Verst\u00e4ndnis vom Verh\u00e4ltnis zwischen Arbeitgeber- und Arbeitnehmerseite. Wir sind nicht so dogmatisch eingeengt wie Sie und Ihre Partei. Wir sagen: Jawohl, der Arbeitnehmer hat die M\u00f6glichkeit, zu sagen: Lieber Chef, ich brauche jetzt etwas Zeit, um in den n\u00e4chsten sechs bis acht Monaten meine Angeh\u00f6rigen zu pflegen. Wie schaut es aus? Kann ich meine Zeit reduzieren? - Wenn der Arbeitgeber sagt: \u201eDas geht aber absolut nicht\u201c, dann hat der Arbeitnehmer doch aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels, der mittlerweile in vielen Branchen herrscht - auch in denen, die von Ihnen schm\u00e4hlich als Krauterfirmen bezeichnet wurden -, die M\u00f6glichkeit, zu sagen: Gut, lieber Chef, wenn du mir das nicht gew\u00e4hrst, dann muss ich leider in ein Unternehmen gehen, wo ich diesen Anspruch habe. - Das hei\u00dft also, es wird in vielen Bereichen funktionieren. Schauen Sie sich die Realit\u00e4t an. Wie gesagt, ich halte von dogmatischen, klassenk\u00e4mpferischen Parolen in diesem Bereich sehr wenig. - Frau Zimmermann, bleiben Sie stehen. Ich bin noch nicht fertig.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":340,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Frage war, wie Sie helfen!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":341,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Moment. Noch bin ich die Chefin hier. Ich wei\u00df, dass Ihnen das nicht leichtf\u00e4llt.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543925,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":343,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zimmermanns Frage war noch nicht beantwortet. Deswegen kann Sie gerne stehen bleiben. - Herr Lehrieder, bitte.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":344,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke f\u00fcr das Entgegenkommen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":345,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"So bin ich.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":346,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich wird das Gespr\u00e4ch in diesen Unternehmen zu sinnvollen L\u00f6sungen f\u00fchren, die es in vielen Bereichen schon gibt. Im \u00dcbrigen darf ich darauf hinweisen, dass ich in meiner letzten Rede vor einer Woche gesagt habe, dass in vielen Tarifvertr\u00e4gen durch die Gewerkschaften f\u00fcr die Arbeitnehmer auch in Bezug auf die Kinderbetreuung schon sinnvolle Regelungen vereinbart wurden. Viele arbeiten daran mit, und wir werden erleben, dass die Unternehmen, vor allem die kleinen Betriebe, in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels darauf achten werden, mit ihren Arbeitnehmern einen Modus Vivendi hinzubekommen, sodass beide Seiten zufrieden sind. Was n\u00fctzt es dem Unternehmen, dem kleinen Handwerksbetrieb, wenn der Arbeitnehmer durch \u00dcberlastung einen Burn-out bekommt, weil er versucht - vielleicht ein paar Tage, vielleicht ein paar Wochen - nebenher die Pflege eines Angeh\u00f6rigen zu managen. Damit ist dem Unternehmer auch nicht gedient.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":347,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja -interessant!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":348,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Mitarbeiter ist dann sechs Wochen krank. Und wer zahlt das? Das zahlt allein der Arbeitgeber. Ich glaube, dass die Handwerksbetriebe clever genug sind, das zu erkennen; zumindest sind das die, die ich kenne. Ich w\u00fcnsche Ihnen, Frau Zimmermann, dass es auch in Ihrer Region solche Handwerksbetriebe gibt. Die sind bestimmt zu finden. - Jetzt bin ich mit der Beantwortung fertig.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543932,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":350,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Zimmermann. - So, jetzt geht es weiter in Ihrer Rede, Herr Lehrieder.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":351,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der neue Anspruch auf Familienpflegezeit kann, wie bereits ausgef\u00fchrt, mit dem bereits geltenden Anspruch auf Pflegezeit verbunden werden. Mit dieser Regelung leisten wir einen zentralen Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung. Das dient den Interessen der Arbeitgeber, weil das Erfahrungswissen der Fachkr\u00e4fte im Unternehmen bleiben kann.\n\nFrau Kollegin Zimmermann, Sie haben die fehlende Beteiligung der Arbeitgeber an den Kosten angesprochen. Wir haben heute den 14. November. Heute in zehn Tagen, also am 24. November, werden wir zu dieser Thematik - Herr Kollege Wunderlich, das haben Sie sich gew\u00fcnscht - eine sehr umfangreiche Anh\u00f6rung im Ausschuss durchf\u00fchren, zu der auch Arbeitgeberverb\u00e4nde eingeladen sind. Es wird um die Kostenbeteiligung, aber auch um die Probleme gehen, die die Arbeitgeber haben, wenn es darum geht, Ersatzpersonal f\u00fcr die Mitarbeiter einzustellen, die sich eine Auszeit f\u00fcr die Pflege nehmen wollen. Es ist nicht f\u00fcr jedes Unternehmen leicht, f\u00fcr eine begrenzte Zeit von einem halben Jahr bis zu 24 Monaten schnell mal eine Teilzeitstelle zu besetzen, weil sich ein Mitarbeiter der Pflege widmen will.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":352,"sitzung":67,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":353,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das muss m\u00f6glich sein. In einem Unternehmen mit \u00fcber 15 Besch\u00e4ftigen ist das nach unserer Auffassung organisatorisch leichter zu bew\u00e4ltigen als in kleinen Unternehmen.\n\nDar\u00fcber hinaus erhalten Besch\u00e4ftigte, die Pflegezeit oder Familienpflegezeit in Anspruch nehmen, zur besseren Absicherung ihres Lebensunterhalts w\u00e4hrend der Freistellung einen Anspruch auf F\u00f6rderung. Sie k\u00f6nnen beim Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben, kurz BAFzA, ein zinsloses Darlehen beantragen. Die Frau Ministerin hat darauf hingewiesen, dass das Darlehen w\u00e4hrend einer Erkrankung selbstverst\u00e4ndlich automatisch gestundet wird. Wenn aber wieder gearbeitet wird, dann muss dieses Darlehen, das aus Steuermitteln finanziert worden ist, um finanzielle Freir\u00e4ume f\u00fcr die Zeit der Pflege zu erm\u00f6glichen, nat\u00fcrlich sukzessive zur\u00fcckgezahlt werden. Die R\u00fcckzahlungsmodalit\u00e4ten werden so gestaltet, dass kein Arbeitnehmer \u00fcberlastet wird. Das Darlehen soll in moderaten, zumutbaren Raten zur\u00fcckgezahlt werden k\u00f6nnen. Der Vorteil f\u00fcr die Arbeitnehmer, Frau Kollegin Zimmermann, besteht darin, dass durch das zinslose Darlehen f\u00fcr die Zeit der Pflege wirtschaftliche Freir\u00e4ume gew\u00e4hrt werden. Das sollte man nicht zu gering sch\u00e4tzen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543937,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":355,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass eine Weiterentwicklung und Verzahnung des Familienpflegezeitgesetzes und des Pflegezeitgesetzes n\u00f6tig sind, verdeutlichen die zum Teil bereits vorgetragenen Zahlen: Rund 2,6 Millionen Menschen in Deutschland sind auf Pflege angewiesen. 1,8 Millionen Menschen werden zu Hause versorgt, zwei Drittel von ihnen durch Angeh\u00f6rige, der Rest durch ambulante Dienste. - In den n\u00e4chsten Jahrzehnten wird die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen merklich steigen. Die Notwendigkeit einer besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf ist gerade angesichts der demografischen Entwicklung in unserem Lande gro\u00df. Ich bin ziemlich sicher, dass uns die Themen \u201ePflege\u201c und \u201edemografische Entwicklung\u201c auch in den n\u00e4chsten Jahren periodisch immer wieder besch\u00e4ftigen werden. Wir werden immer wieder nachjustieren m\u00fcssen.\n\nSie haben es angesprochen, Frau Scharfenberg: Das geltende Gesetz hat bisher leider nicht so gut gegriffen. Deshalb m\u00fcssen wir es verbessern. Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen: Wie wirkt das Gesetz? In welchen Bereichen besteht in zwei, drei, vier oder f\u00fcnf Jahren weiterer Handlungsbedarf? Ich bin sicher: Auch da ist nicht das Ende der Fahnenstange erreicht.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":356,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch lange nicht!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":357,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen auf das Problem der demografischen Entwicklung in unserer Gesellschaft Antworten finden. Das ist nat\u00fcrlich prim\u00e4r Aufgabe der Politik. Deswegen werden wir das Thema hier immer wieder diskutieren.\n\nDie Bereitschaft und das Interesse in der Bev\u00f6lkerung sind vorhanden. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Berufst\u00e4tigen m\u00f6chte ihre Angeh\u00f6rigen, soweit m\u00f6glich, selbst betreuen. Auch von den Pflegebed\u00fcrftigen wird das so gew\u00fcnscht.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich habe gerade einmal f\u00fcnf Sekunden \u00fcberzogen und das Licht leuchtet schon auf.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543941,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":359,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich auf die Ausschussanh\u00f6rung in zehn Tagen. - Herzlichen Dank.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543943,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":361,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Ich habe gegoogelt - ich wei\u00df, das darf ich eigentlich nicht -, was unter einer Krauterfirma zu verstehen ist. Ich wei\u00df, dass dieser Begriff im S\u00fcddeutschen, auch bei uns im Schw\u00e4bischen, genau den Beiklang hat, den Herr Lehrieder angesprochen hat. Jetzt lese ich aber - das will ich zitieren -:\n\nUnter einem Krauter versteht man im Osten Deutschlands einen kleinen selbstst\u00e4ndigen Handwerker, oft allein oder nur mit wenigen Angestellten arbeitend. Die Bezeichnung wird heute oft he-rabsetzend als Synonym f\u00fcr \u201eunseri\u00f6s arbeitend\u201c verwandt. Das kenne ich\n\n- sagt jemand aus dem Osten -\n\nvon fr\u00fcher in dieser Form nicht unbedingt.\n\nAlso, wir sind eine vielf\u00e4ltige, bunte Republik Deutschland.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543945,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":363,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Petra Crone f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543947,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":365,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Jetzt haben wir festgestellt, dass nicht nur die Opposition, sondern auch die Koalitionsfraktionen recht haben. Wunderbar. Es ist alles geregelt.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":366,"sitzung":67,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das herrlich!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":367,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe mir Ihren \u00c4nderungswunschkatalog und Ihre Kritik zu dem heute eingebrachten Gesetzentwurf genau angeh\u00f6rt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition. Einiges davon ist bedenkenswert - ohne Frage -, aber einiges - das muss ich schon sagen - ist reichlich \u00fcberzogen. Wenn Sie ganz genau hinschauen, dann m\u00fcssen Sie zugeben: Dieser Entwurf eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf hat seinen Namen wirklich verdient.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543951,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":369,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann ich gleich auch noch belegen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":370,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":371,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist keine Luftnummer. Wir haben vor drei Jahren das Gesetz \u00fcber die Familienpflegezeit verabschiedet. Das allerdings war ein zahnloser Tiger: Es gab keinen Rechtsanspruch und stattdessen jede Menge Kleingedrucktes.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":372,"sitzung":67,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kriegt er ein Gebiss!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":373,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer die Not kennt, die Angeh\u00f6rige umtreibt, die dem Wunsch von pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen nachkommen und sie pflegen wollen, der muss zugeben, dass Ministerin Manuela Schwesig den vorliegenden Gesetzentwurf richtig angegangen ist, indem sie einen Rechtsanspruch und Lohnersatzleistungen w\u00e4hrend einer zehnt\u00e4gigen Auszeit verankert hat, zudem einen K\u00fcndigungsschutz und die M\u00f6glichkeit, die Arbeitszeit bis zu 24 Monate lang zu verringern. Das ist ein Riesenunterschied.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543957,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":375,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist kein Wunder, dass die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer dieses Angebot vorher nicht angenommen haben. Jetzt geben wir ihnen ganz andere M\u00f6glichkeiten. Deswegen finde ich die Kritik \u00fcberzogen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543959,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":377,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Endlich wird die wichtige Aufgabe, die Angeh\u00f6rige mit der Pflege \u00fcbernehmen, erleichtert. Pflege ist eine Aufgabe, die unsere allergr\u00f6\u00dfte Hochachtung verdient. Mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf schaffen wir endlich realistischere Bedingungen. Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen m\u00fcssen ihre finanziellen Einbu\u00dfen nicht l\u00e4nger alleine tragen. Der aufgezwungene Abschluss einer privaten Versicherung wird zur\u00fcckgenommen. Damit wird privates Engagement von Angeh\u00f6rigen nicht l\u00e4nger bestraft. Au\u00dferdem kommen wir dem Wunsch vieler Angeh\u00f6riger entgegen, die gerne zu Hause pflegen m\u00f6chten.\n\nAuch in meinem Wahlkreis ist es so - wir haben das Thema vorhin schon angesprochen -, dass viele Unternehmen schon einen Schritt weiter gegangen sind und betriebsinterne Vereinbarungen anbieten. Ich komme aus S\u00fcdwestfalen, einer ganz starken Wirtschaftsregion. F\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen dort ist das ein ganz wichtiges Thema, weil sie ihre Fachkr\u00e4fte nicht verlieren wollen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543961,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":379,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen unterst\u00fctzen sie Vorhaben f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Pflege und Beruf.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":380,"sitzung":67,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Finden die denn auch Ersatzkr\u00e4fte?","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":381,"sitzung":67,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Solche Regelungen gibt es aber auch \u00fcberregional. Rewe und Real zum Beispiel bieten auch betriebsinterne Vereinbarungen an.\n\nLebensnah und realistisch ist es auch, entferntere Angeh\u00f6rige zum Empfang von Pflegegeld zu berechtigen. Immer \u00f6fter wohnen Kinder nicht mehr in der N\u00e4he, sind Pflegebed\u00fcrftige alleinstehend. Wir m\u00fcssen verl\u00e4ssliche Strukturen f\u00f6rdern, damit Angeh\u00f6rige gepflegt werden k\u00f6nnen, auch unabh\u00e4ngig vom ehelichen Status. Ehrlich gesagt - da gebe ich meiner Kollegin Carola Reimann recht -: Vielleicht m\u00fcssen wir den Personenkreis noch ausweiten.\n\nIch freue mich aber auch besonders \u00fcber die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, ihre Angeh\u00f6rigen in den letzten Wochen zu begleiten, auch wenn diese in Hospizen leben. Wir haben gestern eine Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt und immer wieder betont, wie wichtig es ist, Angeh\u00f6rige auf dem letzten Weg zu begleiten und sie w\u00fcrdevoll sterben zu lassen.\n\nIch glaube, wir alle sind uns einig, dass die bisherigen Regelungen zur Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf nicht ausreichend waren. Mit Blick auf die Zukunft brauchen wir deutlich mehr Ma\u00dfnahmen. Die Betroffenen brauchen flexible L\u00f6sungen f\u00fcr ihre individuellen pflegerischen und beruflichen Herausforderungen.\n\nLiebe Kollegen und Kolleginnen, das Thema Pflege ist durch die demografische Entwicklung in unserem Land eine riesengro\u00dfe Herausforderung. Die Familienpflegezeit ist da ein Baustein eines ganzen Pakets. Wir brauchen und schaffen weitere Bausteine. Wir haben jetzt das Erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz vereinbart, mit dem die Pflegeversicherung und ihre Leistungen modernisiert werden. Wir werden die Pflegeausbildung reformieren und attraktiver machen. Durch die Zuschussva-riante bei der F\u00f6rderung altersgerechten Umbaus werden die Menschen in ihrem Wunsch unterst\u00fctzt, so lange wie m\u00f6glich in den eigenen vier W\u00e4nden bleiben zu k\u00f6nnen.\n\nLetztendlich aber ist ein Familienpflegezeitgesetz nur so gut wie die Pflegestruktur in den St\u00e4dten und Kommunen. Da brauchen wir eine gute, unabh\u00e4ngige Beratung, die betroffene B\u00fcrger aufsucht, haushaltsnahe Dienstleistungen sowie ambulante Betreuung und Pflege, auch Tagespflege. Wir ben\u00f6tigen weiter ein dichtes Netz von \u00c4rzten, Anbietern der Wohlfahrtspflege, privaten und kommunalen Anbietern, Ehrenamt, Palliativmedizin und Hospizen. Eine gute Sozialplanung sollte unser Ziel sein.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543965,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":383,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Crone. - Die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Antje Lezius f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":384,"sitzung":67,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Entwurf eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf ist ein wichtiger Gesetzentwurf. Er spiegelt wider, was wir von der CDU\/CSU gemeinsam mit der SPD im Koalitionsvertrag festgelegt haben. Wir wollen gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass Menschen, die Angeh\u00f6rige pflegen, sich weiterhin auch ihrem Beruf widmen k\u00f6nnen. Warum ist das notwendig? Der demografische Wandel sorgt f\u00fcr zahlreiche Ver\u00e4nderungen und Herausforderungen in unserer Gesellschaft. In Zukunft werden wir nicht nur aufgrund der guten gesundheitlichen Versorgung deutlich \u00e4lter werden als Generationen vor uns. Gott sei Dank!\n\nJ\u00fcngere Menschen - gerade wenn sie gut ausgebildet sind - gehen dorthin, wo sie meinen, die besten Bedingungen f\u00fcr ihren Lebensentwurf vorzufinden. H\u00e4ufig geschieht das zulasten gerade l\u00e4ndlicher Regionen. In meinem Wahlkreis, in Rheinland-Pfalz, sehen wir dies besonders deutlich. Der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang beispielsweise im Kreis Birkenfeld liegt deutlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt. Deswegen m\u00fcssen wir dem demografischen Wandel so umfassend wie m\u00f6glich und auch so schnell wie m\u00f6glich begegnen.\n\nDas Bundesfamilienministerium erwartet deutliche Auswirkungen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung schon f\u00fcr 2020, wenn die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge aus dem Erwerbsleben ausscheiden. Wir werden \u00e4lter, und wir werden weniger - und das regional verschieden. Die Bundesregierung hat sich deswegen diesem Thema schon 2012 mit einer umfassen Demografiestrategie gewidmet. In diese f\u00fcgt sich der vorliegende Gesetzentwurf ein.\n\nDie Pflege hat aufgrund der zu erwartenden Altersstruktur einen besonderen Stellenwert in der aktuellen und der zuk\u00fcnftigen Gesetzgebung. Bundesgesundheitsminister Gr\u00f6he nennt Verbesserungen der Pflege ausdr\u00fccklich einen Schwerpunkt dieser Bundesregierung und stellt dies mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz unter Beweis.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543968,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":386,"sitzung":67,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Mann!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":387,"sitzung":67,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses enth\u00e4lt zahlreiche Verbesserungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen. Das zeigt, wie bedeutend rechtzeitige Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft sind.\n\nEine zunehmende Anzahl an Pflegebed\u00fcrftigen erfordert auch einen zunehmenden Bedarf an Pflegekr\u00e4ften. So rechnet das Gesundheitsministerium damit, dass ab 2015 pro Jahr durch die Pflegeversicherung bis zu 45 000 zus\u00e4tzliche Betreuungskr\u00e4fte f\u00fcr die station\u00e4re Pflege finanziert werden k\u00f6nnen. Das ist richtig und wichtig, um die vorhandenen Pflegekr\u00e4fte zu entlasten und zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\nDie h\u00e4usliche Pflege ist aber deutlich wichtiger. So werden zwei Drittel aller Pflegebed\u00fcrftigen von ihren Angeh\u00f6rigen liebevoll zu Hause gepflegt. In einer menschlichen Gesellschaft haben wir Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass viele \u00e4ltere Menschen nicht aus ihrem gewohnten Wohnumfeld gerissen werden m\u00f6chten. Viele Pflegebed\u00fcrftige f\u00fchlen sich wohler, wenn sie von ihren Angeh\u00f6rigen betreut werden, anstatt Fremden anvertraut zu sein. Diese pflegenden Angeh\u00f6rigen sind aber heute h\u00e4ufig selbst berufst\u00e4tig.\n\nDas Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf kommt sozusagen erg\u00e4nzend von der anderen Seite. Es schafft Erleichterung durch bessere Bedingungen f\u00fcr diejenigen, die pflegen. Der Kern des vorliegenden Gesetzentwurfs ist die Zusammenf\u00fchrung von Pflege- und Familienpflegezeit. Uns als Union geht es neben der Planungssicherheit f\u00fcr betroffene Arbeitnehmer und deren Familien aber auch um diejenigen, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Uns als CDU\/CSU liegen die Familien am Herzen, und wir haben auch ein offenes Ohr f\u00fcr die Wirtschaft.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543971,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":389,"sitzung":67,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte hier nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass es zu diesem Gesetz in der Wirtschaft reale Bedenken gibt. In meinem Wahlkreis, der l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt ist, gibt es einige Unternehmen, die schon heute mit dem Fachkr\u00e4ftemangel erheblich zu k\u00e4mpfen haben. Es ist dort bereits jetzt sehr schwer, gute Leute zu bekommen. Von einem mittelst\u00e4ndischen kunststoffverarbeitenden Betrieb mit 160 Mitarbeitern werde ich zum Beispiel darauf hingewiesen, dass die Rekrutierung passender Ersatzkr\u00e4fte im Rahmen der Familienpflegezeit schwerf\u00e4llt. Vor allem ist das dann der Fall, wenn das Arbeitsverh\u00e4ltnis bei vorzeitiger Beendigung der Familienpflegezeit ebenfalls beendet werden k\u00f6nnte. Zu den Konditionen einer befristeten Besch\u00e4ftigung oder eines Zeitarbeitsverh\u00e4ltnisses sind beispielsweise ein Betriebstechniker oder eine Verfahrensspezialistin nicht zu bekommen.\n\nDurch Wirtschaftsverb\u00e4nde wird insbesondere der Rechtsanspruch auf die Familienpflegezeit kritisch gesehen. Dem werden die freiwilligen Vereinbarungen gegen\u00fcbergestellt, die schon heute in vielen Betrieben \u00fcblich sind. Laut DIHK bieten bereits 75 Prozent aller Unternehmen ab 1 000 Mitarbeitern gezielt Arbeitszeitmodelle an, die die bessere Vereinbarkeit von Pflege und Beruf gew\u00e4hrleisten sollen. Seit der Einf\u00fchrung der Familienpflegezeit im Jahre 2012 erm\u00f6glichen \u00fcber 25 Prozent der Unternehmen mit \u00fcber 20 Mitarbeitern diese ihren Angestellten; 32 Prozent wollen in Zukunft nachziehen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543973,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":391,"sitzung":67,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weitere Beispiele f\u00fcr die unternehmerische Kreativit\u00e4t, dem demografischen Wandel zu begegnen, finden sich auch in regionalen Netzwerken, in Kooperationen mit anderen Unternehmen oder kommunalen und kirchlichen Tr\u00e4gern. Die Unternehmen leisten dies im ureigensten Interesse: zur Bindung vorhandener Mitarbeiter und erfolgreichen Gewinnung neuer Mitarbeiter. Das sind Sorgen der Arbeitgeber, die wir genauso ernst nehmen m\u00fcssen, wenn wir verantwortungsvolle Politik f\u00fcr die Zukunft unseres Landes gestalten wollen.\n\nPositiv sind die zahlreichen Verbesserungen, die der Gesetzentwurf auch f\u00fcr die Unternehmen bringt. Die Ank\u00fcndigungsfristen f\u00fcr die Pflegezeit im Anschluss an die Familienpflegezeit und umgekehrt von zw\u00f6lf Wochen halte ich f\u00fcr richtig und zielf\u00fchrend. Wir geben Arbeitgebern damit die M\u00f6glichkeit, sich mit ihrer Personalplanung auf die ver\u00e4nderten Bedingungen einzustellen. Als ehemalige Unternehmerin habe ich auch hier f\u00fcr die Einw\u00e4nde der Unternehmer Verst\u00e4ndnis, weil ich selbst erlebt habe, wie komplex Personalplanung, unter anderem auch im Schichtbetrieb, sein kann. Gerade kleinere Unternehmen, die mit einem \u00fcbersichtlichen Personalstamm auskommen m\u00fcssen, k\u00f6nnen oft niemanden entbehren. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass es nun auch f\u00fcr kurzfristige Auszeiten zur Organisation von Pflege klare Regeln geben wird. Wer pflegt, braucht einen sicheren Lebensunterhalt.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543975,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":393,"sitzung":67,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bisherige Wertguthaben, das durch den Arbeitgeber verwaltet wurde, wird durch ein direktes zinsloses Darlehen beim Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben ersetzt. Das ist uns wichtig; denn auch dies entlastet besonders kleine Unternehmen von unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie.\n\nUnternehmen wie Mitarbeiter w\u00fcnschen sich f\u00fcr die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf flexible L\u00f6sungen, die beiden Seiten gerecht werden. Zwei Drittel aller Betriebe h\u00e4tten sich dar\u00fcber hinaus \u00fcber die bereits bestehende Familienpflegezeit bessere Informationen gew\u00fcnscht. Deswegen w\u00fcnsche ich mir, dass wir mit diesem Gesetz sorgsam umgehen und sowohl Arbeitgeber als auch Arbeitnehmer besser und praxisnah dar\u00fcber informieren.\n\nUm sicherzustellen, dass die getroffenen Regelungen zielgerichtet umgesetzt werden, setzen wir weiterhin einen unabh\u00e4ngigen Beirat f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Pflege ein, was ich sehr begr\u00fc\u00dfe. Durch die vorgenommene Evaluation k\u00f6nnen die Bed\u00fcrfnisse angepasst werden. Auch k\u00f6nnen wir \u00fcber diesen Weg erfahren, wie diese Instrumente angenommen und genutzt werden.\n\nEin wesentlicher Aspekt des Themas \u201ePflege und famili\u00e4re F\u00fcrsorge\u201c ist die Konzentration auf die Frauen, die traditionell im Wesentlichen damit befasst sind. Uns als Union ist bewusst, dass Frauen ihre berufliche T\u00e4tigkeit und Weiterentwicklung aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden oft unfreiwillig hintanstellen. Hier wollen wir Hilfestellung leisten. Gem\u00e4\u00df der Zahlen der Initiative Neue Soziale Marktwirtschaft legen \u00fcber 40 Prozent der Frauen zwischen 20 und 39 Jahren ihre Berufst\u00e4tigkeit auf Eis, um Kinder zu betreuen oder Angeh\u00f6rige zu pflegen. Dabei liegt der Anteil der Frauen, die in Deutschland familienbedingt auf Teilzeit ausweichen, mit 55 Prozent deutlich \u00fcber dem EU-Schnitt von 46 Prozent.\n\nIch habe in zahlreichen Gespr\u00e4chen, die ich zu diesem Thema gef\u00fchrt habe, die Sorge geh\u00f6rt, dass die Fami-lienpflegezeit schon aus diesem Grund f\u00fcr Frauen problematisch sein k\u00f6nnte. Ich w\u00fcnsche mir auch hier Ausgewogenheit. Was wir neben gesetzlichen Regelungen aber genauso brauchen, ist ein gesellschaftlicher Bewusstseinswandel. Neben generationengerechten L\u00f6sungen brauchen wir hier einen gesellschaftlichen Wertewandel hin zu mehr Miteinander statt Nebeneinander. Daher lautet mein Appell - das ist gleichzeitig meine gro\u00dfe Hoffnung -, dass M\u00e4nner und Frauen genauso wie Politik und Wirtschaft mit diesem Gesetzentwurf in gleichwertiger Verantwortung die richtigen Weichen f\u00fcr die Zukunft stellen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543977,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":395,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Letzter Redner in dieser Debatte: Erwin R\u00fcddel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543979,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":397,"sitzung":67,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Pflege ist in dieser Legislaturperiode ein zentrales Thema. Die Koalitionsfraktionen haben den Pflegebed\u00fcrftigen, ihren Angeh\u00f6rigen und den Pflegekr\u00e4ften einen gro\u00dfen Wurf versprochen. Wir werden Wort halten.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":398,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Da sind wir ja mal gespannt!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":399,"sitzung":67,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen diesen gro\u00dfen Wurf Schritt f\u00fcr Schritt um. Die Familienpflegezeit ist ein wichtiger Baustein eines gro\u00dfen Gesamtkonzeptes. Ich sage ganz bewusst auch in Richtung der Gr\u00fcnenfraktion: Pflege und die Hilfe, die gebraucht wird, sind nicht schwarz-wei\u00df zu sehen. Was wir machen, ist Folgendes: Wir vergr\u00f6\u00dfern einen Baukasten und gestalten ihn f\u00fcr all diejenigen, die in einem Pflegefall Hilfe brauchen, flexibler.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543983,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":401,"sitzung":67,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo ist denn das Gesamtkonzept?","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":402,"sitzung":67,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erw\u00e4hne in diesem Zusammenhang, dass wir bereits das Pflegest\u00e4rkungsgesetz 1 verabschiedet haben, das deutlich mehr und flexiblere Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien mit sich bringt. Ich nenne als Beispiel - das m\u00f6chte ich ganz besonders betonen -, dass wir daf\u00fcr gesorgt haben, dass Pflegesachleistungen in niederschwellige Leistungen umgewandelt werden k\u00f6nnen, damit die Familien flexibler handeln k\u00f6nnen. Ich nenne aber auch das Pflegest\u00e4rkungsgesetz 2, das 2017 verabschiedet werden soll und mit dem wir deutliche Verbesserungen f\u00fcr Demenzkranke auf den Weg bringen werden. Da heute in der Debatte der Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff angesprochen worden ist: Wir erproben bereits die Umsetzung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes, und wir werden ihn sp\u00e4testens 2017 im Gesetz festschreiben.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543986,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":404,"sitzung":67,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erw\u00e4hne auch das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz, \u00fcber das wir derzeit diskutieren, in dem es um konkrete Verbesserungen der medizinischen Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen geht. Ich erw\u00e4hne in diesem Zusammenhang das Pflegeberufegesetz, das in n\u00e4chster Zeit diskutiert wird und in dem es um die Verbesserung der Pflegeausbildung und der Arbeitsbedingungen in der Pflege geht.\n\nAber ich denke im Rahmen unserer Krankenhauspolitik auch an unsere Krankenhausgesetzgebung. Qualit\u00e4t im Krankenhaus wird in Zukunft daran gemessen werden m\u00fcssen, ob die Strukturen stimmen, ob es ein gutes Entlassmanagement gibt, wie die \u00dcberg\u00e4nge vom Krankenhaus in die Pflege sind, wie Palliativversorgung und Hospizarbeit ausgestaltet sind.\n\nBei all dem, was wir in der Pflegepolitik machen, steht f\u00fcr uns im Mittelpunkt: mehr Qualit\u00e4t, mehr Betreuung und mehr H\u00e4nde f\u00fcr gute Pflege in Deutschland. Ich habe es mehrfach gesagt: Es wird in dieser Legislaturperiode kein Gesundheitsgesetz geben, in dem der Aspekt der Pflege keine Rolle spielen wird. Ich kann in dieser Aufz\u00e4hlung auch das Pr\u00e4ventionsgesetz erw\u00e4hnen, in dem die Pflege wieder eine gro\u00dfe Rolle spielen wird.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543988,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":406,"sitzung":67,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Familien sowie all denen, die in der Pflege arbeiten, in unserem -Koalitionsvertrag ein Versprechen gegeben. Dieses Versprechen werden wir stringent einl\u00f6sen.\n\nIn dieses Gesamtkonzept f\u00fcgt sich der Entwurf eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf sehr gut ein. F\u00fcr meine Fraktion ist die Unterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger ein zentrales Anliegen. \u00c4ltere Menschen haben Anspruch auf ein m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndiges und selbstbestimmtes Leben, und zwar ungeachtet der Tatsache, dass Alter auch Leid und Krankheit, Hilfe und Pflegebed\u00fcrftigkeit bedeuten kann. Schicksalsschl\u00e4ge wie Demenz treffen nicht nur die Kranken, sondern ebenso auch die unmittelbaren Angeh\u00f6rigen, die sehr oft zugleich berufst\u00e4tig sind.\n\nBesch\u00e4ftigte haben k\u00fcnftig einen Rechtsanspruch auf Pflegeunterst\u00fctzungsgeld aus der sozialen Pflegeversicherung. Wir haben bereits in der letzten Legislatur-periode die Familienpflegezeit eingef\u00fchrt und sie mit dem vorliegenden Gesetzentwurf weiterentwickelt.\n\nDie meisten Menschen wollen die Pflege naher Angeh\u00f6riger nicht delegieren. Sie m\u00f6chten ihre Angeh\u00f6rigen nach M\u00f6glichkeit selbst betreuen und in ihrer gewohnten Umgebung belassen. Umgekehrt gilt dies auch f\u00fcr die meisten pflegebed\u00fcrftigen Menschen: Sie bauen auf die Unterst\u00fctzung ihrer Angeh\u00f6rigen in den vertrauten vier W\u00e4nden. Diesem Anliegen tr\u00e4gt der vorliegende Gesetzentwurf, auch in Verbindung mit all den Gesetzesinitia-tiven, die ich eben vorgetragen habe, mit einer Vielzahl von hilfreichen Angeboten Rechnung. Dabei gewinnen alle: die Pflegebed\u00fcrftigen, die pflegenden Besch\u00e4ftigten und die Unternehmer.\n\nAls Pflegepolitiker w\u00fcnsche ich mir, dass wir diese Angebote k\u00fcnftig durch noch mehr niederschwellige und familiennahe Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen und unterst\u00fctzen. Dabei denke ich an aufsuchende Angebote f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, an Vernetzung und Kooperation in der Altenhilfe und Gesundheitsf\u00f6rderung sowie an die St\u00e4rkung professioneller und ehrenamtlicher Strukturen in den Kommunen.\n\nEin letztes Wort zu den Unternehmen; denn ich wei\u00df, dass es aus der Wirtschaft vereinzelt Kritik gibt. Kluge und weitblickende Unternehmer haben l\u00e4ngst erkannt, dass ihnen die demografische Entwicklung, die langfristige Finanzierung unserer Sozialsysteme und der Bedarf an qualifizierten Erwerbst\u00e4tigen k\u00fcnftig gar keine andere Wahl l\u00e4sst, als die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf zu verbessern. Deshalb sage ich den Kritikern, dass wir durchaus im wohlverstandenen Interesse der Unternehmen handeln, und kn\u00fcpfe daran die Hoffnung, dass unser Vorhaben weiterf\u00fchrende und innovative L\u00f6sungen in den Betrieben selbst bef\u00f6rdert.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543990,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":408,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksachen 18\/3124 und 18\/3157 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Diese gibt es nicht. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nJetzt gibt es wahrscheinlich einen Platzwechsel. Ich bitte Sie, das z\u00fcgig zu tun.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, Luise Amtsberg, Volker Beck (K\u00f6ln), weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie den Abgeordneten Halina Wawzyniak, Herbert Behrens, Dr. Petra Sitte, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Telemediengesetzes - St\u00f6rerhaftung\n\nDrucksache 18\/3047\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nIn einer interfraktionellen Vereinbarung wurde festgehalten, dass daf\u00fcr 38 Minuten vorgesehen sind. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Dr. Konstantin von Notz f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543992,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [Die Linke]","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":410,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenigstens jemand von links f\u00fcr die Gr\u00fcnen!","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":411,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Der Fanklub ist auch schon da.","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543995,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf","top_id":14129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":413,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Voraussetzung f\u00fcr die Teilhabe in und an der digitalen Gesellschaft ist ein m\u00f6glichst barrierefreier Zugang zum Netz.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543997,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":415,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem steht aber eine 2010 durch ein BGH-Urteil entstandene Rechtsunsicherheit f\u00fcr die Betreiber von WLAN-Netzen entgegen.\n\nF\u00fcr meine Fraktion sage ich ganz deutlich: Wir m\u00fcssen die verloren gegangene Rechtssicherheit endlich wieder herstellen. Deswegen ist eine gesetzliche Regelung \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543999,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":417,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vollmundig haben Sie in den letzten Wochen von Ihrer unterfinanzierten und ideenlosen Digitalen Agenda geredet, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen -Koalition.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544001,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":419,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ah, Sie leben noch, das ist gut. - Aber gute Politik entscheidet sich nicht an wohlfeilen Reden auf irgendwelchen IT-Gipfeln, sondern daran, was man konkret tut. Ihr Umgang mit dem Problem der St\u00f6rerhaftung steht dabei sinnbildlich f\u00fcr Ihr anhaltendes Fremdeln mit dem Digitalen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544003,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":421,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er steht f\u00fcr eine Verweigerungshaltung, den digitalen Wandel unserer Gesellschaft aktiv zu gestalten - im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch f\u00fcr die Wirtschaft in unserem Land, f\u00fcr Start-ups, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen und die Industrie.\n\nHier k\u00f6nnte die Regierung Merkel\/Gabriel fernab aller Hochglanzagenden und Sonntagsreden tats\u00e4chlich einmal etwas Richtiges tun und gesetzgeberisch gestalten. Aber sie tut es nicht, und wir m\u00fcssen hier zum x-ten Mal \u00fcber dieses Thema diskutieren.\n\nUnser Gesetzentwurf schafft eine Regelung sowohl im Sinne derjenigen, die ihre WLAN-Netze anderen Menschen gegen\u00fcber \u00f6ffnen wollen - darunter Privatpersonen, Freifunkinitiativen, aber auch Betreiber von Hotels, Gastst\u00e4tten, Bahnh\u00f6fen, Flugh\u00e4fen usw. -, als auch im Sinne derjenigen, die diese Netze nutzen wollen, weil sie sich beispielsweise keinen eigenen Zugang leisten k\u00f6nnen oder - Achtung, ganz lebenspraktisch - wenn sie unterwegs arbeiten wollen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":422,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Das muss man hier dazusagen!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":423,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Liste derjenigen, die sich f\u00fcr eine gesetzgeberische Reform einsetzen, ist lang. Klar ausgesprochen haben sich zahlreiche Landesparlamente, der Bundesrat, die Justizministerkonferenz, die Freifunkinitiativen und zahlreiche Wirtschaftsverb\u00e4nde. Und nicht zuletzt haben wir uns selbst erst in der Enquete-Kommission und dann im Deutschen Bundestag ganz klar daf\u00fcr ausgesprochen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544007,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":425,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle fordern eine Reform. Niemand ist mit dem Status quo zufrieden. Sie versprechen sogar diese Reform. Seit Jahren aber geschieht nichts. Bis heute ist nichts passiert.\n\nSie haben in den letzten Wochen gro\u00dfspurig erkl\u00e4rt, Sie wollen Deutschland zum \u201edigitalen Wachstumsland Nummer 1\u201c machen, und schaffen es nicht einmal, die St\u00f6rerhaftung zu beseitigen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544009,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":427,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer soll denn Ihre digitale Wirtschaftspolitik mit all den lustigen Schlagworten wie Industrie 4.0 ernst nehmen? Wer soll Ihnen abnehmen, dass Sie die seit Jahren unbearbeiteten netzpolitischen Gro\u00dfbaustellen im Breitbandausbau, Datenschutz, Urheberrecht und bei der Netzneutralit\u00e4t meistern werden, wenn Sie selbst beim kleinen Einmaleins scheitern, meine Damen und Herren?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544011,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":429,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Unterlassen geschieht vors\u00e4tzlich. In Ihrem Koalitionsvertrag schreiben Sie selbst, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, dass Sie die Rechtssicherheit f\u00fcr Betreiber von WLAN-Netzen herstellen wollen. Das hei\u00dft, Sie attestieren dem Status quo Rechtsunsicherheit. Doch was machen Sie? Ihre drei federf\u00fchrenden Minister verheddern sich erneut in einem Kompetenzgerangel, das seinesgleichen sucht. Pl\u00f6tzlich wollen Sie Providerprivilegierung nur noch auf kommerzielle, nicht aber auf private Anbieter ausweiten.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":430,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr -richtig!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":431,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sonst k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise jeder sein Netz \u00f6ffnen. Aber genau darum geht es. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544015,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544016,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":434,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Jarzombek, sch\u00f6n, dass Sie da sind.\n\nWarum halten Sie das Funknetz einer Privatperson eigentlich f\u00fcr eine solche Gefahr, Herr Jarzombek,","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":435,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun wir nicht!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":436,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"das Netz bei McDonalds, in einem Hotel oder einem Caf\u00e9 aber nicht? Das ist doch offensichtlich widerspr\u00fcchlich.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544020,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":438,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum haben Sie Angst vor einer Regelung, die \u00fcberall sonst auf der Welt zu keinerlei Problemen f\u00fchrt? Warum schwadronieren die zust\u00e4ndigen Minister in v\u00f6lliger Unkenntnis des \u00a7 13 des Telemediengesetzes in der Bundespressekonferenz erneut von Einfallstoren f\u00fcr anonyme Kriminelle, die man schaffe? Das erinnert mich sehr, Kollege Jarzombek, an das Vermummungsverbot im Internet.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544022,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":440,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen, warum das so ist. Hier kommen die alten Ressentiments durch, die wir lange \u00fcberwunden geglaubt haben. Auf die netzpolitischen Podien werden gerne Sie geschickt, Herr Jarzombek.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":441,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viel Ehre geb\u00fchrt mir auch nicht!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":442,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Netzpolitik aber macht Volker Kauder. Das ist netzpolitische Steinzeit.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544026,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":444,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die SPD freut sich jetzt. Aber auch Sie muss ich fragen: Wo stehen Sie eigentlich auf dem Feld?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":445,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Mittendrin!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":446,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf der letzten Bundespressekonferenz haben Sie noch einen schnieken Antrag vorgelegt. Heute h\u00f6rt man von Ihnen in der Debatte nichts mehr, au\u00dfer subversiven Kram von Herrn Gabriel. Das reicht nicht.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544030,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544031,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":449,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir fordern Sie gemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen der Linken sowie einer h\u00f6chst engagierten Szene rund um die digitale Gesellschaft, aus deren Mitte immer wieder Impulse f\u00fcr diese Debatte kamen und kommen, auf: Erm\u00f6glichen Sie bei uns endlich, was \u00fcberall sonst auf der Welt bis auf China, Russland und Nordkorea eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544033,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544034,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":452,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geben Sie sich einen Ruck, und beheben Sie mit uns gemeinsam diesen unertr\u00e4glichen Zustand!\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544036,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":454,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war Kabarett! Kommen wir jetzt zur Sache!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":455,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege von Notz. - Es ist sch\u00f6n, dass das eine so spannende und lebendige Debatte ist.\n\nN\u00e4chster Redner ist Hansj\u00f6rg Durz, Augsburg-Land, f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544039,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":457,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin aus Augsburg-Stadt. Deswegen darf ich Augsburg-Land ganz herzlich begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":458,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Sie haben Augsburg perfekt ausgesprochen.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Heute in einem Monat wird die Deutsche Bahn ihren Fahrg\u00e4sten in allen 255 ICEs kostenlosen Internetzugang \u00fcber WLAN anbieten.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544042,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":67,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":460,"sitzung":67,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt die Nummer!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":461,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zun\u00e4chst zwar nur beschr\u00e4nkt auf die 1. Klasse. Aber geplant ist, das Angebot zu erweitern. Dahinter steht der Wunsch der Kunden, der in Fernbussen bereits erf\u00fcllt ist, auf ihren Reisen mobile Endger\u00e4te kostenlos nutzen zu k\u00f6nnen. Die Menschen wollen nahezu immer und \u00fcberall Zugang zum Netz haben.\n\nDie Verbreitung WLAN-f\u00e4higer Endger\u00e4te entwickelt sich sowohl in Deutschland als auch global in einer atemberaubenden Rasanz. Ende 2013 \u00fcbertraf mit rund 7,5 Milliarden die Zahl der Ger\u00e4te erstmals die Zahl der auf der Erde lebenden Menschen. Experten gehen davon aus, dass sich dieser Trend fortsetzt. Ende 2017 soll die Marke von 20 Milliarden Ger\u00e4ten weltweit \u00fcberschritten sein. In Deutschland ist die Verbreitungsrate WLAN-f\u00e4higer Endger\u00e4te bereits heute weit \u00fcberdurchschnittlich. Gerade der Trend hin zu Smartphones, Tablets oder WLAN-f\u00e4higen Fernsehern hat dazu gef\u00fchrt, dass die Adaptionsrate mit rund drei Ger\u00e4ten pro Kopf deutlich \u00fcber dem derzeitigen weltweiten Durchschnitt liegt. Auch in Deutschland wird sich der Trend weiter fortsetzen. 2018 rechnen Experten mit einer Ger\u00e4tezahl in Deutschland von 400 Millionen.\n\nEs existieren neben den eingangs erw\u00e4hnten Bahn- und Busreisen eine Vielzahl von Situationen, in denen sich Menschen Zugang zum Netz \u00fcber \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Hotspots w\u00fcnschen, zum Beispiel in Einkaufszentren, auf Messen, in Museen, Bibliotheken oder im -Bereich der Gastronomie. Die wirtschaftlichen Potenziale und Vorteile, die sich aus einer fl\u00e4chendeckenden -Versorgung mit WLAN-Zug\u00e4ngen ergeben, sind vielf\u00e4ltig.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":462,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann mal los!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":463,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der fl\u00e4chendeckende Einsatz von WLAN-Technologie wird ganz generell einen Beitrag zur digitalen Grundversorgung","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":464,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles richtig!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":465,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sowie zur Versorgung mit breitbandigen Internetzug\u00e4ngen insbesondere in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen leisten. Darauf aufbauend k\u00f6nnen durch die bessere Verf\u00fcgbarkeit von WLAN innovative Dienste und Services besser und intensiver genutzt werden und sich dadurch neue Produkte und Anwendungen schneller entwickeln und auf dem Markt etablieren.\n\nAuch der Einzelhandel kann durch die Bereitstellung von WLAN f\u00fcr seine Kunden profitieren. Indem der station\u00e4re mit dem elektronischen Handel verkn\u00fcpft wird, etwa durch die Nutzung mobiler Bezahlsysteme","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":466,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles wahre Worte!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":467,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Produktinformationen durch QR-Reader, bieten sich hier neue Chancen. So betont auch der Handelsverband Deutschland die Bedeutung von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichem WLAN - ich zitiere -: \u201eWLAN-Angebote k\u00f6nnten \u2026 dazu beitragen, dass Innenst\u00e4dte wieder lebendiger und attraktiver werden.\u201c","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":468,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie es endlich!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":469,"sitzung":67,"speaker":"Gegenruf des Abg. Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt bleib doch mal cool, Mensch!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":470,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Tourismus ist die Bedeutung von WLAN riesig. Nach einer Umfrage unter Hotelg\u00e4sten wird die Verf\u00fcgbarkeit von Internet mit weitem Abstand als die wichtigste zus\u00e4tzliche Annehmlichkeit w\u00e4hrend eines Aufenthalts benannt, noch vor Fernseher und Badewanne. \u00dcbrigens: Drei Sterne und mehr erh\u00e4lt nur das Hotel, das seinen G\u00e4sten einen Internetzugang im Hotel zur Verf\u00fcgung stellt. Der praktische Nutzen sowie die wirtschaftlichen Vorteile sind unbestritten. Da sind wir uns einig.\n\nDennoch: In Deutschland existieren vor allem im Vergleich zu vielen anderen f\u00fchrenden Industrienationen zwar sehr viele WLAN-Zug\u00e4nge, aber deutlich zu wenige offene WLAN-Hotspots, auf die jeder kostenfrei zugreifen kann. Woran liegt das? Das wurde bereits ausgef\u00fchrt. Fakt ist: Nach derzeitiger Rechtsprechung des BGH riskiert in Deutschland derjenige, der ein offenes WLAN betreibt, die Gefahr teurer Abmahnungen bei Rechtsverletzungen Dritter. Diese Rechtsunsicherheit f\u00fcr WLAN-Betreiber ist der wesentliche Hemmschuh f\u00fcr die Bereitstellung solcher Hotspots.\n\nDas Problem haben die Koalitionsfraktionen erkannt, und sie greifen es im Koalitionsvertrag auf. Es findet sich in der Digitalen Agenda wieder. Bundesminister Gabriel hat angek\u00fcndigt, in K\u00fcrze einen Gesetzentwurf vorzulegen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":471,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00fcndigt er seit Monaten an!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":472,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben ihm die Arbeit abgenommen!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":473,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun haben die Oppositionsfraktionen einen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt, der das Problem l\u00f6sen soll, indem das sogenannte Providerprivileg durch eine Erg\u00e4nzung des Telemediengesetzes auf kommerzielle und private WLAN-Betreiber erweitert wird. Dadurch w\u00fcrden Betreiber \u00f6ffentlicher WLANs haftungsrechtlich gewerblichen Internetanbietern, die bereits heute von der Haftung freigestellt sind, gleichgestellt. Um es vorwegzunehmen: Der vorgelegte Ansatz ist zu simpel; denn f\u00fcr Rechtsverletzungen Dritter werden keine L\u00f6sungen vorgeschlagen. Das Thema wird im Antrag nicht einmal erw\u00e4hnt.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544057,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":475,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind uns alle der Potenziale von WLAN bewusst, und es herrscht Einigkeit hier im Deutschen Bundestag \u00fcber das Ziel, die Verbreitung von WLAN-Zug\u00e4ngen zu erh\u00f6hen. Die Bundesregierung hat im Rahmen der Digitalen Agenda angek\u00fcndigt: Wir werden Rechtssicherheit f\u00fcr die Anbieter solcher WLANs im \u00f6ffentlichen Bereich, beispielsweise Flugh\u00e4fen, Hotels, Caf\u00e9s, schaffen. Diese sollen grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr Rechtsverletzungen ihrer Kunden haften. - Sie hat aber auch erkl\u00e4rt: Wir werden die Verbreitung und Verf\u00fcgbarkeit von mobilem Internet \u00fcber WLAN verbessern. Dabei werden wir darauf achten, dass die IT-Sicherheit gewahrt bleibt und keine neuen Einfallstore f\u00fcr anonyme Kriminalit\u00e4t entstehen. - In diesem Spannungsfeld bewegen wir uns.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544059,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":477,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sicher, dass die Bundesregierung mit Hochdruck an einer Regelung arbeitet, die es erlaubt, die Vorteile einer fl\u00e4chendeckenden Verf\u00fcgbarkeit von WLAN im \u00f6ffentlichen Raum zu nutzen, gleichzeitig aber einen praktikablen Weg findet, dass sich die Nutzung nicht komplett anonym abspielt.\n\nF\u00fcr Flugh\u00e4fen, Hotels, Caf\u00e9s, Gewerbetreibende usw. wird es sicher L\u00f6sungen geben. Eine einfache Ausweitung der Providerprivilegierung auf jeden, auch privaten Inhaber eines WLAN-Zugangs ohne jegliche Form von Registrierung, wie auch immer die aussehen mag, kann aber nicht die L\u00f6sung sein.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":478,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":479,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei allen Vorteilen offener Internetzug\u00e4nge: Wir m\u00fcssen uns mit dem Gedanken auseinandersetzen, dass ein h\u00f6heres Ma\u00df an Anonymit\u00e4t beim Internetzugang auch negative Folgen entfalten kann.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":480,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":481,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorschlag der Opposition zu Ende gedacht - sofort -, bedeutet, -","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":482,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das will ich nicht unterbrechen. Bedeutet was?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544066,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":484,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- dass sich im Zweifel jeder WLAN-Besitzer, auch der kriminelle, auf das Providerprivileg zur\u00fcckziehen und nicht mehr haftbar gemacht werden kann.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":485,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ungeheuerlich!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":486,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"So, jetzt fragt Ihr von allen Podien bekannter Kollege, ob er Ihnen eine Frage stellen oder eine Bemerkung machen darf.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":487,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":488,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Das darf ja wohl nicht wahr sein!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544072,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":67,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Streber!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":490,"sitzung":67,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da mault der Koalitionspartner!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":491,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe einen gro\u00dfen Wissensbedarf, Herr Kollege Durz. Ihr Vorredner, der Kollege von Notz, hat umfangreiche konkrete Kritik an einem Gesetzentwurf ge\u00fcbt. Dabei ging es um die Unterteilung zwischen kommer-ziellen und nichtkommerziellen Anbietern. Jetzt m\u00f6chte ich einmal fragen, Herr Kollege Durz, ob ein entsprechender Gesetzentwurf vorliegt, sich in der Abstimmung befindet oder Ihnen bekannt ist?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":492,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist nicht bekannt, dass ein Gesetzentwurf wie der, der in der Rede erw\u00e4hnt wurde, vorliegt.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":493,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":494,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt geht es weiter in Ihrer Rede, Herr Durz.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":495,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, um einerseits die Potenziale zu heben","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":496,"sitzung":67,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verheben sich gerade!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":497,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und andererseits den beschriebenen Problemen zu begegnen, bedarf es einer intelligenten, aber auch pragmatischen L\u00f6sung.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":498,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wie sieht die aus?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":499,"sitzung":67,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der entsprechende Gesetzentwurf der Bundesregierung soll in K\u00fcrze folgen. Diesen sollten wir abwarten. Dann haben wir wieder die Gelegenheit, uns \u00fcber einen Vorschlag zu unterhalten, der dann aber alle Aspekte ber\u00fccksichtigt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544083,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":501,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Halina Wawzyniak f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544085,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":503,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Durz, ich habe bis zur H\u00e4lfte Ihrer Rede gedacht, dass Sie sich bei den Gr\u00fcnen und der Linken daf\u00fcr bedanken, dass wir Ihre Arbeit gemacht und einen Gesetzentwurf vorgelegt haben. Leider Gottes musste ich zum Ende Ihrer Rede feststellen, dass Sie an die St\u00f6rerhaftung offensichtlich \u00fcberhaupt nicht heranwollen.\n\nStellen Sie sich einfach einmal vor, Sie fahren mit Ihrem Auto eine Stra\u00dfe entlang. Dann passiert es: Ein kurzer Moment der Unachtsamkeit, zu sp\u00e4t gebremst, und Sie fahren mit Ihrem Auto auf das Auto Ihres Vordermanns oder Ihrer Vorderfrau auf. Normalerweise ist das eine sehr teure Angelegenheit. Aber zum Gl\u00fcck brauchen Sie sich keine Sorgen zu machen; denn Sie waren ja auf einer Stra\u00dfe unterwegs, und deswegen werden nicht Sie f\u00fcr den Unfall belangt, sondern ein Dritter. Schlie\u00dflich hatte der Dritte Ihnen die Stra\u00dfe zur Verf\u00fcgung gestellt, und h\u00e4tte er dies nicht getan, h\u00e4tten Sie darauf nicht fahren k\u00f6nnen und h\u00e4tten auch keinen Unfall bauen k\u00f6nnen. Ergo muss der Dritte f\u00fcr den entstandenen Schaden geradestehen und nicht Sie.\n\nJetzt sind Sie vielleicht verwirrt und sagen: Das ist Quatsch. - Zu Recht; es ist Quatsch. Aber das ist der jetzige Zustand bei der St\u00f6rerhaftung, beim Zug\u00e4nglichmachen von WLANs f\u00fcr Dritte. Dieser Zustand ist nat\u00fcrlich nicht zu akzeptieren.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544087,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":505,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Um es noch einmal jenseits des Autobeispiels deutlich zu machen: Wer heute f\u00fcr Dritte seinen WLAN-Anschluss \u00f6ffnet und damit anderen den Zugang zum Internet erm\u00f6glicht, wird f\u00fcr Urheberrechtsverletzungen verantwortlich gemacht und muss gegebenenfalls den Schaden ersetzen. Dazu gibt es jede Menge Urteile des Bundesgerichtshofes, und der sagt: Das Haftungsprivileg gilt nicht.\n\nDieser Zustand ist verheerend. Erst letzte Woche hat der Internetverband eco aufgeschl\u00fcsselt, wie die Situation in Deutschland aussieht: Nur 15 000 von 1 Million Hotspots sind frei zug\u00e4nglich. In Deutschland kommen auf 10 000 Einwohner deutlich weniger Hotspots als in anderen L\u00e4ndern. Als Konsequenz fordert eco - was wohl? - die Abschaffung der St\u00f6rerhaftung, und zwar zu Recht.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544089,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":507,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Vorteile offener WLANs liegen auf der Hand: Gewerbetreibende h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit, ihren Kunden einen weiteren Service anzubieten, Kommunen k\u00f6nnten offene WLANs aufbauen, und jeder k\u00f6nnte sein WLAN f\u00fcr seinen Nachbarn \u00f6ffnen - ohne Angst. Vor allem aus sozialen Gesichtspunkten ist dies etwas, was ausge-sprochen sinnvoll ist; denn Menschen mit geringem Einkommen k\u00f6nnten so die M\u00f6glichkeiten des Internets kostenlos nutzen. Das wirkt sich insbesondere auf die Bildungschancen von Kindern aus; denn Kinder ohne Internetzugang sind von Onlineangeboten, die kostenfrei verf\u00fcgbar sind, abgeschnitten. Offene WLANs k\u00f6nnten also einen Beitrag dazu leisten, die digitale Spaltung der Gesellschaft zu verringern.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544091,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":509,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Nachdem wir den Koalitionsvertrag gelesen hatten, dachten wir zun\u00e4chst, auch die Koalition habe begriffen, dass die Abschaffung der St\u00f6rerhaftung sinnvoll ist.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":510,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu fr\u00fch gefreut!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":511,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, Konstantin von Notz sagt es: \u201eZu fr\u00fch gefreut\u201c; denn irgendwann kam die Digitale Agenda. \u00dcber die hat er im \u00dcbrigen gesprochen und nicht \u00fcber den Gesetzentwurf. Mit der Digitalen Agenda geht es wieder einen Schritt zur\u00fcck. Denn nach ihr soll die St\u00f6rerhaftung nur abgeschafft werden f\u00fcr gewerbliche Betreiber und Gesch\u00e4fte, nicht aber f\u00fcr Private. Das ist einfach unverst\u00e4ndlich und nicht nachvollziehbar.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544095,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":513,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben Ihre Arbeit gemacht. Wir und die Gr\u00fcnen haben gemeinsam einen Gesetzentwurf vorgelegt, dessen Verabschiedung das Problem beheben w\u00fcrde. Wir haben uns dabei auf Expertise der Digitalen Gesellschaft bezogen. Wir k\u00f6nnen es ganz einfach machen: Wir \u00fcberweisen den Gesetzentwurf, beraten ihn in den Aussch\u00fcssen, und noch am Ende dieses Jahres w\u00e4re es m\u00f6glich, die St\u00f6rerhaftung abzuschaffen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544097,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":515,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz gro\u00dfe Politik!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":516,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlimme Rechtsunsicherheit! Das wurde Ihnen eingehend erkl\u00e4rt! Es ist nicht besser geworden!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":517,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Der vorliegende Gesetzentwurf kommt Ihnen vielleicht bekannt vor: Er lag in der letzten Legislaturperiode schon einmal vor. Da hat er leider keine Mehrheit gefunden.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":518,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist nicht besser geworden!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":519,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wenn Sie Ihren Koalitionsvertrag ernst nehmen, dann k\u00f6nnte er diesmal eine Mehrheit finden. Wir k\u00f6nnen Sie einfach nur dazu auffordern, das gemeinsam mit den Gr\u00fcnen und uns hier mit gro\u00dfer Mehrheit zu beschlie\u00dfen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544103,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":521,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir schlagen als L\u00f6sung des Problems vor, die in \u00a7 8 des Telemediengesetzes geregelte Haftungsfreistellung auf gewerbliche und nichtgewerbliche Betreiber von WLANs auszuweiten. Zum einen wollen wir klarstellen, dass auch Betreiber von WLANs als Diensteanbieter im Sinne des \u00a7 8 Telemediengesetz gelten; damit w\u00fcrden die dort aufgef\u00fchrten Regelungen ebenfalls f\u00fcr diese zutreffen. Dabei soll es egal sein, ob sie den Zugang absichtlich oder, aufgrund unzureichender Sicherungsma\u00dfnahmen, fahrl\u00e4ssig anbieten. Es geht uns mit dem Gesetzentwurf darum, die St\u00f6rerhaftung in diesem Bereich zu beseitigen und die Haftungsfreistellung auch auf Anspr\u00fcche auf Unterlassung auszuweiten.\n\nNoch einmal: Es ist sehr einfach, der Gesetzentwurf liegt auf dem Tisch. Lassen Sie uns ihn heute \u00fcberweisen! Lassen Sie uns ihn Anfang Dezember in den Aussch\u00fcssen beraten, und dann lassen Sie uns an dieser Stelle den Koalitionsvertrag ernst nehmen und alle gemeinsam die St\u00f6rerhaftung abschaffen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544105,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":523,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Marcus Held f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544107,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":525,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die digitale Welt ist schon heute grenzenlos, sie macht nicht Halt an Schlagb\u00e4umen und unterscheidet keine Kontinente. Wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehen den Zugang zum Internet heute als Normalit\u00e4t an. Dennoch ist der Zugang vielen Menschen verwehrt, oder sie k\u00f6nnen nur sehr eingeschr\u00e4nkt auf das Internet zugreifen.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir dringend sicherstellen, dass auch in Deutschland ein fl\u00e4chendeckender Zugang zum Internet m\u00f6glich ist, schrankenlos, r\u00e4umlich wie auch zeitlich. Diese Aufgabe m\u00fcssen wir sehr ernst nehmen; denn nur so garantieren wir gesellschaftliche Teilhabe an der Wissensvermehrung und somit auch an Bildung. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, dieses enorme Potenzial f\u00fcr unser Land nicht zu heben. Ich spreche ganz konkret die Versorgungsproblematik im l\u00e4ndlichen Raum an; denn das Internet kann in Deutschland leider noch immer nicht fl\u00e4chendeckend in einer angemessenen Geschwindigkeit genutzt werden.\n\nUm z\u00fcgig Verbesserungen zu erreichen, brauchen wir einfache, niederschwellige L\u00f6sungen, die auch Kleinanbieter wie Caf\u00e9s, Campingpl\u00e4tze, Schulen oder auch Museen erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen keine zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Schranken aufbauen. Dies gilt auch und gerade f\u00fcr den Mittelstand, f\u00fcr Angebote von Bildungseinrichtungen und M\u00f6glichkeiten in touristischen Zentren. Dass die Versorgung mit einem schnellen Internetzugang f\u00fcr die wirtschaftliche St\u00e4rke und f\u00fcr Chancengleichheit bei der gesellschaftlichen Entwicklung in St\u00e4dten, aber auch ganz besonders im l\u00e4ndlichen Raum eine gro\u00dfe Rolle spielt, zeigt uns der internationale Vergleich; denn andere L\u00e4nder machen es uns heute schon vor: In Italien beispielsweise wird der \u00f6ffentliche WLAN-Ausbau durch staatliche Zusch\u00fcsse gef\u00f6rdert. In Estland hat man schon 1997 begonnen, alle Schulen mit \u00f6ffentlichem WLAN zu versorgen. Und in den USA hat Barack Obama jetzt angek\u00fcndigt, 3,2 Milliarden Dollar investieren zu wollen, um alle Schulen in den Staaten bis 2018 zu versorgen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":526,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Muss man auswandern!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":527,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"In Deutschland gibt es kommunale Leuchtt\u00fcrme wie zum Beispiel in Passau, wo nach der Jahrhundertflut 2013 kostenfreies ganzheitliches WLAN zur Verf\u00fcgung gestellt wurde","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544111,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":529,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"- da klatschen die Passauer, jawohl -, um die Wirtschaft und die Einwohnerschaft entsprechend mit Wissen versorgen zu k\u00f6nnen.\n\nWenn wir Wettbewerbsf\u00e4higkeit ernst nehmen, dann brauchen wir, meine Damen und Herren, fl\u00e4chendeckendes WLAN, um in Bereichen wie dem Tourismus international ernst genommen zu werden und gewerbliche Ansiedlungen \u00fcberall in Deutschland zu erm\u00f6glichen. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum ist es f\u00fcr Neuansiedlungen elementar, arbeiten zu k\u00f6nnen, und das kann man heute eben nur mit entsprechend schnellem Internetzugang.\n\nWie k\u00f6nnen wir dieses Ziel erreichen?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":530,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wie?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":531,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Investitionen im gewerblichen Bereich. Aber auch im privaten Sektor m\u00fcssen H\u00fcrden genommen werden, die eben schon angesprochen worden sind.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":532,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"In unserem Gesetzentwurf!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":533,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier spreche ich insbesondere das Thema der St\u00f6rerhaftung an. Es w\u00e4re nicht nachzuvollziehen, wenn die St\u00f6rerhaftung f\u00fcr Gewerbetreibende abgeschafft w\u00fcrde, sie aber f\u00fcr Private erhalten bliebe. Mit Privaten meine ich zum Beispiel auch engagierte WLAN-Vereine, die es in St\u00e4dten und Gemeinden, gerade auf dem flachen Land, sehr h\u00e4ufig gibt. Ich denke, das Know-how dieser WLAN-Vereine sollten wir dringend nutzen; wir sollten die Vereine positiv mit in die Verantwortung nehmen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":534,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":535,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Die St\u00f6rerhaftung muss f\u00fcr alle abgeschafft werden; denn Anbieter von WLAN d\u00fcrfen nicht daf\u00fcr verantwortlich gemacht werden, was die Nutzer tun.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544119,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":537,"sitzung":67,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Derzeit sorgt die Regelung zur St\u00f6rerhaftung daf\u00fcr, dass eben nicht beim Rechtsverletzer angesetzt wird, sondern der Anbieter als Dritter in die Pflicht genommen wird. Das muss sich \u00e4ndern; ich glaube, da sind wir uns einig.\n\nIch danke deshalb im Namen der SPD-Fraktion f\u00fcr die Vorlage des Gesetzentwurfs, der dem Ausbau der digitalen Infrastruktur einen Impuls gibt. Sie haben heute einen Musterentwurf vorgelegt, der der digitalen Gesellschaft entspringt und somit auch gute, wichtige Impulse der Zivilgesellschaft aufgreift. Selbstverst\u00e4ndlich wird der von Ihnen eingebrachte Entwurf in die weiteren \u00dcberlegungen innerhalb der Koalition einbezogen. Denn auch f\u00fcr uns, die SPD, ist es wichtig, die Nutzung der Potenziale der digitalen Infrastruktur voranzubringen, die aufgrund der bestehenden Rechtsunsicherheiten leider noch brachliegen. Wir werden uns also um Rechtssicherheit k\u00fcmmern, was dringend geboten ist.\n\nWir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, die Potenziale der lokalen Funknetze auszusch\u00f6pfen und mobiles Internet \u00fcber WLAN f\u00fcr jeden verf\u00fcgbar zu machen. Denn das Recht auf freie und unbeobachtete Kommunikation hat in Deutschland Verfassungsrang. Nat\u00fcrlich muss auch ermittelt werden, wenn es Anhaltspunkte f\u00fcr Rechtsverletzungen gibt - das ist v\u00f6llig klar -; aber das kann nicht gleichzeitig bedeuten, dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die freies WLAN nutzen, unter einen Generalverdacht gestellt werden; das muss auch f\u00fcr die digitale Gesellschaft gelten. Die Digitale Agenda hat dieses wichtige Ziel des Koalitionsvertrags aufgegriffen.\n\nIm Moment finden zwischen den Ressorts die Abstimmungen zur Vorlage eines entsprechenden Gesetzentwurfs statt. Die Beratungen hierzu sind noch nicht ganz abgeschlossen, werden aber sicherlich in K\u00fcrze beendet sein, sodass hier ein entsprechender Vorschlag auf den Tisch kommt. Sie k\u00f6nnen sich also darauf verlassen, dass die Umsetzung dieses Punktes der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr die SPD von gro\u00dfer Bedeutung ist, damit offene Funknetze in \u00f6ffentlichen R\u00e4umen auch in Deutschland zur Normalit\u00e4t werden, so wie sie bereits heute in vielen anderen L\u00e4ndern in Europa und der Welt Normalit\u00e4t sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544121,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":539,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Held. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Axel Knoerig f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544123,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":541,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist heute allt\u00e4glich, dass wir in allen Lebenslagen online sind: Wir nutzen den Laptop am Flughafen, das Smartphone beim Einkaufen oder das Tablet im Caf\u00e9, um drahtlos im Internet zu surfen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544125,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":67,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Vor allen Dingen im Bundestag!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":543,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr werden an vielen Orten WLAN-Netze bereitgestellt.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":544,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":545,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Oppositionsfraktionen haben nun einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Telemediengesetzes vorgelegt. Es geht dabei um die sogenannte St\u00f6rerhaftung. Diese bezieht sich auf die Inhaber von WLAN-Anschl\u00fcssen: Wer seinen Internetzugang anderen zur Verf\u00fcgung stellt, muss f\u00fcr deren Rechtsverst\u00f6\u00dfe haften. Das betrifft zum Beispiel Familienmitglieder, Mitbewohner, G\u00e4ste und Kunden.\n\nAllerdings hat der Bundesgerichtshof entschieden, dass man nur haften muss, wenn man seine Pr\u00fcfpflichten verletzt hat. Die Wahrung dieser Pflichten geschieht durch Verschl\u00fcsselung und individuelle WLAN-Passw\u00f6rter sowie durch Einwilligung der Nutzer in eine Datenspeicherung. Die Opposition fordert nun, dass fl\u00e4chendeckend WLAN-Netze f\u00fcr jedermann frei zug\u00e4nglich sein sollen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":546,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesrat auch!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":547,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu will sie das Haftungsprivileg der Internetprovider auf alle ausweiten, die ihren WLAN-Zugang f\u00fcr weitere Nutzer \u00f6ffnen.\n\nIch m\u00f6chte das derzeitige Haftungsproblem an einem Beispiel aus meinem Wahlkreis Diepholz - Nienburg I veranschaulichen. Dort hat n\u00e4mlich der Betreiber des Hotels \u201eRoshop\u201c in Barnstorf den Service der Nutzung des WLAN-Netzes angeboten. Da die G\u00e4ste immer wieder illegale Downloads vornehmen, hat er schon zahlreiche Abmahnungen von Rechteinhabern erhalten.\n\nWelche M\u00f6glichkeiten hat nun der Hotelier als Anschlussinhaber? Er bietet seinen G\u00e4sten den WLAN-Anschluss nicht weiter an und ist somit in der Hotelbranche nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":548,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist der Gesetzgeber gefragt!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":549,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder aber, er bietet weiter freien Zugang zum WLAN-Netz an und muss st\u00e4ndig steigende Abmahnkosten bezahlen. Oder drittens, er vergibt an jeden Gastnutzer ein individuelles Passwort und holt zugleich die Einwilligung zur Erfassung der Nutzerdaten ein. Im Falle eines Rechtsversto\u00dfes kann er so nachweisen, wer diesen begangen hat.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":550,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder er w\u00e4hlt Gr\u00fcn und Links und kriegt ein gutes Gesetz!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":551,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr diese Variante hat sich der Hotelier in meinem Wahlkreis entschieden.\n\nDoch selbst dieser b\u00fcrokratische Aufwand entl\u00e4sst ihn nicht aus der Haftung. Das ist entscheidend. Als Anschlussinhaber muss er beweisen, dass er jede einzelne betroffene Webseite nicht besucht hat. Das bedeutet st\u00e4ndige Anwaltskosten und zus\u00e4tzliche Belastungen in einer weiterhin unsicheren Rechtslage.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":552,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und deswegen?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":553,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Und deswegen m\u00fcssen wir gewerbliche WLAN-Inhaber wie den Hotelier in Barnstorf sch\u00fctzen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":554,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":555,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dieser Sache geht es grunds\u00e4tzlich nicht nur um Urheberrechtsverletzungen, sondern vielmehr um den Datenschutz im Internet insgesamt. Doch das, Herr von Notz, klammern Sie als Opposition in Ihrem Antrag v\u00f6llig aus.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":556,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesrat auch!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":557,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, zur Verdeutlichung m\u00f6chte ich eine Zahl nennen, die uns aufschrecken l\u00e4sst. Im vergangenen Jahr wurden rund 21 Millionen Menschen in Deutschland von Internetkriminellen gesch\u00e4digt.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":558,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hinterw\u00e4ldlerisch ist das!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":559,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir von der Union fordern deshalb verschl\u00fcsselte Funknetze; denn im Gegensatz zu offenen Netzen sch\u00fctzen sie vor Hackerangriffen, Wirtschaftsspionage und Datenklau.\n\nDieses Thema dr\u00e4ngt. Die bestehende Rechtslage muss den Entwicklungen im Netz angepasst werden.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544143,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":561,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erg\u00e4nze: Internetkriminelle d\u00fcrfen sich nicht l\u00e4nger hinter den Inhabern von WLAN-Anschl\u00fcssen vor Strafverfolgung verstecken k\u00f6nnen. Deswegen ist die Bundesregierung gefordert, z\u00fcgig ihren Gesetzentwurf vorzulegen. Wir sagen: Unsere Netzpolitik ist vorausschauend und auch verantwortungsvoll. Wir m\u00fcssen alle rechtlichen Seiten pr\u00fcfen, und zwar zusammen mit allen betroffenen Ressorts. Das unterscheidet uns von Ihnen, Herr Notz, da Sie mit Ihrem Antrag im Grunde einen Schnellschuss vorlegen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544145,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":563,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und vom Bundesrat!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":564,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen lieber darauf, zusammen mit allen beteiligten Akteuren einen ausgewogenen, umfassenden Gesetzentwurf zu erarbeiten. Ob Rechteinhaber, Internetprovider, Anschlussinhaber oder WLAN-Nutzer, sie alle m\u00fcssen in einem Entwurf gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt werden. Doch Ihr Entwurf von den Gr\u00fcnen und den Linken geht zulasten der Rechteinhaber und insgesamt zulasten der Datensicherheit. Wir von der Union halten fest: Das geistige Eigentum muss gesch\u00fctzt werden. Es darf keinen Freifahrtschein f\u00fcr Urheberrechtsverletzungen geben. Das ist gerade f\u00fcr den Forschungs- und Wissenschaftsstandort Deutschland au\u00dferordentlich wichtig.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544148,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":566,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein wichtiger Aspekt beim Thema St\u00f6rerhaftung ist au\u00dferdem die digitale Kompetenz der Nutzer. J\u00fcngsten Studien zufolge ist der Digitalisierungsgrad in Deutschland nur auf mittlerem Niveau. Da m\u00fcssen wir ansetzen. Wir stehen in der Verantwortung, Internetnutzer aufzukl\u00e4ren, damit sie ihren digitalen Umgang sicherer gestalten. Wir m\u00fcssen die digitale Bildung und den verantwortungsbewussten Umgang mit IT-Systemen in allen Altersstufen f\u00f6rdern. Schlie\u00dflich sind in unserer heutigen Welt unsere Daten unser h\u00f6chstes Gut.\n\nEs wird schon seit Jahren gefordert, auch im Deutschen Bundestag den Internetzugang auf WLAN-Technik auszuweiten.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":567,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allerdings!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":568,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen doch, dass hier im Regierungsviertel nicht nur Mobiltelefone, sondern auch WLAN-Netze extrem abh\u00f6rgef\u00e4hrdet sind.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":569,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist der Status quo! Geht ohne WLAN!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":570,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher bedarf auch dieses Thema, Herr Notz, einer umsichtigen Debatte.\n\nGenauso muss uns bewusst sein, dass die sichere Vernetzung eine wesentliche Grundlage f\u00fcr unseren wirtschaftlichen Erfolg ist. Unser Ziel ist die bestm\u00f6gliche IT-Sicherheit zum Schutz unserer Unternehmen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":571,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einfach abschalten! Gar kein Internet!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":572,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu haben wir ein Projekt, das wir als Leuchtturmprojekt herausstellen, n\u00e4mlich das Zukunftsprojekt Industrie 4.0, das aufzeigt, dass unsere Leitbranchen nur durch weltweite Vernetzung, Digitalisierung und Internet international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544156,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":574,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass wir durch falsche oder \u00fcbertriebene Sicherheitsbedenken Furcht vor Big Data und der Digitalisierung entwickeln; denn dann werden wir, wie unsere Bundeskanzlerin in diesem Jahr auf dem IT-Gipfel vortrefflich formulierte, nicht zu den Wertsch\u00f6pfungsketten vorsto\u00dfen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":575,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das unterscheidet uns von den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":576,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geplante IT-Sicherheitsgesetz zielt daher auf die richtige Balance zwischen Schutz und Umsetzbarkeit von Sicherheitsstandards ab.\n\nIch komme zu einem weiteren Aspekt, den der Gesetzentwurf der Opposition vernachl\u00e4ssigt, Herr Notz. Sie haben n\u00e4mlich v\u00f6llig vergessen, dass die Haftungsfrage im europ\u00e4ischen Kontext zu sehen ist. Ihr Entwurf verkennt die Tatsache, dass wir es beim Internet mit einem globalen Netz zu tun haben. Alle \u00c4u\u00dferungen, die Sie hier gemacht haben, waren lediglich auf nationale Themen fokussiert.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":577,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Bemerkung oder Zwischenfrage von Konstantin von Notz?","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":578,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlich gern.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":579,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":580,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. Das ist nett. Ich mache es auch kurz, und ich habe mich nur gemeldet, weil Sie mich jetzt dreimal darauf angesprochen haben.\n\nWissen Sie denn, was die E-Commerce-Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union besagt? Ihre Unterscheidung zwischen \u00f6ffentlichem Hotel-WLAN und privatem WLAN kommt darin \u00fcberhaupt nicht vor. Gerade weil Sie europ\u00e4isch denken m\u00fcssen, m\u00fcssen Sie freie WLAN-Netze gew\u00e4hrleisten. Das tun Sie aber nicht. Sie regieren jetzt schon so viele Jahre; das sage ich gerade in Richtung der Union. Es ist hinterw\u00e4ldlerisch, dass in Deutschland diese Regelung noch existiert; vom Bundestag will ich gar nicht reden. In vielen anderen L\u00e4ndern ist das nicht der Fall. So k\u00f6nnen Sie nicht argumentieren. Mit Europa brauchen Sie gar nicht zu kommen; das geht genau in die andere Richtung.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544164,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":582,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr von Notz, wir sind uns sicherlich einig, dass wir dann, wenn wir nationale Angelegenheiten durchdenken, als Erstes nat\u00fcrlich den europ\u00e4ischen Markt und dann auch den internationalen Markt in den Blick nehmen m\u00fcssen. Das hei\u00dft im Klartext f\u00fcr unsere Software- und IT-Branche, dass nationale Vorgaben uns auf internationalen M\u00e4rkten im Grunde genommen hemmen.\n\nSie haben die europ\u00e4ische E-Commerce-Richtlinie angesprochen.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":583,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":584,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo befindet die sich zurzeit? Wir erwarten jetzt - dabei ist mit \u201ejetzt\u201c eher gemeint: in ein bis zwei Jahren -, dass der EuGH zu einer Rechtsprechung kommt und uns auf diese Weise hilfreiche Vorgaben gibt.\n\nEs bleibt dabei: Es ist nicht im Interesse deutscher Unternehmungen, wenn wir auf nationalem Feld voranmarschieren; wir m\u00fcssen es europ\u00e4isch und international anpacken.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544168,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":586,"sitzung":67,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haftungsfragen, meine sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen in der digitalen Welt auf internationaler Ebene gel\u00f6st werden. Sie d\u00fcrfen nicht bei kleinen nationalen Regelungen enden und einer Umsetzung des europ\u00e4ischen digitalen Binnenmarkts vorgreifen.\n\nIch wiederhole es gern: Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof besch\u00e4ftigt sich mit dieser Haftungsproblematik. Sein Urteil wird zur Kl\u00e4rung der Rechtslage beitragen.\n\nDar\u00fcber hinaus - das ist nicht im engeren Zusammenhang damit zu sehen, aber im weiteren Zusammenhang damit - muss die EU-Datenschutz-Grundverordnung z\u00fcgig verabschiedet werden.\n\nWenn man diese Themen aneinanderreiht, mit einer europ\u00e4ischen Komponente, dann kann auch die nationale Politik hier sinnhaft Vorgaben machen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544170,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":588,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Knoerig. - Letzter Redner in dieser Debatte: Christian Flisek f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544172,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":590,"sitzung":67,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Als 1997 das Informations- und Kommunikationsdienste-Gesetz vom deutschen Gesetzgeber verabschiedet wurde, haben wir tats\u00e4chlich Neuland betreten. Dieses Gesetz war eine -Pioniertat. Es war das erste spezifische Internetgesetz. Man hat damals gleichsam Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr ganz Europa gesetzt - und das, wohlgemerkt, in einer Zeit, als es Google noch nicht gab und jemand wie Mark Zuckerberg mit 13 Jahren vielleicht noch andere Dinge im Kopf hatte als die Gr\u00fcndung von Facebook; von Twitter, -Spotify und Skype ganz zu schweigen.\n\nZehn Jahre lang spiegelte dieses Gesetz die f\u00f6derale Ordnung unseres Landes wider mit dem Nebeneinander von Teledienstegesetz und Mediendienste-Staatsvertrag. Der Bund hat die Regelung der Individualkommunikation f\u00fcr sich reklamiert, die L\u00e4nder haben die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Massenkommunikation f\u00fcr sich beansprucht. Dieses Nebeneinander und die daraus resultierenden Abgrenzungsschwierigkeiten waren eher eine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme f\u00fcr Rechtswissenschaftler; es war keine vern\u00fcnftige Regelung.\n\nSeit 2007 werden die Regelungen zu diesem Bereich im Wesentlichen im Telemediengesetz zusammengefasst. Dieses Gesetz regelt die Anbieterkennzeichnung, die Informationspflichten, den bereichsspezifischen Datenschutz f\u00fcr das Internet und eben auch die Providerhaftung.\n\nWesentliche Weichenstellungen bei der Providerhaftung haben sich somit seit 1997 eigentlich nicht ver\u00e4ndert. Die Rechtsprechung hat darauf aufgebaut und die Grunds\u00e4tze weiterentwickelt. Das wurde in der heutigen Debatte auch schon angesprochen. Was sich allerdings ver\u00e4ndert hat, ist die technische Entwicklung. Durch leistungsf\u00e4hige, vor allen Dingen mobile Endger\u00e4te ist der Bedarf an WLANs, in die wir uns \u00fcberall einschalten k\u00f6nnen, gestiegen. Auch das Nutzerverhalten hat sich weiterentwickelt. Streaming mag hier als ein Stichwort gen\u00fcgen.\n\nAuf diese Entwicklung hat sich die Koalition eingelassen. Sie hat sich vorgenommen, hierauf angemessen zu reagieren. Wir wollen ein mobiles Internet in ganz Deutschland f\u00fcr jedermann verf\u00fcgbar machen. Wir wollen das Potenzial lokaler WLANs nutzen, vor allem deswegen, weil wir dies als einen ganz wesentlichen Beitrag zum digitalen Fortschritt in Deutschland sehen. Ich bin dem Kollegen Held dankbar, dass er Passau als Beispiel zitiert hat. Danke f\u00fcr diesen Werbeblock. Das ist nat\u00fcrlich ein sch\u00f6nes Beispiel f\u00fcr die funktionierende und historisch gewachsene pf\u00e4lzisch-bayerische Freundschaft.\n\nZu dem notwendigen Breitbandausbau geh\u00f6rt auch eine Novellierung des Telemediengesetzes. Das eine hat mit dem anderen viel zu tun. Wir werden die Haftungsregelungen so ausgestalten, dass der Betrieb eines WLANs nicht zu einem unkalkulierbaren Haftungsrisiko wird, aber auch nicht zu einer Einladung zu massenhaften Rechtsverletzungen. Ber\u00fccksichtigt man dann noch, dass eine freie und unbeobachtete Kommunikation Verfassungsrang hat, dann gen\u00fcgen, glaube ich, diese wenigen Aussagen, um das sehr komplexe Problemfeld zu skizzieren und deutlich zu machen. Wir werden als Gro\u00dfe Koalition auf einen angemessenen Ausgleich der Interessen aller Beteiligten hinarbeiten. Die Nutzer spielen hier eine wesentliche Rolle, die WLAN-Betreiber, aber eben auch die Rechteinhaber.\n\nLieber Konstantin von Notz, bis zu Ihrer Rede h\u00e4tte ich eigentlich vorgehabt, auch die Gr\u00fcnen f\u00fcr diesen konstruktiven Beitrag zur Debatte zu loben. Die einleitende Rede war dann weniger konstruktiv.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":591,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ehrt mich, Herr Flisek!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":592,"sitzung":67,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich betone aber ausdr\u00fccklich, dass ein solcher Beitrag von uns ernst genommen wird, weil er - darauf wurde ja bereits vom Kollegen Held hingewiesen - eben mitten aus der Zivilgesellschaft stammt.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":593,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der war sehr viel konstruktiver als Sie jetzt!","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":594,"sitzung":67,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, dass ich mit diesem Lob durch die Blume deutlich gemacht habe, dass wir diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen werden, schlicht und ergreifend deshalb, weil wir in der Gro\u00dfen Koalition einen eigenen erarbeiten werden, der noch einige weitere Aspekte, die dringend notwendig sind, ber\u00fccksichtigt und genau f\u00fcr diesen angemessenen Ausgleich der Interessen aller Beteiligten steht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544178,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":596,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Damit schlie\u00dfe ich diese Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3047 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Es gibt aber einen Streit \u00fcber die Federf\u00fchrung. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir jetzt entscheiden.\n\nDie Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie, die Fraktionen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist trotz Zustimmung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Linken mit der Mehrheit von CDU\/CSU und SPD abgelehnt.\n\nWir m\u00fcssen jetzt aber trotzdem \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser \u00dcberweisungsvorschlag mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Linken angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 24 a und 24 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung -eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur -Umsetzung von Empfehlungen des NSU--Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundestages\n\nDrucksache 18\/3007\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), Luise Amtsberg, Kai Gehring, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHasskriminalit\u00e4t wirkungsvoll statt symbolisch verfolgen\n\nDrucksache 18\/3150\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort Bundesminister Heiko Maas f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544180,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Telemediengesetz - St\u00f6rerhaftung","top_id":14130,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544181,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":67,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Vor einer Woche haben wir hier an die Aufdeckung der Verbrechen des sogenannten Nationalsozialistischen Untergrundes erinnert. Wir waren uns dabei einig, dass wir aus der Mordserie und aus den Fehlern, die bei ihrer Aufkl\u00e4rung gemacht worden sind, die richtigen Konsequenzen ziehen m\u00fcssen.\n\nMit dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf setzen wir die Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses zur Zust\u00e4ndigkeit des Generalbundesanwalts um und \u00e4ndern das Strafgesetzbuch. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt zwei Teile, mit denen wir die unterschiedlichen Lehren, die wir aus dem Geschehenen gezogen haben, abbilden wollen.\n\nDer erste Teil erweitert den Spielraum des Generalbundesanwaltes. Er soll die Ermittlungen in Zukunft schon dann an sich ziehen k\u00f6nnen, wenn eine Tat besondere Bedeutung und objektiv staatsschutzfeindlichen Charakter hat. Bislang ging das nur, wenn zus\u00e4tzlich auch noch feststand, dass der T\u00e4ter eine staatsschutzfeindliche Zielvorstellung hatte. Das ist zu Beginn der Ermittlungen aber oft noch gar nicht bekannt. Deshalb wollen wir das \u00e4ndern. Wir wollen so sicherstellen, dass der Generalbundesanwalt fr\u00fchzeitig eingeschaltet wird, wenn es um rassistische Taten geht, wie es bei denen des NSU der Fall gewesen ist. Der Gesetzentwurf stellt au\u00dferdem klar, dass gerade bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden F\u00e4llen mit Staatsschutzbezug eine Zust\u00e4ndigkeit des Generalbundesanwalts gegeben sein kann.\n\nAus den Vers\u00e4umnissen bei den Ermittlungen zum NSU haben wir vor allen Dingen eines gelernt: Durch das Nebeneinander verschiedener Untersuchungen k\u00f6nnen wertvolle Informationen verloren gehen, weil der eine nicht wei\u00df, was der andere bereits herausgefunden hat. Um genau das zu verhindern, wollen wir in diesen F\u00e4llen eine zentrale Ermittlungst\u00e4tigkeit bei den Experten des Generalbundesanwalts m\u00f6glich machen. Der Wechsel des Bundeslandes darf nicht mehr dazu f\u00fchren, dass sich T\u00e4ter der Strafverfolgung entziehen k\u00f6nnen. Auch das ist eine Lehre aus den Geschehnissen, und wir ziehen jetzt die Konsequenzen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544182,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544183,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":67,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der zweite Teil des Gesetzentwurfs befasst sich mit der sogenannten Hasskriminalit\u00e4t. Wir stellen im Strafgesetzbuch nun ausdr\u00fccklich klar: Bei der Festsetzung der Strafe sind auch rassistische, fremdenfeindliche oder sonstige menschenverachtende Beweggr\u00fcnde des T\u00e4ters zu ber\u00fccksichtigen. Dadurch soll die Bedeutung dieser Motive f\u00fcr die Strafzumessung der Gerichte hervorgehoben werden. Damit bezwecken wir aber vor allen Dingen, dass Staatsanwaltschaft und Polizei ihre Ermittlungen von vornherein auch auf solche Motive erstrecken. Die Taten rechter Gewaltt\u00e4ter k\u00f6nnen so k\u00fcnftig nicht mehr als Kneipenschl\u00e4gereien, Nachbarschaftskonflikte oder Jugends\u00fcnden abgetan werden. Wir erhoffen uns davon, dass bereits bei der Ermittlung der Fokus darauf gelegt wird, ob Taten vorliegen, die m\u00f6glicherweise einen rassistischen Hintergrund haben.\n\nDer Untersuchungsausschuss hat festgestellt, dass das oft halbherzige Vorgehen der Ermittlungsbeh\u00f6rden im Fall des NSU, aber auch das Vorgehen der Justiz in den 90er-Jahren die rechte Szene in dieser Zeit sogar radikalisiert hat. Das galt ganz besonders f\u00fcr das NSU-Trio im Th\u00fcringer Heimatschutz.\n\nSolchen Entwicklungen wird der Staat in Zukunft entschiedener entgegentreten, entgegentreten m\u00fcssen und mit den gesetzlichen Grundlagen, die wir schaffen, auch entgegentreten k\u00f6nnen. Rechte Gewalttaten sollen als das ermittelt und bestraft werden, was sie tats\u00e4chlich sind, n\u00e4mlich besonders verwerfliche Angriffe auf schutzbed\u00fcrftige Opfer und auf unsere offene Gesellschaft insgesamt gerichtete Gewalttaten. Deshalb ist diese \u00c4nderung bitter notwendig.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544184,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544185,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":67,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das sind - daraus mache ich gar keinen Hehl - kleine Schritte auf dem Weg zu einer verbesserten Aufkl\u00e4rung solcher Taten, auch von Hassverbrechen und insbesondere solch abscheulicher Hassverbrechen wie die, die wir heute dem sogenannten NSU zuschreiben k\u00f6nnen. Ich glaube dennoch: Jeder einzelne Schritt, auch wenn es nur ein kleiner ist, ist wichtig, wenn wir unser Ziel, daf\u00fcr zu sorgen, dass so etwas nicht noch einmal vorkommen kann, erreichen wollen.\n\nHalit Yozgat ist am 6. April 2006 in Kassel erschossen worden. Als er erschossen wurde, war sein Vater -Ismail ganz in seiner N\u00e4he. Er wollte ihn nachmittags hinter dem Tresen des Internetcaf\u00e9s abl\u00f6sen, das die Familie betrieb. Als Ismail Yozgat ankam, lag sein Sohn bereits im Sterben. Bis die Hintergr\u00fcnde dieser Tat f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter endlich gekl\u00e4rt waren, stand Ismail Yozgat, der Vater, auch selbst lange im Fokus der Ermittlungen. Er hatte seinen Sohn verloren und wurde nun auch noch zum Verd\u00e4chtigen gestempelt. Trotzdem sagte und sagt Ismail Yozgat, sein Vertrauen in die deutsche Justiz sei immer gro\u00df gewesen und es bleibe gro\u00df. Meine Damen und Herren, ich finde, wir m\u00fcssen nun alles tun, um dieses gro\u00dfe Vertrauen in unsere Justiz zu rechtfertigen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544186,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544187,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":67,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieser Gesetzentwurf ist ein Baustein daf\u00fcr. Das ist ein Baustein, um aus einem nachl\u00e4ssigen wieder einen wehrhaften Staat zu machen. Das sind wir ihm, Ismail Yozgat, und allen Opfern der Verbrechen des NSU bitter schuldig.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544188,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":606,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Martina Renner spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544190,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":608,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kollegen und Kolleginnen! Noch immer ereignen sich t\u00e4glich zwei bis drei politisch rechts motivierte oder rassistisch gepr\u00e4gte Gewalttaten in Deutschland. Daran hat sich nach der Selbstenttarnung des Nationalsozialistischen Untergrunds \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. Im Gegenteil: Wie aus der Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine Anfrage meinerseits hervorgeht, haben die Polizeien der L\u00e4nder seit dem 4. November 2011 \u00fcber 200 rechte Straf- und Gewalttaten registriert, mit denen die T\u00e4ter sich explizit und f\u00fcr alle erkennbar offen und positiv auf den NSU beziehen und seine rassistischen Morde und Anschl\u00e4ge verherrlichen.\n\nEinige Beispiele f\u00fcr rassistische Gewalttaten aus den letzten Monaten: Ende September wird ein syrischer Arzt in L\u00f6\u00dfnig bei Leipzig von einem maskierten Mann mit einem Baseballschl\u00e4ger angegriffen und rassistisch beleidigt. Mitte Juli schlagen und bedrohen in Gardelegen ein Dutzend Neonazis, die T-Shirts mit der Aufschrift \u201eKameradschaft Kommando Werwolf\u201c trugen, eine Wirtin, die \u00f6ffentlich Fl\u00fcchtlinge unterst\u00fctzt.\n\nOb die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, die rassistische und politisch rechte Motivation dieser Taten erkennen und vor Gericht angemessen w\u00fcrdigen werden, ist leider vollst\u00e4ndig offen. Daran wird auch der vorgelegte Gesetzentwurf \u00fcberhaupt nichts \u00e4ndern. Denn die vom Bundesjustizministerium vorgeschlagene \u00c4nderung des \u00a7 46 StGB ist inhaltlich beliebig und viel zu weit gefasst. Sie verfehlt das Ziel und beschr\u00e4nkt sich auf eine gef\u00e4hrliche Symbolpolitik.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544192,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":610,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon nach der jetzigen Fassung von \u00a7 46 StGB sind Richter und Staatsanw\u00e4lte gehalten, die Tatmotivation bei der Strafzumessung zu ber\u00fccksichtigen. Sie machen dies aber vor allem bei rassistisch motivierten Gewalttaten in der Regel nicht, wie nicht zuletzt die skandal\u00f6sen Urteile zu rassistischen Angriffen in Pirna und Bernburg eindr\u00fccklich gezeigt haben.\n\nRichter und Staatsanw\u00e4lte, die in F\u00e4llen von rechter Gewalt keine rassistische Tatmotivation anerkennen, weil der Angriff, wie sie sagen, spontan und unter Alkoholeinfluss erfolgt sei, werden auch in Zukunft am Kern des Problems vorbeigehen: Rassismus ist eine Haltung, die sich in unterschiedlichster Form und bei unterschiedlichen Gelegenheiten gewaltf\u00f6rmig Bahn bricht. Deshalb sagen wir: Dieser Gesetzentwurf ist verfehlt.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544194,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":612,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch der erleichterten \u00dcbernahme von Verfahren durch die Generalbundesanwaltschaft stehen wir skeptisch gegen\u00fcber. Was n\u00fctzt diese Ma\u00dfnahme, wenn zum Beispiel in F\u00e4llen von 23 Brandanschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte, die in den ersten drei Quartalen dieses Jahres gez\u00e4hlt wurden, die Generalbundesanwaltschaft in keinem einzigen Fall t\u00e4tig geworden ist, obwohl sie die \u00dcbernahme der Ermittlungen gepr\u00fcft hat? Ich sage dazu: Wir brauchen eine inhaltliche Neujustierung in Bezug darauf, wie Justiz mit rechtsextremer und rassistischer Gewalt umgeht, und keine symbolische Gesetzes\u00e4nderung.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544196,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":614,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"An anderer Stelle hinkt die Bundesregierung weiter bei der Umsetzung der Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses hinterher, n\u00e4mlich bei der Forderung, dass zuk\u00fcnftig bei allen Gewalttaten gegen Migrantinnen und Migranten auch Rassismus als Tatmotiv mitermittelt werden muss. Daf\u00fcr hat der Untersuchungsausschuss eine \u00c4nderung der sogenannten RiStBV vorgeschlagen. Im Sommer sollte hierzu eine Abstimmung in der Justizministerkonferenz stattfinden. Nun ist es Herbst, und diese wirklich dringende Vorgabe l\u00e4sst immer noch auf sich warten. Wir unterst\u00fctzen deshalb ausdr\u00fccklich den Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, der sich dieser Thematik annimmt.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544198,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":616,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Unsere Forderungen nach Umsetzung der gemeinsam beschlossenen Empfehlungen aus den NSU-Untersuchungsaussch\u00fcssen gehen aber weiter. Die Untersuchungsaussch\u00fcsse haben deutlich gemacht, dass institutioneller Rassismus die polizeilichen Ermittlungen zur Ceska-Mordserie sowohl im Umgang mit den Angeh\u00f6rigen gepr\u00e4gt als auch bei der Suche nach den T\u00e4tern massiv behindert hat. Wir fordern eine umfassende Studie, die nach Rassismus im Polizeiapparat fragt und uns endlich verl\u00e4ssliche Zahlen gibt, damit die Debatte insbesondere bei denen, die dieses Ph\u00e4nomen negieren, auf sachliche Grundlagen gestellt werden kann. Das Gleiche gilt \u00fcbrigens f\u00fcr die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Einrichtung von unabh\u00e4ngigen Polizeibeschwerdestellen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544200,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":618,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch ein paar Worte zum Bundesprogramm. Auch bei der Umsetzung der dringend empfohlenen Unterst\u00fctzung der Projekte gegen Rechtsextremismus ist die Koalition, so sagen wir, auf halber Strecke stehen geblieben. Statt die Mittel auf 50 Millionen Euro zu erh\u00f6hen, fehlen jetzt immer noch 10 Millionen Euro. Das macht sich vor allem im Westen bemerkbar, wo beispielsweise in Baden-W\u00fcrttemberg, Niedersachsen und Hessen immer noch spezialisierte Opferberatungsstellen fehlen.\n\nAuch wenn der Haushaltsausschuss in letzter Minute das F\u00f6rderprogramm auf 40 Millionen Euro aufgestockt hat, entspricht dies meiner Meinung nach keineswegs den Schlussfolgerungen, die wir aus dem NSU-Komplex ziehen: Mit den Erh\u00f6hungen sollen n\u00e4mlich in Zukunft auch noch Salafismus und Islamismus als Schwerpunkte bearbeitet werden. Ich bin durchaus der Meinung, dass Salafismus und Islamismus ein dr\u00e4ngendes Problem sind. Allerdings ben\u00f6tigt die Auseinandersetzung damit ein eigenes differenziertes Programm.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544202,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":620,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Lehren aus dem NSU-Komplex zu ziehen, bedeutet eine verst\u00e4rkte gesamtgesellschaftliche Auseinandersetzung mit Rassismus auf allen Ebenen, auch in den Institutionen. Ein antiextremistischer Gemischtwarenladen wird diesem Problem keineswegs gerecht werden.\n\nWir hatten versucht, zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge in die heutige Debatte einzubringen. Mit dem einen wollten wir die Aufstockung der Mittel f\u00fcr das Bundesprogramm auf 50 Millionen Euro erreichen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":621,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, Sie denken an die vereinbarte Redezeit!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":622,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay. - Mit dem anderen wollten wir uns f\u00fcr ein humanit\u00e4res Bleiberecht f\u00fcr die Opfer rassistischer Gewalt engagieren. Beides durfte der Beratung heute nicht beigef\u00fcgt werden. Wir bedauern das sehr und glauben, dass diese Entscheidung der Sache schadet und allein parteipolitisch motiviert ist. Das tut der Auseinandersetzung mit dem NSU-Komplex nicht gut.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544206,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":624,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Volker Ullrich.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544208,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":626,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vor zehn Tagen hat der Deutsche Bundestag in einer w\u00fcrdigen Debatte des dritten Jahrestages der Aufkl\u00e4rung der Terrorzelle des Nationalsozialistischen Untergrunds gedacht. Das Gebot der Stunde ist nicht nur die weitere Aufkl\u00e4rung der noch offenen Fragen, sondern auch ein entschiedenes und entschlossenes Handeln. Das bedeutet f\u00fcr uns die Abarbeitung der 47 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses. Das sind wir uns, das sind wir den Opfern schuldig.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544210,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":628,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Gesetzentwurf der Bundesregierung tr\u00e4gt dieser Verpflichtung Rechnung. Mit dem Gesetzentwurf werden im Bereich der Justiz und Strafverfolgung zwei -wesentliche Anker gesetzt, die vielleicht nicht die Welt ver\u00e4ndern, die aber im Zusammenspiel der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und auch bei der Bemessung der Strafe die notwendigen Akzente setzen, um vergleichbare Sachverhalte zuk\u00fcnftig zu verhindern.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":629,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verbrechen!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":630,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir \u00e4ndern die Zust\u00e4ndigkeit des Generalbundesanwalts in Staatsschutzsachen. Das ist eine sensible Materie. Denn es geht hier nicht nur um die Frage, wof\u00fcr der Generalbundesanwalt zust\u00e4ndig ist, sondern es handelt sich auch um eine Frage im Kernbereich des Verh\u00e4ltnisses zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern. Die L\u00e4nder sind nach unserem Grundgesetz grunds\u00e4tzlich auch zur Verfolgung und Aburteilung von Strafsachen zust\u00e4ndig. Der Bund hat nur eine sehr begrenzte Zust\u00e4ndigkeit, die er vor dem Hintergrund unseres Verfassungsgef\u00fcges sehr sensibel und zur\u00fcckhaltend wahrzunehmen hat. Dennoch sind die hier vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen vor dem Hintergrund unserer Verfassungsordnung notwendig. Ja, ich meine, sie sind auch geboten.\n\nDie Frage der Zust\u00e4ndigkeit des Generalbundesanwalts bei Staatsschutzsachen darf sich zuk\u00fcnftig nicht mehr stellen, wenn die Straftaten \u201ebestimmt und geeignet sind\u201c. Denn im Untersuchungsausschuss ist zu Recht festgestellt worden, dass die Frage der subjektiven Motivlage des Vorsatzes nur sehr schwer zu bemessen ist. Wenn dann der Generalbundesanwalt im Zweifel, weil diese subjektiven Umst\u00e4nde nicht vorhanden sind, auf seine M\u00f6glichkeiten verzichtet, dann ist der Staat vielleicht nicht so wehrhaft, wie er tats\u00e4chlich sein m\u00fcsste. Deswegen ist es richtig, dass zuk\u00fcnftig die objektive Bestimmung einer Tat ausreicht, die Kompetenz des Generalbundesanwalts zu begr\u00fcnden.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544214,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":632,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch richtig, dass die Staatsanwaltschaften der L\u00e4nder zuk\u00fcnftig eine Vorlagepflicht gegen\u00fcber dem Generalbundesanwalt haben. Damit soll sichergestellt werden, dass der Generalbundesanwalt bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Sachverhalten - seien wir ehrlich, Verbrecher und Feinde unserer Freiheit halten sich nicht an L\u00e4ndergrenzen - von sich aus pr\u00fcft, ob seine Kompetenz begr\u00fcndet ist und er mit seinem Apparat und mit seinen M\u00f6glichkeiten die Strafverfolgung an sich zieht.\n\nDas setzt etwas voraus, wor\u00fcber wir in den n\u00e4chsten Jahren sprechen m\u00fcssen, n\u00e4mlich die tats\u00e4chliche F\u00e4higkeit des Generalbundesanwalts als Beh\u00f6rde, diesem erh\u00f6hten Arbeitsaufwand Rechnung zu tragen. Es kann nicht sein, dass wir in einem Gesetzentwurf wohlfeile Worte und mehr Kompetenzen begr\u00fcnden, aber dem Generalbundesanwalt dann nicht die M\u00f6glichkeiten bieten, diese Kompetenzen auszuf\u00fcllen. Deswegen bedeutet eine St\u00e4rkung des Generalbundesanwalts auch eine personelle und sachliche Aufstockung. Anders geht es nicht.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544216,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":634,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die zweite Stufe dieses Gesetzesvorhabens ist ein wichtiger Schritt im Bereich unserer Strafrechtspflege: die Verankerung von rassistischen, fremdenfeindlichen und menschenverachtenden Motiven bei der Strafzumessung.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":635,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gibt es doch schon! Nichts Neues!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":636,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bislang ist im \u00a7 46 des Strafgesetzbuches eine Aufz\u00e4hlung von Motiven spezieller Art nicht zu finden. Es ist ein Paradigmenwechsel in der Systematik des Strafrechts, dass wir von einer allgemeinen Grundlage der Strafzumessung hin zu speziellen Motiven kommen. Auch bislang finden besondere Motive, wenn es um die Schuld geht, schon Ber\u00fccksichtigung. Wir haben im Grunde genommen also keine strafrechtliche, sondern eine rechtspolitische und moralische Regelungsl\u00fccke. Diese schlie\u00dfen wir mit diesem Gesetzentwurf.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544220,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":638,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Strafrecht!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":639,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn hier \u201erassistisch\u201c und \u201efremdenfeindlich\u201c steht und es damit in erster Linie, wie Sie formuliert haben, um die Opfer rechtsextremer Gewalt geht, geht dieser Gesetzentwurf nat\u00fcrlich weiter. Er richtet sich gegen die Feinde unserer Freiheit insgesamt. Er richtet sich gegen Linksextreme. Er richtet sich gegen Dschihadisten, gegen Salafisten, gegen alle, die aus tiefster \u00dcberzeugung unsere Freiheit und andere Menschen angreifen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544223,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":641,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig! Nicht nur gegen die Rechtsextremisten!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":642,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird abzuwarten sein, wie sich die besondere Strafzumessung in der Rechtspraxis bew\u00e4hren wird.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":643,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ullrich, gestatten Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":644,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":645,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, danke. - Wenn Sie sagen: \u201eDa muss das Strafrecht ver\u00e4ndert werden\u201c, meinen Sie damit, dass in dem laufenden Prozess vor dem Oberlandesgericht M\u00fcnchen, wenn es zu einer Verurteilung kommen sollte - das wissen wir ja nicht; wir wollen dem auch nicht vorgreifen -, solche \u00dcberlegungen, die Ihrer Meinung nach derzeit im Gesetz noch nicht hinreichend Ber\u00fccksichtigung finden, bei der Strafzumessung nicht ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden? Das ist nur ein Beispiel; es gibt ja auch viele andere Verfahren, in denen es um \u00e4hnliche Themen und Verbrechen geht. Sind Sie also der Auffassung, dass Motive wie Hass und \u00c4hnliches, die Sie jetzt ins Gesetz aufnehmen wollen, bei der Strafzumessung derzeit nicht ber\u00fccksichtigt werden?","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":646,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich nehme den Verfassungsgrundsatz der Gewaltenteilung ernst. Deswegen werde ich mich als Mitglied des Deutschen Bundestages nicht zu einem laufenden Strafverfahren \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":647,"sitzung":67,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat ja allgemein gefragt!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":648,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie aber allgemein fragen, ob diese Strafbemessungsvorschriften eine Relevanz haben oder nicht, so muss ich Ihnen erwidern, dass Sie nicht ordentlich zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":649,"sitzung":67,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er kann aber lesen!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":650,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe gerade gesagt, dass die Motivlage eines T\u00e4ters schon nach dem jetzigen \u00a7 46 Strafgesetzbuch Ber\u00fccksichtigung findet und finden muss,","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":651,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber warum wird es nicht gemacht? Es wird ja nicht gemacht!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":652,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass es hier aber um die rechtspolitische und moralische Grundsatz- und Wertentscheidung des Gesetzgebers geht, besondere Motive in Worte zu fassen,","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":653,"sitzung":67,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wei\u00dfe Salbe","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":654,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um damit die Wertentscheidung, die der Gesetzgeber getroffen hat, deutlich zu machen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544238,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":656,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf abschlie\u00dfend sagen: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass diese \u00c4nderung des \u00a7 46 Strafgesetzbuch so formuliert und von der Rechtspraxis so gelebt wird, dass die Vertreter unserer rechtsprechenden Gewalt revisionsfeste Urteile schreiben k\u00f6nnen. Es darf nicht so sein, dass wir Gutes gewollt, letzten Endes aber f\u00fcr eine schwierige Situation gesorgt haben.\n\nAber abgesehen von der Frage einer rechtlichen \u00c4nderung ist es wichtig, dass wir insgesamt das Bewusstsein eines demokratischen und wehrhaften Rechtsstaates pflegen und dass wir alle aufgerufen sind, daf\u00fcr einzutreten, dass Unrecht dem Recht weicht, dass die Menschenw\u00fcrde und der demokratische Rechtsstaat in keiner Sekunde und bei keiner Gelegenheit zur Diskussion gestellt werden.\n\nDas ist die wichtigste Botschaft dieses Gesetzentwurfes. Deswegen lassen Sie uns mit diesen Grundlagen gemeinsam in die Beratung gehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544240,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":658,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Kollegin Monika Lazar spricht als N\u00e4chste f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":659,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Auffliegen des NSU setzte viele Aktivit\u00e4ten in Gang: Untersuchungsaussch\u00fcsse tagten, Aktenberge wurden angeh\u00e4uft, und parlamentarische Beschl\u00fcsse wurden gefasst. Die rechtsterroristischen Morde haben Staat und Gesellschaft aufger\u00fcttelt - f\u00fcr die Opfer und ihre Angeh\u00f6rigen leider zu sp\u00e4t. Hat all die Gesch\u00e4ftigkeit dazu gef\u00fchrt, dass potenzielle Opfer in Zukunft wirksamer vor rassistischer Gewalt gesch\u00fctzt sind? Werden die Missst\u00e4nde in den staatlichen Strukturen, die das Fiasko erm\u00f6glichten, beseitigt? Nun, damit stehen wir erst ganz am Anfang.\n\nGerade j\u00e4hrte sich die NSU-Selbstenttarnung zum dritten Mal. Wir gedachten vor wenigen Tagen der Opfer, w\u00e4hrend die Angeh\u00f6rigen bis heute vergebens auf die l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung warten, die ihnen einst auch Kanzlerin Merkel versprach. Weder wurde die Vernetzung des NSU umfassend offengelegt, noch das gravierende Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden konsequent geahndet. Im Fokus steht das Fehlverhalten einzelner Bediensteter, aber nicht der strukturelle Rassismus, der das Klima f\u00fcr solche Ermittlungsfehler schafft und verst\u00e4rkt.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544243,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":661,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Rassismus zerst\u00f6rt unseren gesellschaftlichen Zusammenhalt. Wir m\u00fcssen ihn deshalb auf allen Ebenen bek\u00e4mpfen.\n\nNun legt die Bundesregierung diesen Gesetzentwurf vor, in dem unter anderem auf ein h\u00e4rteres Durchgreifen gegen\u00fcber T\u00e4tern von Hasskriminalit\u00e4t gesetzt wird. In \u00a7 46 Absatz 2 des Strafgesetzbuches sollen die Tatmotive \u201erassistisch\u201c, \u201efremdenfeindlich\u201c und \u201emenschenverachtend\u201c k\u00fcnftig explizit benannt und bei der Strafzumessung st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.\n\nL\u00e4ngere Haftstrafen h\u00e4tten dann eine abschreckende Wirkung und dies wiederum w\u00fcrde zu weniger Opfern f\u00fchren, so in etwa hat sich das Justizminister Maas wohl gedacht. Au\u00dferdem sollen die Staatsanwaltschaften bestimmte Tatmotive mehr beachten. Die Vorschl\u00e4ge allerdings gehen am Kern des Problems vorbei; denn wenn bereits bei der polizeilichen Erfassung rassistische Tatmotive unerkannt bleiben, k\u00f6nnen diese sp\u00e4ter auch bei der Strafzumessung keine Ber\u00fccksichtigung finden.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544245,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":663,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zudem ist es so, dass viele Straftaten erst in den Statistiken der zivilgesellschaftlichen Opferberatungsstellen als Hasskriminalit\u00e4t sichtbar gemacht werden. Deren Zahlen liegen regelm\u00e4\u00dfig h\u00f6her als die der offiziellen Polizeistatistik. Ein solches Erfassungsdefizit ist aber kein Problem der geltenden Rechtslage und l\u00e4sst sich auch nicht mit der geplanten Paragrafenkosmetik \u00e4ndern.\n\nWer etwas anwenden soll, muss daf\u00fcr sensibilisiert werden. Die verschiedenen Formen von Hassdelikten m\u00fcssen in Aus- und Fortbildungen vermittelt werden, damit die staatlichen Beh\u00f6rden und diejenigen, die dort arbeiten, damit umgehen k\u00f6nnen. Menschenrechtsarbeit und interkulturelle Bildung sind wichtig, und der Nachholbedarf ist leider nach wie vor gro\u00df.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544247,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":665,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"In unserem gr\u00fcnen Antrag zur Bek\u00e4mpfung der Hasskriminalit\u00e4t betonen wir die Bedeutung einer konsequenten Ermittlung der Motive und der Verfolgung von Hasskriminalit\u00e4t. Sie richtet sich nicht nur gegen die einzelnen Menschen. Das Opfer wird aufgrund seiner tats\u00e4chlichen oder zugeschriebenen Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten Gruppe angegriffen. Besonders oft werden Menschen aufgrund der ethnischen Herkunft, sexuellen Orientierung oder Geschlechtsidentit\u00e4t, der Religion oder Weltanschauung oder einer Behinderung zum Ziel von Hassverbrechen. Auch diese Motive geh\u00f6ren unbedingt bei der rechtspolitischen Pr\u00e4zisierung in den Blick.\n\nIn einer Pressemitteilung des Lesben- und Schwulenverbandes vom heutigen Tag wird darauf verwiesen, dass es hier eine Regelungsl\u00fccke gibt. Zudem gibt es weitere Kriterien, die von einer Expertenkommission hinsichtlich ihrer Ber\u00fccksichtigung gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr Geschlecht, Alter, politische Einstellung und den sozialen Status in Bezug auf Wohnungslose und andere offenkundig sozial Ausgegrenzte.\n\nAlle genannten Kriterien sind Formen von gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit. Ohne einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz kann eine Auseinandersetzung nicht gelingen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544249,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":667,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Beitrag zur umfassenden Pr\u00e4vention ist auch die St\u00e4rkung des Bundesprogramms gegen Rechtsextremismus. Schon mehrfach jammerte Ministerin Schwesig \u00f6ffentlich, dass sie mehr Geld f\u00fcr ihr neues Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c braucht. In der Regierung konnte sie sich allerdings nicht durchsetzen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":668,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir diskutieren hier \u00fcber den Justizbereich, Frau Kollegin! K\u00f6nnen Sie mal zur Sache sprechen? Es geht um das BMJ!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":669,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist keine Haushaltsberatung!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":670,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich habe f\u00fcnf Minuten zu Ihrem Gesetzentwurf gesprochen. Ich nehme an, dass Ihnen, jedenfalls den Kolleginnen und Kollegen der SPD, das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c am Herzen liegt. Deshalb wollte ich Sie zum Schluss noch loben. Aber Sie haben es wahrscheinlich nicht verdient.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544254,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":672,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir nehmen das Lob sehr gern an, Frau Lazar!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":673,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Schwesig ist doch gar nicht da!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":674,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Frau Schwesig ist nicht da, aber die Mittel f\u00fcr ihr Bundesprogramm wurden gestern in der Bereinigungssitzung zum Haushalt um 10 Millionen Euro erh\u00f6ht. -Zumindest die Kolleginnen und Kollegen der SPD-Bundestagsfraktion haben sich dar\u00fcber gefreut.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544258,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":676,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gr\u00fcne Bundestagsfraktion fordert seit vielen Jahren eine Erh\u00f6hung der Bundesmittel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen gegen Rechtsextremismus und andere Formen gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit auf j\u00e4hrlich mindestens 50 Millionen Euro. Deshalb ist das, auch wenn es noch nicht weit genug geht, ein Schritt in die richtige Richtung. Ich will hier das Positive in den Vordergrund stellen und mich lobend \u00e4u\u00dfern.\n\nIch hoffe, dass die 10 Millionen Euro auch der Opferberatung und den mobilen Beratungsstellen zugutekommen. Denn auch diese tragen dazu bei, Hasskriminalit\u00e4t besser zu erkennen. Dazu geh\u00f6rt auch, sich weiterhin an entsprechenden Aus- und Fortbildungen zu beteiligen. Mir war es jedenfalls wichtig, dass auch dieser Aspekt in dieser Debatte eine Rolle spielt.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544260,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":678,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl spricht jetzt f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544262,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":680,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Lazar, ganz herzlichen Dank f\u00fcr das Lob, das wir sehr gerne entgegengenommen haben.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544264,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":682,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"10 Millionen Euro sind kein Pappenstiel. Dass das Programm jetzt auf mehr als 40 Millionen Euro aufgestockt wird, war gestern ein guter Beschluss. Dar\u00fcber haben wir uns sehr gefreut.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben mit dem Abschlussbericht des NSU-Untersuchungsausschusses im September 2013 50 Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, die die Zustimmung aller Fraktionen im Deutschen Bundestag fanden. Deswegen sind diese Empfehlungen eine gemeinsame Verpflichtung f\u00fcr uns alle im Bundestag.\n\nWir brauchen Reformen - das wurde bereits festgestellt - bei der Polizei, beim Verfassungsschutz und auch bei der Justiz. Heute geht es in unserer Debatte um die Justiz. Justizminister Heiko Maas hat dazu gute und wichtige Vorschl\u00e4ge vorgelegt.\n\nZun\u00e4chst geht es um die Stellung des Generalbundesanwalts. Bei der NSU-Mordserie w\u00e4re, so haben wir im Untersuchungsausschuss festgestellt, eine zentrale \u00dcbernahme durch den Generalbundesanwalt oder auch ein staatsanwaltschaftliches Sammelverfahren nicht nur denkbar, sondern auch erfolgversprechender gewesen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":683,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Und notwendig!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":684,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das w\u00e4re notwendig gewesen. - Die Forderung nach einem zentralen Ermittlungsverfahren wurde auch seitens der Staatsanwaltschaften Rostock und M\u00fcnchen erhoben. Deswegen haben wir uns entschlossen, genau an diesem Punkt anzusetzen und dem Generalbundesanwalt dies zu erm\u00f6glichen. Er hat auch selbst gepr\u00fcft, ob eine \u00dcbernahme des Verfahrens in Betracht kommt. Aber weil daf\u00fcr eine subjektiv staatsschutzfeindliche Zielvorstellung Voraussetzung ist, hat er das abgelehnt. Zu den Details, wie er das gepr\u00fcft hat - n\u00e4mlich leider nur auf Grundlage von Presseberichten -, k\u00f6nnte man durchaus noch etwas anmerken.\n\nAber wir sind jedenfalls zu der Erkenntnis gekommen, dass f\u00fcr die \u00dcbernahme des Verfahrens durch den Generalbundesanwalt ein objektiv staatsschutzfeindlicher Charakter der Tat ausreicht und wir dies nicht zus\u00e4tzlich mit der Voraussetzung einer subjektiv staatsschutzfeindlichen Motivation verbinden d\u00fcrfen. Das regelt der Gesetzentwurf. Au\u00dferdem soll der Generalbundesanwalt bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Straftaten die Verfahren \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, sodass ein Kompetenzgerangel, wie wir es beim NSU erlebt haben, k\u00fcnftig vermieden werden kann. Wir erleichtern die F\u00fchrung eines Sammelverfahrens.\n\nIch finde einen Punkt sehr wichtig, den ich hervorheben m\u00f6chte: Der Generalbundesanwalt wird mit dem Gesetz die M\u00f6glichkeit bekommen, fr\u00fchzeitig in laufende Ermittlungen eingebunden zu werden, wenn es Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass seine Zust\u00e4ndigkeit in Betracht kommt. Das ist eine sehr wichtige \u00c4nderung.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544268,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":686,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich nehme gerne Stellung zu \u00a7 46 Absatz 2 StGB und auch zu dem Vorwurf, es handele sich hierbei um symbolische Gesetzgebung. \u00a7 46 Absatz 2 sieht selbstverst\u00e4ndlich schon jetzt vor, lieber Kollege Str\u00f6bele, dass eine rassistische, rechtsextreme, fremdenfeindliche Motivation strafversch\u00e4rfend beim Strafurteil ber\u00fccksichtigt werden kann. Wir wissen aber, dass das in der Praxis - das wurde hier schon angesprochen - nur in Ausnahmef\u00e4llen geschieht. Die Gerichte ber\u00fccksichtigen diese Motivation h\u00e4ufig nicht.\n\nIch m\u00f6chte den Fall eines Paars aus Hoyerswerda schildern, den ich schon einmal angesprochen habe. Die Polizei in Hoyerswerda hat das Paar aufgefordert, umzuziehen, weil sie das Paar nicht mehr sch\u00fctzen konnte. Die Wohnung des Paars wurde stundenlang von rechtsextremen T\u00e4tern belagert. Das Paar erhielt Todes- und Vergewaltigungsdrohungen. Die T\u00e4ter traten gegen die Wohnungst\u00fcr und sangen Naziparolen. Der Spion wurde zugeklebt. Die T\u00e4ter wurden im Januar 2014 verurteilt. Ihre rechtsextreme Tatmotivation und politische Einstellung wurden nur deshalb ber\u00fccksichtigt, weil die Betroffenen als Nebenkl\u00e4ger im Prozess sehr engagiert auftraten und darauf gedrungen haben.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein weiteres Beispiel nennen, das Sie sicherlich in den Medien verfolgt haben. Eine Familie aus Syrien wurde auf dem Volksfest \u201eEisleber Wiese\u201c brutal zusammengeschlagen. Wir alle haben diesen Fall zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. Teilweise konnte das Leben der Betroffenen nur mit M\u00fche gerettet werden. Die Vorsitzende Richterin fand - das ist ein positives Bei-spiel - bei ihrem Urteil deutliche Worte, hob die fremdenfeindliche Gesinnung der T\u00e4ter hervor und verurteilte sie scharf. Wie wir sehen, gibt es also M\u00f6glichkeiten. Aber wir wollen \u00a7 46 Absatz 2 \u00e4ndern, damit es nicht bei der M\u00f6glichkeit bleibt und dies den Gerichten \u00fcberlassen bleibt - in der Praxis wird eine solche Motivation, wie gesagt, selten strafversch\u00e4rfend gew\u00fcrdigt -, sondern damit es eine Verpflichtung dazu gibt, solche Motivationen strafversch\u00e4rfend zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544270,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":688,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte Folgendes f\u00fcr sehr wichtig - deswegen ist es keine symbolische Gesetzgebung -: Eine solche Klarstellung und Verdeutlichung in \u00a7 46 Absatz 2 wird Auswirkungen auf die strafrechtlichen Ermittlungsverfahren, auf das Vorfeld vor einem strafrechtlichen Urteil, haben.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":689,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Hoffentlich!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":690,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn Polizei und Staatsanwaltschaft sind nat\u00fcrlich ganz anders gehalten, auch in diese Richtung zu ermitteln, wenn sie wissen, dass die Strafgerichte diese Motivation dann strafversch\u00e4rfend ber\u00fccksichtigen. Deshalb ist das eine gute und wichtige \u00c4nderung.\n\nEine letzte Bemerkung zur RiStBV. Ich denke - ich hoffe, dass ich hier im Namen vieler Kolleginnen und Kollegen spreche -, dass die Dienstanweisungen und Ermittlungsrichtlinien f\u00fcr Straf- und Bu\u00dfgeldverfahren nun so ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, wie es der NSU-Untersuchungsausschuss vorgeschlagen hat. Es ist unsere Forderung Nummer eins, dass eine fremdenfeindliche Motivation zwingend gepr\u00fcft werden muss. Wir erwarten mit Spannung, dass sich die Justizministerinnen und Justizminister entsprechend positionieren und einen Beschluss fassen.\n\nIch denke, wir sind auf einem guten Weg. Ich freue mich auf die weitere Umsetzung der Beschl\u00fcsse des NSU-Untersuchungsausschusses.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544274,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":692,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Tankred Schipanski von der CDU\/CSU.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544276,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":694,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als Mitglied des NSU-Untersuchungsausschusses der 17. Legislaturperiode freue ich mich nat\u00fcrlich, dass nunmehr auch das BMJV die Umsetzung der Empfehlungen des Untersuchungsausschusses vorantreibt. Schnell wurde bei unserer Aufkl\u00e4rungsarbeit klar, dass es nicht nur Polizei und Verfassungsschutz sind, die einer kritischen Betrachtung bed\u00fcrfen, sondern allen voran auch die Rolle der Staatsanwaltschaften und der Gerichte.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":695,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":696,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Staatsanwaltschaft als die Herrin des Verfahrens, der bis zur NSU-Aufkl\u00e4rung \u00fcber Zweifel erhabene Generalbundesanwalt und einfachste Anordnungen durch das Gericht im Rahmen klassischer Ermittlungsarbeit, auf allen diesen Feldern mussten wir eklatante M\u00e4ngel feststellen. Ich erinnere mich an den Zeugen Dr. F\u00f6rster, bei dessen Aussage wir fast den Glauben an die Arbeitsweise des GBA verloren haben; Frau H\u00f6gl hat das bereits angesprochen. Ich erinnere mich an die Aussage des Zeugen Staatsanwalt Schultz aus Gera, bei der wir feststellen mussten, dass die Justiz in Th\u00fcringen in den 90er-Jahren absolut \u00fcberfordert war; der Minister hat das bereits angesprochen. Wir haben fraktions\u00fcbergreifend - darauf hat Frau H\u00f6gl zu Recht hingewiesen - Handlungsempfehlungen beschlossen, die auch den Bereich der Justiz betreffen.\n\nEinen Baustein beraten wir heute hier in erster Lesung. Ich sage ganz bewusst: einen Baustein; denn wir wissen um die Ma\u00dfnahmen, die bereits in der letzten Legislatur ergriffen wurden, gerade im Hinblick auf Nummer 15 und Nummer 202 in der RiStBV. Ich denke auch an die Standards, die sich der Generalbundesanwalt f\u00fcr seine Arbeit gegeben hat. Heute erfolgt nun ein n\u00e4chster, aber nicht der letzte Schritt mit Blick auf die Anpassung des Gerichtsverfassungsgesetzes.\n\nMit der vorliegenden Anpassung des GVG wollen wir die Begr\u00fcndung der Zust\u00e4ndigkeit des Generalbundes-anwaltes vereinfachen sowie sicherstellen, dass der GBA fr\u00fchzeitig in laufende Ermittlungen einbezogen wird. Die Anpassung des GVG tut not, weil wir im Rahmen der NSU-Aufkl\u00e4rung praxisnah erlebt haben, dass die Zusammenarbeit zwischen dem GBA und den Staatsanw\u00e4lten eben nicht richtig funktioniert.\n\nEinen eigenen Akzent setzen die Kollegen des Rechtsausschusses, wenn sie nunmehr im Bereich der Strafzumessung \u00fcber die Empfehlung des Untersuchungsausschusses hinausgehen und eine ausdr\u00fcckliche Regelung aufnehmen, um fremdenfeindliche Beweggr\u00fcnde bei einer Tat sch\u00e4rfer zu ahnden.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544280,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":698,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind richtige Schritte, und ich erinnere zugleich daran, dass weitere im Bereich der Justiz umgesetzt werden. Es bedarf sicherlich mit Blick auf den Informationsaustausch zwischen Staatsanwaltschaften und Polizei oder auch im Hinblick auf den Opferschutz weiterer Ma\u00dfnahmen; denn noch heute erleben wir in der Praxis Defizite beim Umgang mit Opfern extremistischer Gewalt. Die Opferberatungsstelle ezra der Evangelischen Kirche in Mitteldeutschland in Neudietendorf hat in diesem Jahr einen Bericht vorgelegt, der aufzeigt, wo noch Handlungsbedarf besteht.\n\nDer Name der Studie \u201eDie haben uns nicht ernst genommen\u201c zeigt exemplarisch, wo in der Praxis noch Optimierungsbedarf bei der Arbeit mit Opfern extremistischer Gewalt vorhanden ist. Da geht es nicht immer um gro\u00dfe Gesetzes\u00e4nderungen, sondern es reicht oftmals schon die Anpassung von Verhaltensrichtlinien oder Belehrungsvorschriften. Dreh- und Angelpunkt ist oftmals diese RiStBV, bei deren Anpassung auch die Bundesl\u00e4nder gefordert sind. Ich gehe davon aus, dass Sie, Herr Minister, regelm\u00e4\u00dfig im Rechtsausschuss \u00fcber die Umsetzung der Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses und auch \u00fcber die Zusammenarbeit mit den Landesjustizministern in diesem Zusammenhang berichten werden.\n\nWir als Parlament bleiben dran, wir machen Druck. Der Bericht der Bundesregierung vom 18. Februar dieses Jahres zum Umsetzungsstand der Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses zeigt einen klaren Fahrplan auf. Wir werden anhand dieses Berichtes sowie anhand der Empfehlungen kontrollieren, inwieweit diese Umsetzung erfolgt. Die Debatte zum dritten Jahrestag der NSU-Aufkl\u00e4rung hat dies, denke ich, hier im Bundestag sehr deutlich gemacht.\n\nIm \u00dcbrigen verbietet sich da jegliche Emp\u00f6rungsrhetorik. Noch nie haben eine Bundesregierung oder ein Parlament so planvoll und detailliert auf die Ergebnisse eines Untersuchungsausschusses reagiert.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544282,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":700,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben den Ma\u00dfnahmen im Bereich der Justiz sind es vor allem Ma\u00dfnahmen im Bereich des Verfassungsschutzes und der Polizei, die wir als Konsequenz aus dem NSU-Komplex ergreifen. Ziel ist es dabei, dass wir -unseren Staat weiterhin aktiv vor Extremismus und Terrorismus sch\u00fctzen. Ich erinnere an die Worte unseres Bundesinnenministers Thomas de Maizi\u00e8re: keine Ma\u00dfnahme ohne Kenntnis.\n\nKenntnis erlange ich nur durch Vorfeldaufkl\u00e4rung. Im Freistaat Th\u00fcringen schickt sich die Linke an, gemeinsam mit einer unheiligen Allianz aus SPD und Gr\u00fcnen,","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":701,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das musste jetzt kommen!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":702,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"diese Vorfeldaufkl\u00e4rung abzuschaffen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544286,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":704,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich schockiert es, heute in den Medien lesen zu m\u00fcssen, dass Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen die V-Leute abschaffen will","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544288,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":706,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und somit eine effektive Extremismusbek\u00e4mpfung verhindert. Mich schockiert, dass dieses B\u00fcndnis, statt Staatswohl zu f\u00f6rdern, nunmehr das Staatswohl gef\u00e4hrdet.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544290,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544291,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":709,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Th\u00fcringen wird das Gegenteil von dem gemacht, was der NSU-Untersuchungsausschuss hier im Bundestag empfohlen hat. Ich kann die Kollegen der SPD und der Gr\u00fcnen nur eindringlich vor einem solchen B\u00fcndnis warnen. Liebe Gr\u00fcne, unter diesem Blickwinkel relativiert sich auch Ihr Antrag, den Sie heute vorlegen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544293,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Martina Renner [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":711,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":712,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich auf eine Kurzintervention. Ich bin n\u00e4mlich gleich fertig.\n\nMit Bernhard Lichtenberg kann ich Ihnen nur sagen: Die Taten eines Menschen sind die Konsequenzen seiner Grunds\u00e4tze, und sind die Grunds\u00e4tze falsch, so werden auch diese Taten nicht richtig sein.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544296,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":714,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Bevor wir zum Schluss der Debatte kommen, gibt es noch zwei W\u00fcnsche nach Kurzinterventionen von der Kollegin Renner und vom Kollegen Str\u00f6bele.\n\nWir beginnen mit der Kollegin Renner.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":715,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Schipanski, Ihre Ausf\u00fchrungen eben entbehrten jeden Stils.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544299,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":717,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":718,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Ergebnis der Untersuchungsaussch\u00fcsse, insbesondere des Untersuchungsausschusses in Th\u00fcringen, war, dass festgestellt wurde, in welcher Art und Weise Spitzel die Neonazi-Szene in den 1990er-Jahren gro\u00dfgemacht haben, abgeschirmt haben vor Strafverfolgung und ausgestattet haben mit Geld, Handys, Mobilit\u00e4t und einer ganzen Menge mehr, was dazu gef\u00fchrt hat, dass insbesondere die militanten Strukturen, denen der NSU entstammte - die Anti-Antifa und das Netzwerk Blood & Honour -, sich in einer Art und Weise bundesweit entwickeln konnten, wie es ohne den Einsatz der Spitzel - das kann man mittlerweile wirklich nachweisen - in dieser Form nie geschehen w\u00e4re.\n\nWir sagen ganz klar - ich bin dar\u00fcber sehr froh -, dass es auch in Zukunft unter Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen Kanon ist, dass eine Trennlinie zwischen denen, die das Lebensrecht von Menschen negieren, die die Demokratie gef\u00e4hrden, die sich in die Historie und die Vergangenheit des NS einreihen, und denen, die den Staat, die Demokratie und die Menschenw\u00fcrde sch\u00fctzen sollen, gezogen werden soll. Es darf keine Vermischung zwischen Demokratie und Feinden der Demokratie geben, wie es durch die F\u00fchrung von quasi hauptamtlichen Neonazis durch die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden passiert ist.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544302,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":720,"sitzung":67,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, das ist eine zentrale Schlussfolgerung aus den Erkenntnissen der NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse. Ich glaube, dass diese Ma\u00dfnahme zu einer St\u00e4rkung von Demokratie und zu einem sensibleren Umgang mit den Bedrohungen durch militanten Neonazismus f\u00fchren wird und auch ein h\u00f6heres Ma\u00df an Schutz f\u00fcr diejenigen bedeuten wird, die potenziell Opfer rechtsextremer Gewalt sind, zum Beispiel in Th\u00fcringen. Ich hoffe, dieses Beispiel wird auch in anderen L\u00e4ndern diskutiert.\n\nSie sollten sich mit der Arbeit und den Ergebnissen der Untersuchungsaussch\u00fcsse und insbesondere den Praktiken der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden mit Blick auf die Neonazi-Szene wirklich etwas detaillierter auseinandersetzen. Das t\u00e4te insbesondere Ihnen als Th\u00fcringer Abgeordneten sehr gut.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544304,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":722,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schipanski.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":723,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Renner, ich habe ja gesagt, ich bin Mitglied des Untersuchungsausschusses gewesen. Wir haben fraktions\u00fcbergreifend 47 Handlungsempfehlungen beschlossen. Darin steht, dass wir die V-Leute nicht abschaffen wollen, sondern dass wir das V-Mann-Wesen reformieren wollen. Wir haben dazu ganz konkrete Vorschl\u00e4ge ausgearbeitet.\n\nIch kann nur noch einmal sagen: Mich schockiert, dass Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen die V-Mann-Praxis abschaffen will, in diesem Rahmen keine Voraufkl\u00e4rung mehr leisten m\u00f6chte.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":724,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":725,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur noch einmal wiederholen: ohne Kenntnis keine Ma\u00dfnahme. Ich stehe zu dem, was wir hier fraktions\u00fcbergreifend beschlossen haben: V-Leute erhalten, klare Richtlinien festlegen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die designierte th\u00fcringische Landesregierung mit der Ma\u00dfnahme, die heute den Medien zu entnehmen ist, das Staatswohl gef\u00e4hrdet und nicht f\u00f6rdert.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544309,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":727,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist heute nicht das Thema!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":728,"sitzung":67,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht es noch ein bisschen kleiner?","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":729,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie haben ebenfalls die M\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":730,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Schipanski, ich bedauere es au\u00dferordentlich, dass Sie den Konsens der f\u00fcnf Fraktionen der 17. Wahlperiode des Deutschen Bundestages hiermit heute aufgek\u00fcndigt haben, diese schreckliche Mordserie parteipolitisch nicht zu missbrauchen. Es war ein Konsens - er war f\u00fcr die Arbeit dieses Untersuchungsausschusses pr\u00e4gend -, dass es uns hier einheitlich darum geht - auch ich musste mich manchmal zur\u00fcckhalten -, das Ganze aufzukl\u00e4ren und alles zu tun, dass so etwas nie wieder passiert.\n\nZwei Jahre lang haben wir das durchgehalten - bis heute -, und Sie stellen sich nun hier in den Deutschen Bundestag hin und nutzen f\u00fcr einen ganz billigen Versuch der parteipolitischen Profilierung dieses Thema, weil Sie mit der m\u00f6glichen Koalition in Th\u00fcringen Probleme haben. Sie nutzen diese Mordserie, um damit Wasser auf die M\u00fchlen Ihrer Partei zu gie\u00dfen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544314,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544315,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":67,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00e4big ist das!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":733,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcberhaupt nicht in Ordnung. Ich meine, Sie sollten sich in Ihrer Erwiderung daf\u00fcr entschuldigen,","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544317,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":735,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"das zur\u00fccknehmen und wenigstens versuchen, den Konsens bei der Aufarbeitung und Verhinderung solcher Verbrechen wiederherzustellen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544319,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":737,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schipanski, Sie haben das Wort.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":738,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also, Kollege Str\u00f6bele, einen Konsens hat hier heute \u00fcberhaupt niemand aufgek\u00fcndigt.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544322,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":67,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544323,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Doch, Sie!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":741,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe darauf verwiesen, dass wir einen Konsens haben; wir haben diese Handlungsempfehlungen ja einvernehmlich beschlossen. Wenn jetzt ein Bundesland aus diesem Konsens ausbricht","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":742,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie denn? Wodurch denn?","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":743,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und etwas macht, was absolut nicht in diesen Handlungsempfehlungen steht, dann wird man darauf wohl hinweisen d\u00fcrfen, ohne dass hier behauptet wird, es werde ein Konsens irgendwie aufgek\u00fcndigt.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":744,"sitzung":67,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie sich doch nicht noch tiefer da rein!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":745,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, ich will Ihnen das so sagen, wie es ist. - Wenn SPD und Gr\u00fcne in Th\u00fcringen es unterst\u00fctzen, V-Leute abzuschaffen, dann ist das etwas v\u00f6llig anderes als das, was wir hier beschlossen haben.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":746,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist hier nicht das Thema!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544330,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":748,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darauf habe ich zu Recht hingewiesen, und ich bin damit, dass ich mir Sorgen mache, nicht allein. Am 9. November waren in Erfurt 4 000 Leute mit Kerzen auf dem Domplatz und haben darauf hingewiesen, was da passiert.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544332,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":750,"sitzung":67,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das darf doch nicht wahr sein! Sch\u00e4men Sie sich!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":751,"sitzung":67,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00e4men Sie sich!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544335,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":753,"sitzung":67,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne: Schauen Sie jetzt auf die n\u00e4chste Debatte! Es geht um die Rehabilitierung in der DDR politisch Verfolgter; dazu k\u00f6nnen Sie sich gerne \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544337,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":755,"sitzung":67,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unw\u00fcrdig!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":756,"sitzung":67,"speaker":"Gegenruf des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geht Sie doch nichts an!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544340,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":758,"sitzung":67,"speaker":"Weiterer Gegenruf des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr habt nicht zu zensieren, warum Leute demonstrieren!","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":759,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Schluss unserer Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt angekommen; deshalb schlie\u00dfe ich diese Aussprache.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544343,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544344,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenrufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":762,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/3007 und 18\/3150 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Weil ich keinen Widerspruch sehe, gehe ich davon aus, dass Sie damit einverstanden sind. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 25 a und 25 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines F\u00fcnften Gesetzes zur Verbesserung rehabilitierungsrechtlicher Vorschriften f\u00fcr Opfer der politischen Verfolgung in der ehemaligen DDR\n\nDrucksache 18\/3120\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Halina Wawzyniak, Dr. Dietmar Bartsch, Jan Korte, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines F\u00fcnften Gesetzes zur Verbesserung rehabilitierungsrechtlicher Vorschriften f\u00fcr Opfer der politischen Verfolgung in der ehemaligen DDR\n\nDrucksache 18\/3145\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544346,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544347,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenrufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":765,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt und bitte, sich darauf zu konzentrieren.\n\nDas Wort hat als erster Redner Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544349,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses","top_id":14131,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544350,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":67,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht ist dieses Gesetz geeignet, etwas mehr Ruhe ins Hohe Haus zu bringen; denn es geht um ein Thema, das, wie ich glaube, uns allen wichtig ist.\n\nIch freue mich, dass wir gerade in diesen Tagen den Regierungsentwurf f\u00fcr ein F\u00fcnftes Gesetz zur Verbesserung rehabilitierungsrechtlicher Vorschriften f\u00fcr Opfer der politischen Verfolgung in der ehemaligen DDR beraten k\u00f6nnen. Vor dem historischen Hintergrund des 25. Jahrestages des Falls der Berliner Mauer wollen wir ein Gesetz auf den Weg bringen, das die wirtschaftliche Situation der Opfer der politischen Verfolgung in der ehemaligen DDR verbessert. Es soll zugleich den Einsatz jener Menschen, die sich als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr Freiheit, Demokratie und ein vereinigtes Deutschland gegen das SED-System aufgelehnt haben und deshalb Zwangsma\u00dfnahmen erdulden mussten, st\u00e4rker w\u00fcrdigen.\n\nWie Sie wissen, hat sich der Deutsche Bundestag schon in der letzten Legislaturperiode mit breiter Mehrheit f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung der H\u00f6he der sogenannten Opferrente starkgemacht. Sowohl von der damaligen Regierungs-koalition als auch von der Opposition hatte es hierzu Entschlie\u00dfungen gegeben. Auf dieser Linie haben CDU, CSU und SPD in ihrem Koalitionsvertrag f\u00fcr diese Legislaturperiode eine Erh\u00f6hung der Opferrente vereinbart. Nun setzen wir diese Vereinbarung mit dem heute in erster Lesung vorliegenden Gesetz um.\n\nDie Opferrente wird um 50 Euro angehoben und steigt damit von 250 auf 300 Euro monatlich.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544351,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544352,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":67,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will gar nicht erst den Versuch machen, den Eindruck zu erwecken, dass man mit Geld \u00fcberhaupt das Unrecht wiedergutmachen k\u00f6nnte, das den Betroffenen widerfahren ist; aber ich glaube, nach so vielen Jahren ist man denjenigen, die unter dem Regime gelitten haben, eine Weiterentwicklung der Betr\u00e4ge schuldig.\n\nMeine Damen und Herren, die Opferrente wird politischen H\u00e4ftlingen gew\u00e4hrt, die mindestens 180 Tage Freiheitsentzug erlitten haben. Zudem werden wir die Erh\u00f6hung auf eine Leistung nach dem Beruflichen Rehabilitierungsgesetz \u00fcbertragen: Die monatlichen Ausgleichsleistungen f\u00fcr beruflich durch die SED-Diktatur Gesch\u00e4digte werden ebenfalls angehoben. Die Ausgleichsleistung nach dem Beruflichen Rehabilitierungsgesetz wurde das letzte Mal vor gut zehn Jahren erh\u00f6ht. Das zeigt, wie notwendig es jetzt ist, sich mit dem Thema auseinanderzusetzen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544353,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544354,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":67,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bei der Opferrente ist es die erste Anhebung seit Inkrafttreten der Regelung im Jahr 2007. Auch da kann man sagen: Es ist wirklich an der Zeit.\n\nWir wollen, dass die Betroffenen schon sehr bald, n\u00e4mlich ab dem 1. Januar 2015, in den Genuss der angehobenen Leistungen kommen. Die Erh\u00f6hung wird \u00fcber 45 000 ehemaligen politischen H\u00e4ftlingen zugutekommen, die bereits jetzt im laufenden Bezug sind.\n\nMeine Damen und Herren, ich freue mich, dass auch diese Leistungserh\u00f6hungen, wie alle Leistungen nach dem Strafrechtlichen und dem Beruflichen Rehabilitierungsgesetz, von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam finanziert werden. Trotz angespannter Haushaltslagen in vielen L\u00e4ndern zeigt sich in der weiterhin einvernehmlichen Kostenverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern die gelebte gemeinsame Verantwortung f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Opfer politischer Willk\u00fcr in der ehemaligen DDR. Insofern bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544355,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":773,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Halina Wawzyniak f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544357,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":775,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung will den Betrag der SED-Opferrente erh\u00f6hen. Das ist richtig, das ist gut. Wir werden dem zustimmen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544359,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":777,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir wollen mehr. Deswegen haben wir einen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt. Dieser Gesetzentwurf ist nicht neu: In der vergangenen Legislaturperiode haben wir einen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, und das, was in diesem Entschlie\u00dfungsantrag stand, setzen wir jetzt in Gesetzesform um.\n\nWas ist dieses Mehr? Wir wollen, dass diejenigen, die wegen asozialen Verhaltens im Zusammenhang mit den Weltfestspielen der Jugend und Studenten verurteilt wurden, ebenfalls anspruchsberechtigt sind.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544361,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":779,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass diejenigen, die von Zersetzungsma\u00dfnahmen des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit betroffen waren und deren Lebensf\u00fchrung durch diese Ma\u00dfnahmen erheblich beeintr\u00e4chtigt wurde, mit denjenigen gleichgestellt werden, gegen die Urteile gesprochen wurden, die mit wesentlichen Grunds\u00e4tzen einer freiheitlich-demokratischen Grundordnung unvereinbar sind; auch sie sollen anspruchsberechtigt sein.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544363,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":781,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass der Anspruch ab dem ersten Tag der Haft gilt und nicht erst nach 180 Tagen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544365,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":783,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass die Leistungen unabh\u00e4ngig vom Einkommen gew\u00e4hrt werden, als Anerkennung und W\u00fcrdigung des Einsatzes f\u00fcr Freiheit und B\u00fcrgerrechte in der SED-Diktatur. Wir finden es nicht akzeptabel, dass Menschen, die ein Einkommen haben, das mehr als 1 173 Euro betr\u00e4gt, von diesen Leistungen ausgeschlossen sind. Die Leistungen m\u00fcssen unabh\u00e4ngig vom Einkommen gew\u00e4hrt werden.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544367,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":785,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass es keine Begrenzung der Frist zur Antragstellung gibt. Wir wollen, dass im Zweifelsfall eine Kausalit\u00e4t zwischen Haft und Gesundheitssch\u00e4digung als gegeben angesehen wird und es nicht den Betroffenen aufgeb\u00fcrdet wird, diese im Detail nachzuweisen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544369,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":787,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"In einer Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien am 5. November - da war unser Gesetzentwurf schon im innerfraktionellen Verfahren - sind genau diese Forderungen von der Union der Opferverb\u00e4nde aufgestellt worden. Ich sage Ihnen: Es gibt keinen Grund, diese Erweiterung abzulehnen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544371,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":789,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben in den vergangenen Jahren unsere Gesetzentw\u00fcrfe immer wieder mit dem Argument abgelehnt, dass wir, juristisch gesehen, die Nachfolgepartei der SED sind.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544373,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":791,"sitzung":67,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch so!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":792,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht doch um die Betroffenen!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":793,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen mache ich einen ganz einfachen Vorschlag: Schreiben Sie auf unseren Gesetzentwurf \u201eGesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00fcndnisses 90\/Die Gr\u00fcnen\u201c, und wir stimmen trotzdem zu.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544377,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":795,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie etwas tun wollen, dann ersetzen Sie einfach die einreichende Fraktion. Wir werden dem zustimmen.\n\nIch sage Ihnen aber auch: Keine andere Partei in der Bundesrepublik hat sich so intensiv mit der eigenen Geschichte besch\u00e4ftigt wie unsere Partei,","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544379,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544380,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":798,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"angefangen mit dem Referat \u00fcber den Bruch mit dem Stalinismus als System, mit der Entschuldigung bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der DDR im Dezember 1989.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":799,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wawzyniak, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Vaatz?","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":800,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Ich w\u00e4re beleidigt, w\u00fcrde keine Zwischenfrage kommen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":801,"sitzung":67,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wawzyniak, ich kann Ihnen ein solches Beleidigungserlebnis ersparen. - Ich habe mehrere Fragen. Erstens. Sie sind doch sicher mit mir einer Meinung, dass es \u00fcberhaupt keiner Opferpensionen bed\u00fcrfte, wenn es nicht das Unterdr\u00fcckungssystem der SED gegeben h\u00e4tte.\n\nWenn dem so ist, dass Sie damit \u00fcbereinstimmen, dann frage ich Sie zweitens, ob Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, dass die Erben der SED einen eingetragenen Verein gr\u00fcnden, in den sie jeden Monat 5 Prozent ihres Einkommens einzahlen, um all die noch vorhandenen M\u00e4ngel, die Sie gerade anf\u00fchren, zu begleichen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":802,"sitzung":67,"speaker":"Veronika Bellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Opferfonds!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":803,"sitzung":67,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine dritte Frage. Sie sagen, Sie h\u00e4tten die intensivste Aufarbeitung von allen Parteien \u00fcberhaupt betrieben. Wie stehen Sie dazu, dass Sie alles, was Sie hinterlassen haben, in die Haftung der Gemeinschaft schieben wollen, aber keinerlei Bereitschaft zeigen, auch nur einen Pfennig pers\u00f6nliche Haftung f\u00fcr das von Ihnen angerichtete Ungl\u00fcck zu \u00fcbernehmen? Ganz im Gegenteil: Sie feilschen um jeden einzelnen Pfennig gegen\u00fcber der Gemeinschaft, wenn es beispielsweise um die Renten von ehemaligen Stasileuten geht.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544387,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":805,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Frage eins. Sie haben recht, wir m\u00fcssten dar\u00fcber nicht reden, h\u00e4tte es die SED-Diktatur nicht gegeben.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":806,"sitzung":67,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":807,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Frage zwei. Wir k\u00f6nnen gerne einen Verein gr\u00fcnden. Ich bin auch gerne dazu bereit, Gr\u00fcndungsmitglied zu werden und pers\u00f6nlich Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nFrage drei. Was die Kosten angeht: Ihnen ist sicherlich bekannt, dass im Jahr 1990 circa 4 Milliarden DDR-Mark vom Verm\u00f6gen der SED in den Staatshaushalt der DDR \u00fcberf\u00fchrt worden sind. Ihnen ist sicherlich bekannt, dass im Jahr 1995 ein rechtsg\u00fcltiger Vergleich geschlossen worden ist, in dem wir auf das Verm\u00f6gen, das nicht rechtsstaatlich erworben wurde, verzichtet haben.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":808,"sitzung":67,"speaker":"Veronika Bellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Rest haben Sie versteckt!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":809,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihnen ist sicherlich bekannt, dass es eine Blockpartei CDU gab, die auch rechtsstaatlich nicht gerechtfertigtes Verm\u00f6gen besessen hat.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":810,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Und behalten hat!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":811,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen sich wieder setzen; denn ich w\u00fcrde gerne in meiner Rede fortfahren, wenn das okay ist. - Danke.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544395,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":813,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen aber auch: Wir haben Schlussfolgerungen aus unserer Geschichte gezogen. Soziale Gerechtigkeit und Freiheit sind zwei Seiten derselben Medaille. Keine von beiden hat, abstrakt gesehen, einen h\u00f6heren Wert; das eine ist ohne das andere nichts, aber auch gar nichts wert.\n\nWir haben Ihnen vor dem Hintergrund dieser Geschichte diesen Gesetzentwurf vorgelegt. Ich habe Ihnen jetzt zwei Wege aufgezeigt, wie Sie diesem Gesetzentwurf zustimmen k\u00f6nnen und wie statt Worten tats\u00e4chlich auch Taten folgen k\u00f6nnen. Variante 1: Sie stimmen unserem Gesetzentwurf zu. Variante 2: Sie schreiben einfach \u201eCDU\/CSU, SPD, Gr\u00fcne, Linke\u201c obendr\u00fcber, wobei Sie \u201eLinke\u201c auch weglassen k\u00f6nnen; wir stimmen trotzdem zu.\n\nIch will Ihnen zum Schluss noch etwas sagen. Dinge, die geschehen sind, k\u00f6nnen wir nicht ungeschehen machen. Ich selbst war zur Wendezeit 16 Jahre alt. Ich habe 25 Jahre meines Lebens damit verbracht, mich mit dieser Geschichte auseinanderzusetzen. Die Auseinandersetzung mit dieser Geschichte hat dazu gef\u00fchrt, dass wir genau diesen Gesetzentwurf vorgelegt haben. Wir k\u00f6nnen es nicht ungeschehen machen, aber wir k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass den Opfern der SED-Diktatur mehr Gerechtigkeit widerf\u00e4hrt.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544397,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":815,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Stefan Heck spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544399,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544400,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am vergangenen Sonntag feierte ganz Deutschland den Mauerfall vom 9. November 1989 und damit den endg\u00fcltigen Niedergang des SED-Unrechtsstaats. Heute, nur wenige Tage sp\u00e4ter, beraten wir hier \u00fcber die Erh\u00f6hung der SED-Opferrente. Das ist nach so langer Zeit beileibe keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Deswegen m\u00f6chte ich mit einer eigentlich ganz naheliegenden Frage beginnen: Ist es nach nunmehr \u00fcber 25 Jahren tats\u00e4chlich noch notwendig, sich im Deutschen Bundestag weiterhin mit dem Unrechtsregime eines inzwischen untergegangenen Staates zu befassen? Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es notwendig ist. Lassen Sie mich daf\u00fcr drei Gr\u00fcnde nennen:\n\nEs ist erstens notwendig, weil wir im Aufarbeitungsprozess immer weiter fortschreiten und bestehende Regelungen schon deswegen immer wieder \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen. Es ist zweitens notwendig, weil der Umgang mit geschehenem staatlichen Unrecht immer auch ein Gradmesser f\u00fcr die Selbstachtung eines Rechtsstaats ist. Es ist drittens notwendig, weil wir - das finde ich eigentlich am wichtigsten - diejenigen niemals vergessen d\u00fcrfen, die der zweiten Diktatur auf deutschem Boden als Erste den Gehorsam verweigerten. Die Opfer der politischen Verfolgung in der ehemaligen DDR verdienen unsere Solidarit\u00e4t und unsere Anerkennung.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544401,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544402,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Entsch\u00e4digung der Opfer staatlichen Unrechts auf deutschem Boden hat in der Bundesrepublik gute Tradition. W\u00e4hrend sich die DDR nach dem Zweiten Weltkrieg der Entsch\u00e4digung der NS-Opfer mit dem zynischen Argument entzog, sie geh\u00f6rten zu den antifaschistischen Siegern des Zweiten Weltkriegs - das geh\u00f6rt zur Geschichte dazu, Frau Wawzyniak -, war f\u00fcr die Bundes-republik von Anfang an das klar, was Konrad Adenauer im Deutschen Bundestag am 27. September 1951 gesagt hat - Zitat -:\n\nIm Namen des deutschen Volkes sind \u2026 unsagbare Verbrechen begangen worden, die zur moralischen und materiellen Wiedergutmachung verpflichten \u2026\n\nDie Erkl\u00e4rung Adenauers wurde damals, wie das Protokoll vermerkt, im ganzen Hause mit lebhaftem Beifall bedacht, au\u00dfer bei der KPD und auf der \u00e4u\u00dfersten Rechten.\n\nDie junge Demokratie - sie war damals ja erst wenige Jahre alt - hatte erkannt: Es bedarf zur Selbstachtung ihrer eigenen Werte sichtbarer Zeichen der Wiedergutmachung zugunsten derjenigen, die in den Zeiten totalit\u00e4rer Diktatur schwer gelitten hatten.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544403,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE] und Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544404,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir auch in der Freude \u00fcber die Wiedervereinigung nicht vergessen. Unsere Vorg\u00e4nger im Deutschen Bundestag haben damals das nachgeholt, was die DDR vers\u00e4umt hatte. Wir haben die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die NS-Opfer beschlossen, die in der Zeit bis 1945 auf dem Gebiet der sp\u00e4teren DDR Opfer von Verfolgungsma\u00dfnahmen wurden. Hier hat sich die SED 40 Jahre lang ihrer gesamtdeutschen Verantwortung entzogen.\n\nLiebe Frau Wawzyniak, es ist eigentlich kein weiterer Beweis daf\u00fcr mehr erforderlich, dass Sie in dieser Frage keine besonders glaubw\u00fcrdigen Vertreter sind.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544405,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":823,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen unserem Gesetzentwurf trotzdem zustimmen!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544407,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, Sie haben es gesagt: Eine finanzielle Entsch\u00e4digung kann geschehenes Leid niemals r\u00fcckg\u00e4ngig machen. - Aber sie ist das Mindeste, was wir f\u00fcr die Opfer tun k\u00f6nnen. Staatliches Unrecht auf deutschem Boden geht uns alle etwas an.\n\nInzwischen konnten 47 000 Menschen von der sogenannten Opferrente profitieren. Allein diese Zahl sollte Anlass genug sein, dass wir uns heute wieder mit diesem Thema besch\u00e4ftigen, zumal - auch das haben Sie gesagt - die Betr\u00e4ge der Opferrente seitdem nicht erh\u00f6ht worden sind. Wir tragen damit den berechtigten Interessen der Opferverb\u00e4nde Rechnung. Was die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung angeht - auch da gibt es ja ganz unterschiedliche Forderungen -, glaube ich, dass wir gut beraten sind, weiterhin an dem Grundsatz festzuhalten, dass die H\u00f6he der Entsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr die NS-Opfer die Obergrenze f\u00fcr die Entsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr die Opfer des SED-Unrechts bildet. Die monatliche Beihilfe f\u00fcr NS-Opfer betr\u00e4gt nach dem Abkommen gegenw\u00e4rtig 310 Euro. Vor diesem Hintergrund erscheint es uns angemessen, dass die monatlichen Zuwendungen nach dem Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetz um 50 Euro auf nunmehr 300 Euro angehoben werden. So bleibt auch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zwischen den Opfergruppen und den dahinterstehenden Schicksalen gewahrt.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen: Kein Geldbetrag kann das Leid r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Eine Opferrente wird immer einen symbolischen Charakter haben. Wir sollten heute, denke ich, auch anerkennen, dass die Opfer willk\u00fcrlicher SED-Haft mit den genannten Betr\u00e4gen bessergestellt werden als jemand, der nach erlittener Untersuchungs- oder gar Strafhaft als unschuldig entlassen und entsch\u00e4digt wird. Die Situationen sind nur schwer vergleichbar, aber es gibt ja auch den Fall, dass jemand -sozusagen ganz rechtsstaatlich, aber am Ende doch unschuldig bestraft wurde und der Zahlung einer staat-lichen Entsch\u00e4digungsleistung als Wiedergutmachung bedarf, die das Gesetz heute schon vorsieht. Die Gew\u00e4hrung einer Geldrente bleibt aber mit guten Gr\u00fcnden den Opfern totalit\u00e4rer Diktatur vorbehalten. Damit erkennen wir das besondere Unrecht an, das diesen Opfern widerfahren ist.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":825,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Und 177 Tage Knast reichen nicht, oder was?","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544409,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wawzyniak, gerade weil die Opfer willk\u00fcrlicher Haft in der DDR zu Recht in privilegierter Weise entsch\u00e4digt wirken, m\u00fcssen wir den Kreis der Anspruchsberechtigten auf die wirklichen Opfer eingrenzen und Missbrauch erschweren. Deswegen halte ich auch nichts von Ihren Vorschl\u00e4gen, die Erh\u00f6hung jetzt an eine Art Beweislastumkehr zu kn\u00fcpfen, bis hin zu einem Amts-ermittlungsgrundsatz, oder sie an eine Kausalit\u00e4tsvermutung zu koppeln. Wir m\u00fcssen doch daf\u00fcr sorgen, dass vor allem diejenigen weiterhin von der Gew\u00e4hrung der SED-Opferrente ausgeschlossen bleiben, die wissentlich und willentlich mit der Stasi zusammengearbeitet haben. Das w\u00e4re ein Schlag ins Gesicht all derjenigen, die hinreichend nachweisen k\u00f6nnen, dass sie Opfer dieses verbrecherischen Regimes waren.\n\nUns ist es wichtig, dass wir auch weiterhin daf\u00fcr sorgen, dass diejenigen, die eine Stasivergangenheit haben, die schwerste Verbrechen begangen haben, von der Gew\u00e4hrung der SED-Opferrente ausgeschlossen bleiben. Deshalb ist es wichtig, dass der Beweis \u00fcber das Vorliegen der Rehabilitierungsvoraussetzungen, wie es das Gesetz vorsieht, weiterhin vom Antragsteller erbracht werden muss. Die privilegierte Entsch\u00e4digung durch eine Opferrente wollen wir auch weiterhin auf die -wirklich bed\u00fcrftigen Opfer beschr\u00e4nken. Das, Frau Wawzyniak, ist auch der Sinn der Mindesthaftdauer von 180 Tagen in diesem Gesetz.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":827,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"175 waren nicht so schlimm, oder was?","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544411,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Wawzyniak, ist jeder Tag, den ein Unschuldiger in Haft verbringt, ein Tag zu viel.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":829,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544413,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bekommen auch Opfer der SED-Diktatur, die k\u00fcrzer als diese Mindesthaftzeit eingesessen haben, eine Entsch\u00e4digung, n\u00e4mlich eine einmalige Entsch\u00e4digung gemessen an der Haftzeit.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":831,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544415,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber eine Haftzeit von wenigen Tagen oder Wochen kann eben nicht verglichen werden mit dem Leid, dem Unrecht und auch den psychischen Folgen, die Menschen erlebt haben, die \u00fcber ein halbes Jahr im Gef\u00e4ngnis eingesessen haben.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":833,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch absurd!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544417,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, ich will zum Abschluss noch einmal in besonderer Weise auf Ihre Vorschl\u00e4ge eingehen. Sie haben ja hier in beeindruckender Offenheit gesagt, dass es Ihre Partei war, die bis 1989 das Unrecht in der DDR an allererster Stelle verantwortet hat.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":835,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544419,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Damals war an Entsch\u00e4digung derjenigen, die Unrecht erlebt haben, nicht zu denken. Ich habe von den NS-Opfern gesprochen, die in der DDR 40 Jahre auf ihre Entsch\u00e4digung gewartet haben. Insofern ist es schon beachtlich, dass ausgerechnet Sie sich hier heute an die Spitze derjenigen stellen, die eine Entsch\u00e4digung fordern.\n\nFrau Wawzyniak, bei all dem, was Sie hier gesagt haben, was Sie hier ja wortreich und konziliant vorgetragen haben, habe ich einen Satz vermisst. Wenn Sie wirklich etwas f\u00fcr die Wiedergutmachung des durch Ihre eigene Partei verursachten Unrechts tun wollen, dann schlage ich Ihnen vor: Stellen Sie sich hier vorne hin, und sagen Sie uns ohne Wenn und Aber, dass die DDR ein Unrechtsstaat war.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":837,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Definieren Sie \u201eUnrechtsstaat\u201c!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544421,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit tun Sie mehr f\u00fcr die Opfer dieses Systems als mit Ihren Vorschl\u00e4gen, die heute hier vorliegen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544422,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":840,"sitzung":67,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollten doch etwas zu unseren Vorschl\u00e4gen im Detail sagen! Kommt das noch?","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544424,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In dem heute vorliegenden Gesetzentwurf wird zum einen ein wichtiger Punkt des Koalitionsvertrags zwischen CDU\/CSU und SPD umgesetzt. Zum anderen w\u00fcrdigen wir - und das ist noch viel wichtiger - durch die Erh\u00f6hung der SED-Opferrente den Einsatz all derjenigen Menschen, die in der DDR, ungeachtet pers\u00f6nlicher Nachteile, f\u00fcr Freiheit und Demokratie gek\u00e4mpft haben und daf\u00fcr verfolgt und eingesperrt wurden. Die Erh\u00f6hung der Opferrente ist ein wichtiger Ausdruck unserer Wertsch\u00e4tzung ihres Einsatzes.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544425,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":843,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katja Keul.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":844,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer wie ich zur Zeit der Mauer im Westen gro\u00df geworden ist, hat in der Regel wenig Bezug zu Opfern von SED-Unrecht gehabt.\n\nMir ist die Realit\u00e4t erstmals als Scheidungsanw\u00e4ltin begegnet, als eine Mandantin aus unerfindlichen Gr\u00fcnden trotz meiner unterst\u00fctzenden Hinweise die Formulare zum Versorgungsausgleich partout nicht ausf\u00fcllen konnte oder wollte. Sie kam aus dem Osten, aber im \u00dcbrigen schien es ein Routinefall ohne besondere Umst\u00e4nde zu sein.\n\nIrgendwann brach es w\u00e4hrend einer Beratung aus ihr heraus, wobei sie am ganzen K\u00f6rper zitterte: Sie war als Jugendliche als asozial eingestuft und bereits mit 16 inhaftiert worden. Was sie mir an diesem Tag schilderte, hat mir erstmals auch emotional nahegebracht, was SED-Unrecht bedeutet.\n\nDie Bundesregierung hat uns heute einen Gesetzentwurf zur Aufstockung der Opferrente f\u00fcr die von der politischen Verfolgung in der ehemaligen Sowjetischen Besatzungszone und der Deutschen Demokratischen Republik Betroffenen vorgelegt. Zum 1. Januar 2015 soll die monatliche Zuwendung nach \u00a7 17 a des Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes um 20 Prozent, die monatliche Ausgleichszahlung nach \u00a7 8 des Beruflichen Rehabilitierungsgesetzes von 184 auf 214 Euro aufgestockt werden. Dies sind die ersten Erh\u00f6hungen seit der Einf\u00fchrung der Zuwendungen im Jahre 2007 bzw. 2003 und damit l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\n\nDer eingeschlagene Weg ist zu begr\u00fc\u00dfen. Auch vor dem zeitlichen Hintergrund des 25. Jahrestages des Mauerfalls hat dies durchaus eine symbolische Wirkung. Doch ist dies auch ausreichend?\n\nIn der Denkschrift der Bundesregierung zum Einigungsvertrag hei\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass die Rehabilitierung aus rechtspolitischen, humanit\u00e4ren und sozialen Gr\u00fcnden geboten sei, um das Unrecht und seine Auswirkungen im Rahmen der gegebenen M\u00f6glichkeiten zu beseitigen. Eine Erh\u00f6hung um 50 Euro erscheint mir zur Umsetzung dieses Zieles zu wenig.\n\nSeit der Einf\u00fchrung der Opferrente werden die Au\u00dferachtlassung bestimmter Opfergruppen sowie das Kriterium der finanziellen Bed\u00fcrftigkeit vonseiten des Dachverbandes der SED-Opfer zu Recht kritisiert. Die Rente dient als Ausgleich f\u00fcr das erlittene Unrecht und wird ohne hinreichenden Grund zu einer Sozialleistung gemacht. Herr Maas, Sie haben gesagt, man will die wirtschaftlichen Bedingungen f\u00fcr die Opfer verbessern. Aber wenn der h\u00f6here Betrag auf Sozialleistungen angerechnet wird, dann \u00e4ndert sich f\u00fcr die Betroffenen nichts.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544428,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":846,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um dem eigentlichen Ziel gerecht zu werden, sollte sie also einkommensunabh\u00e4ngig ausbezahlt werden.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":847,"sitzung":67,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":848,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ebenso ist die Beschr\u00e4nkung des Kreises der Anspruchsberechtigten auf ehemalige H\u00e4ftlinge, die mindestens 180 Tage im Gef\u00e4ngnis verbringen mussten, sehr problematisch. Was ist denn mit denen, die nur wenige Wochen im Stasigef\u00e4ngnis maltr\u00e4tiert wurden? Sind sie deshalb keine Opfer? Was ist mit den verfolgten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, wie die eingangs erw\u00e4hnte Mandantin? Was ist mit den aus dem Grenzgebiet Zwangsausgesiedelten? Diese Gruppen erhalten bislang keine Ausgleichsleistungen. Das ist ungerecht.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544432,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":850,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Leistungssportler der DDR, denen die Einnahme von Dopingmitteln oft ohne deren Wissen bereits im Kindes- und Jugendalter staatlich verordnet wurde und die bis heute mit den schweren gesundheitlichen Langzeitfolgen dieser Vorgehensweise zu k\u00e4mpfen haben, m\u00fcssen in den Kreis der Anspruchsteller mit aufgenommen werden.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544434,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":852,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die dadurch erlittenen Einbu\u00dfen wie Schwerbehinderungen und Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen werden f\u00fcr diese Personen mit zunehmendem Alter gravierender, sodass es mit einer Einmalzahlung in diesem Bereich nicht getan ist.\n\nMeine Fraktion hat bereits im Februar 2013 einen Antrag zur Einf\u00fchrung einer Rente f\u00fcr Dopingopfer der DDR eingebracht. Getan hat sich bislang nichts. Herr Maas, Sie haben sich k\u00fcrzlich zusammen mit Herrn de Maizi\u00e8re auf einen Entwurf f\u00fcr ein Anti-Doping-Gesetz verst\u00e4ndigt. Die Dopingopfer wurden jedoch auch hier nicht ber\u00fccksichtigt. Das ist bedauerlich.\n\nMit der jetzigen Gesetzes\u00e4nderung bewegt sich die Bundesregierung lediglich mit kleinen Schritten in die richtige Richtung. Die Opfer ben\u00f6tigen jedoch eine deutlichere und offensivere Gangart, um die angemessene Anerkennung - und darum geht es ja, jedenfalls mehr als um die Betr\u00e4ge - des erlittenen Unrechts zu erfahren.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544436,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":854,"sitzung":67,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus diesem Grund fordern wir Gr\u00fcne, dass alle Betroffenen der Zersetzungsma\u00dfnahmen des Staatssicherheitsdienstes in die Gew\u00e4hrung der Opferpension einbezogen werden und vollst\u00e4ndig auf die Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung verzichtet wird. Zudem sollen Personen mit einer Haftzeit von weniger als 180 Tagen zumindest eine anteilige besondere Zuwendung erhalten.\n\nDer zu diesem Thema vorgelegte Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke greift einige der genannten Punkte auf, etwa die Unabh\u00e4ngigkeit vom Einkommen. Wir haben in der letzten Legislaturperiode Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag zugestimmt. Wir werden jetzt den vorliegenden Gesetzentwurf pr\u00fcfen. Ich bin aber zuversichtlich, dass wir zusammenkommen. Ich hoffe auch, dass die Anh\u00f6rung in der n\u00e4chsten Sitzungswoche weitere Wege aufzeigt, wie wir angemessen mit dem Thema umgehen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544438,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":856,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Matthias Bartke spricht jetzt f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544440,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":858,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, die Zuwendung f\u00fcr Opfer des SED-Unrechts zu erh\u00f6hen. Ich finde, es gibt keinen besseren Zeitpunkt hierf\u00fcr als den Monat, in dem sich der Mauerfall zum 25. Mal j\u00e4hrt.\n\nJeder Betroffene reagiert unterschiedlich auf Repressionen eines Unrechtssystems. Manche stecken dies weg und leben danach unbeschwert weiter und auch beruflich erfolgreich weiter. Andere allerdings erholen sich nie wieder wirklich von dieser Erfahrung und kommen nicht mehr auf die Beine. Die beiden Opferrenten, die wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf aufstocken werden, sind gerade f\u00fcr diese Opfer gedacht. Sie sind f\u00fcr diejenigen, die die traumatischen Erfahrungen der Haft und der Repression nicht verwunden haben und wirtschaftlich nicht mehr auf die Beine gekommen sind.\n\nDas klingt abstrakt. Ich habe vor einigen Wochen mit einer meiner Besuchergruppen das Stasigef\u00e4ngnis Hohensch\u00f6nhausen besucht. Ich kann das nur jedem empfehlen. Ich war von diesem Besuch tief ersch\u00fcttert. Das war n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht mehr abstrakt, sondern beklemmend konkret. Das Stasiuntersuchungsgef\u00e4ngnis in Hohensch\u00f6nhausen war nur eines von 17 Stasiuntersuchungsgef\u00e4ngnissen in der DDR. Das Prinzip dieser Gef\u00e4ngnisse bestand darin, die H\u00e4ftlinge zu erniedrigen und zu brechen. Mit staatlichen Repressionen mussten nicht nur Republikfl\u00fcchtlinge rechnen. Das galt beispielsweise auch f\u00fcr Teilnehmer des Aufstands vom 17. Juni 1953, f\u00fcr die Zeugen Jehovas und auch f\u00fcr in Ungnade gefallene Politiker wie etwa Walter Janka und Wolfgang Harich.\n\nSeit Gr\u00fcndung der DDR kamen aus politischen Gr\u00fcnden zwischen 200 000 und 250 000 Menschen ins Gef\u00e4ngnis. Aber nat\u00fcrlich waren die Gef\u00e4ngnisse nur die Spitze des Eisbergs, des Repressionssystems der DDR. Noch wichtiger als die Verhaftung und Verurteilung von Fluchtwilligen und Andersdenkenden war die abschreckende Wirkung, die davon ausging. Den meisten Menschen in der DDR war eben immer bewusst, dass man sie, wenn sie sich auflehnten, jederzeit verhaften konnte. Sie wussten, dass sie der Stasi dann schutzlos ausgeliefert waren, dass sie ihre Arbeitsstelle und jede berufliche Perspektive verlieren konnten.\n\nDer Kontroll- und \u00dcberwachungsapparat des MfS wurde im Laufe der Zeit immer weiter ausgebaut. Am Ende verf\u00fcgte die Stasi \u00fcber 91 000 hauptamtliche und \u00fcber 180 000 inoffizielle Mitarbeiter, die sogenannten IMs. Zum Vergleich: Das ist mehr als die Bundeswehr heute an Soldaten hat.\n\nGanz besonders tragisch sind in meinen Augen die F\u00e4lle, bei denen die Stasi die psychische Bedr\u00e4ngnis der Opfer in ihren Gef\u00e4ngnissen ausgenutzt hat, um sie zu einer Zusammenarbeit zu dr\u00e4ngen. Das lief dann h\u00e4ufig nach dem Motto \u201eWir k\u00f6nnten Ihre Haft nat\u00fcrlich verk\u00fcrzen; Sie m\u00fcssten sich nur etwas kooperationswilliger zeigen\u201c. In solchen Situationen, Herr Heck, sind dann doch viele Menschen schwach geworden und haben die IM-Erkl\u00e4rung unterzeichnet. Ich finde, man sollte vorsichtig sein mit Vorw\u00fcrfen und Verurteilungen denen gegen\u00fcber, die in einer solchen Situation schwach geworden sind.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544442,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":860,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf erh\u00f6hen wir die Opferrenten nach dem Strafrechtlichen und dem Beruflichen Rehabilitierungsgesetz. Das ist nicht nur eine monet\u00e4re Ma\u00dfnahme. Es ist vor allem auch von Staats wegen eine moralische Anerkennung des erlittenen Unrechts. F\u00fcr viele ist das noch viel wichtiger als die Geldleistung: die Anerkennung, dass man selbst keine Schuld hatte und dass es der Staat DDR war, der verbrecherisch gehandelt hat. Gerade f\u00fcr die vielen Opfer des SED-Regimes war es daher wichtig, dass Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen klargestellt hat, dass die DDR ein Unrechtsstaat war. Ich finde, Frau Wawzyniak, dass Sie hier noch einmal sehr beeindruckend klargestellt haben, dass dies der Fall gewesen ist.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544444,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Stefan Heck [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Habe ich nicht geh\u00f6rt!","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":862,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr eine zukunftsorientierte Politik ist es von eminenter Bedeutung, dass das historische Fundament stimmt. Hierzu geh\u00f6rt in erster Linie eine gemeinsame Bewertung der j\u00fcngeren Vergangenheit unseres Landes. Zu einer zukunftsorientierten Politik geh\u00f6rt auch, dass man sich zu seiner Vergangenheit bekennt und daraus die Lehren zieht. Weiter geh\u00f6rt dazu, dass die Opfer des DDR-Unrechts f\u00fcr ihre erduldeten Leiden wertgesch\u00e4tzt werden und eine Entsch\u00e4digung erhalten. Die geplanten Opferrentenerh\u00f6hungen sind daher ein wichtiges und richtiges Signal zu einem symboltr\u00e4chtigen Zeitpunkt.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544446,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":864,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544448,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":866,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Mauer ist vor 25 Jahren gefallen - und damit der SED-Unrechtsstaat. Die Opfer leiden noch heute. \u201eZu viele Verbote und zu wenig Rechte gab es in diesem Land\u201c - das schreibt der Autor J\u00fcrgen Brand in seinem Buch \u201eHafterlebnisse eines DDR-B\u00fcrgers\u201c. Er wollte frei sein, seine Meinung \u00e4u\u00dfern, und war dann Opfer von Stasibespitzelung und Bedr\u00e4ngung. Er musste 20 Monate inhaftiert in einer Stasihaftanstalt verbringen. Dort wurde er in Einzelhaft gehalten, durfte nicht schreiben und nicht lesen. Er befand sich in Isolation und ist durch Mitarbeiter der Staatssicherheit bedr\u00e4ngt worden.\n\n\u201eDie Haft dauert an\u201c, schreibt Angelika Cholewa in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung. Auch sie wollte frei sein und in den Westen \u00fcbersiedeln. Bei einem Fluchtversuch an der Grenze zur damaligen Tschechoslowakei wurde sie verhaftet und musste \u00fcber drei Jahre in DDR-Haft verbringen. Sie wurde in der Haft schwer krank und bekam nicht die notwendige medizinische Versorgung. Ganz im Gegenteil: Man hat ihr sogar noch gedroht und vorgemacht, dass ihre Mutter im Sterben liege und sie diese nur sehen d\u00fcrfe, wenn sie Mitglied der Stasi werde.\n\nJ\u00fcrgen Brand und Angelika Cholewa sind nur zwei von vielen Hunderttausend Opfern dieser Diktatur. Wenn beinahe 40 000 Menschen zurzeit eine SED-Opferrente beziehen, dann geht es um 40 000 Schicksale. Es handelt sich um 40 000 Menschen, die allesamt l\u00e4nger als ein halbes Jahr in Stasihaft waren und \u00fcber ein halbes Jahr Verzweiflung und schreckliche Erlebnisse durchmachen mussten. Wer vor dem Hintergrund dieser Schicksale immer noch nicht erkannt hat, welche Dimension der Unrechtsstaat der SED hatte, der verh\u00f6hnt die Opfer, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544450,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":868,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen bei der Bemessung der SED-Opferrente eine kluge und rechtsstaatlich exakte Abw\u00e4gung vornehmen. Nat\u00fcrlich kann gesagt werden, dass 350, 400 oder 450 Euro immer noch besser seien als das, was wir in diesem Gesetzentwurf vorschlagen. Der entscheidende Punkt aber ist, dass wir bei der Bew\u00e4ltigung der Leiden der Opfer zweier Diktaturen auf deutschem Boden die Frage der Gleichm\u00e4\u00dfigkeit und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu beachten haben. Deswegen meine ich, sollten die Opfer der SED-Diktatur so behandelt werden wie die Opfer der NS-Diktatur, nicht schlechter, aber auch nicht besser. Dieser Staat behandelt diese Opfergruppen gleich, weil damit auch das Signal ausgeht: Wir wollen weder auf dem Boden dieses Landes noch in Europa jemals wieder Zust\u00e4nde wie in der SED-Diktatur oder w\u00e4hrend des NS-Regimes haben.\n\nNat\u00fcrlich kann Geld eine verwundete Seele nicht heilen oder den Rechtsstaat wieder in die Balance bringen; aber wir sind vor dem Hintergrund unserer Geschichte und dem, was die Opfer durchgemacht haben, sowie vor dem Hintergrund ihrer eigenen Selbstachtung verpflichtet, sensibel mit diesem Thema umzugehen und die SED-Opferrente an dieses Niveau anzupassen. Die Tatsache, dass wir erst im Jahr 2007 - \u00fcbrigens auch damals unter der F\u00fchrung einer Gro\u00dfen Koalition - die SED-Opferrente eingef\u00fchrt haben, zeigt, dass wir da vielleicht zu lange gez\u00f6gert haben.\n\nAn dieser Stelle sei auch den Opferverb\u00e4nden gedacht und gedankt, die dieses Thema \u00fcber viele Jahre hinweg im Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit halten und die Opfer vertreten, die angesichts des ihnen beigef\u00fcgten Leides oftmals gar nicht in der Lage sind, ihre Erfahrungen in der \u00d6ffentlichkeit zu artikulieren. Ich habe mich lange genug gesch\u00e4mt, sagt ein Opfer der SED-Diktatur. Das Symbol und die Botschaft dieser heutigen Debatte m\u00fcssen auch sein: Es darf und es muss sich kein Opfer mehr sch\u00e4men. Die Symbolik muss auch sein: Die Opfer der SED-Diktatur sind nicht allein. Sie haben unsere Solidarit\u00e4t und unsere Unterst\u00fctzung, weil es unser aller Anliegen ist, dass sie rehabilitiert werden und einen Ehrenplatz in der Mitte unserer Gesellschaft finden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544452,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":870,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Ullrich. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/3120 und 18\/3145 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall; denn ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Ralph Lenkert, Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nBundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom\n\nDrucksache 18\/3050\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind auch f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne zugleich die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Ralph Lenkert von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544454,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Rehabilitierung politisch Verfolgter der DDR","top_id":14132,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":872,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Linke bringt ihren Antrag f\u00fcr bundeseinheitliche Netzentgelte von der Ostsee bis zu den Alpen ein. Der Forderungsteil ist kurz - ich zitiere -:\n\nDer Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der eine bundeseinheitliche W\u00e4lzung der Stromnetzentgelte f\u00fcr Privat- und Gewerbekunden vorsieht.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544456,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":874,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4lzung ist die Umlage der Kosten des Netzes \u00fcber den Strompreis.\n\nWarum fordern wir dies? Die Netze und ihre Betreibung sind eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Aber gerade in strukturschwachen Regionen sind die Netzentgelte am h\u00f6chsten. Nach einer Studie der TU Dresden, beauftragt durch die S\u00e4chsische Staatsregierung, betrugen im Jahr 2013 die Netzentgelte in D\u00fcsseldorf 4,03 Cent je Kilowattstunde, gleichzeitig 9,29 Cent je Kilowattstunde im Havelland.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544458,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":67,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":876,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis 2023 w\u00fcrden diese Unterschiede, w\u00fcrden wir so weitermachen wie bisher, von 4,77 Cent bis auf 14,3 Cent je Kilowattstunde ansteigen. Das w\u00e4ren inklusive Mehrwertsteuer Preisunterschiede beim Endkunden zwischen heute 6 Cent und \u00fcber 11 Cent im Jahr 2023.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":877,"sitzung":67,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Schweinerei!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":878,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche sind die Ursachen daf\u00fcr? Eine Ursache ist das Alter der Stromleitungen. \u00c4ltere Leitungen verursachen weniger Abschreibungskosten; sie sind damit tendenziell billiger. Auch die Bev\u00f6lkerungsdichte ist entscheidend: Wenn in einer Region weniger Stromkundinnen und -kunden leben, ist nat\u00fcrlich auch die Anzahl derer, die die Netzentgelte tragen m\u00fcssen, geringer. Und: Sondertatbest\u00e4nde werden unterschiedlich gewichtet. Die Kosten von KWK-Anlagen, also von Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Anlagen, werden bundeseinheitlich umgelegt. Die Kosten von Offshore-Anlagen werden bundeseinheitlich umgelegt. Industrierabatte werden bundeseinheitlich umgelegt. Die Aluminiumh\u00fctten in Hamburg beispielsweise, die f\u00fcr zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze und Gewerbesteuereinnahmen in Hamburg sorgen, bekommen die Stromrabatte von allen Kundinnen und Kunden bundesweit finanziert.\n\nHingegen: Die Kosten f\u00fcr Transportverluste beim Strom, die Redispatch-Kosten, das hei\u00dft die Kosten zur Sicherung der Netzstabilit\u00e4t, und die Regelenergiekosten werden nur regional umgelegt, und zwar dort, wo sie anfallen, und das, obwohl die damit bezahlten Leistungen f\u00fcr ein funktionierendes gesamtdeutsches Stromnetz zwingend erforderlich sind. Wir fordern ein Ende dieser Ungleichbehandlung.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544462,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":880,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiterer Grund ist der Ausbau der erneuerbaren Energien. Gerade in den Regionen, in denen besonders die erneuerbaren Energien ausgebaut werden, fallen vor allem hohe Netzentgeltkosten an, zum Beispiel aufgrund von Netzverst\u00e4rkung.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein konkretes Beispiel nennen: Eon erzeugt im Windpark Sch\u00f6nwalde S\u00fcdost im Landkreis Dahme-Spreewald Strom. Die dortigen Bewohnerinnen und Bewohner zahlen auf den Strompreis Netzentgelte in H\u00f6he von 9,11 Cent je Kilowattstunde. Die Gewinne dieses Windparks flie\u00dfen zur Eon-Zentrale nach D\u00fcsseldorf. Dort betr\u00e4gt das Netzentgelt 4,03 Cent. Sch\u00f6n f\u00fcr die D\u00fcsseldorferinnen und D\u00fcsseldorfer! Der Landkreis Dahme-Spreewald hat einen Windpark mit unverstelltem Blick auf Windr\u00e4der, es findet dort eine Zerschneidung der Landschaft durch die Stromtrassen statt, und wegen dieses Windparks sind die Stromkosten um 6 Cent h\u00f6her. Das ist ungerecht.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544464,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":882,"sitzung":67,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Schweinerei!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":883,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss beendet werden!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":884,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Ungerechtigkeit betrifft Regionen in Oberfranken, in Niedersachsen, in Vorpommern, in Brandenburg, in Th\u00fcringen. Diese Regionen haben eine Belastung durch die Erzeugung der erneuerbaren Energien und eine Belastung durch die Stromtrassen, ihre Natur wird zerschnitten, und daf\u00fcr m\u00fcssen sie auch noch zus\u00e4tzliche Netzentgelte zahlen. So wird die Energiewende nicht funktionieren.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544468,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":886,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern nat\u00fcrlich nicht, dass Windr\u00e4der auf der D\u00fcsseldorfer K\u00f6 installiert werden.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":887,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja, eine Idee w\u00e4re es!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":888,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir fordern von den strukturstarken, dicht besiedelten Regionen Solidarit\u00e4t ein. Auch sie sollen ihren Beitrag zu den Netzentgelten leisten. Deswegen fordern wir einheitliche Netzentgelte.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544472,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":890,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Dies w\u00fcrde im \u00dcbrigen auch dazu f\u00fchren, dass Investoren keinen Bogen mehr um strukturschwache Regionen machen w\u00fcrden, weil der Strom dort einfach zu teuer ist. Gemeinsam k\u00f6nnen wir die Akzeptanz der Energiewende erh\u00f6hen, wenn es uns gelingt, die Netzentgelte zu vereinheitlichen. Wir haben unseren Antrag vorgelegt. Er ist ein Diskussionsbeitrag.\n\nEs gibt weitere Ungerechtigkeiten, die wir nicht erw\u00e4hnt haben, zum Beispiel die Ungerechtigkeit der Netzentgeltbefreiung. Durch die Abschaffung der Netzentgeltbefreiung k\u00f6nnten im \u00dcbrigen auch die notwendigen Erh\u00f6hungen in einigen Gebieten kompensiert werden. Wir haben bewusst darauf verzichtet, dies anzusprechen, damit die bei einigen Fraktionen bekannten Reflexe, wenn man an Subventionen f\u00fcr die Industrie herangeht, nicht auftreten. Wir wollen offen diskutieren.\n\nEs gibt weitere Probleme. Dabei geht es zum Beispiel um die Frage, ob man die Netzentgelte zuk\u00fcnftig vielleicht nicht mehr nach dem Kilowattstundenverbrauch, sondern nach der Anschlussleistung berechnet. Wir k\u00f6nnen \u00fcber alles reden; wir sind offen. Das Ziel muss aber sein, bei der Verteilung der Lasten f\u00fcr Gerechtigkeit zu sorgen, damit wir gemeinsam eine erfolgreiche Energiewende hinbekommen. Deswegen bitte ich Sie ausdr\u00fccklich: Sorgen wir gemeinsam daf\u00fcr, dass die Netzentgelte in der Bundesrepublik einheitlich werden!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544474,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":892,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU hat das Wort der Kollege Thomas Barei\u00df.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544476,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":894,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Lieber Herr Lenkert, die Forderung nach einer bundeseinheitlichen W\u00e4lzung der Stromnetzentgelte f\u00fcr Privat- und Gewerbekunden scheint auf den ersten Blick nachvollziehbar zu sein. Ungleiche Preise sind immer f\u00fcr diejenigen ein \u00c4rgernis, die davon negativ betroffen sind. Beispiele gibt es zur Gen\u00fcge: Der M\u00fcnchner Mieter w\u00fcnscht sich die Mieten von Schwerin, der Nutzer des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs in Stuttgart w\u00fcrde gerne Berliner Preise bezahlen, und das Kilo \u00c4pfel kostet auf dem Land wahrscheinlich etwas weniger als in der Stadt.\n\nAuch bei den Netzentgelten gibt es Unterschiede. Hier trifft es viele Regionen in den neuen L\u00e4ndern, wie gerade schon beschrieben, aber auch vermehrt den l\u00e4ndlichen Raum in ganz Deutschland. Die Verbraucher aus diesen Regionen zahlen h\u00f6here Netzentgelte und damit auch h\u00f6here Strompreise, da die Kosten im Verteilnetz auf die betroffenen Kunden nur regional umverteilt werden.\n\nAuch wenn ich den Unmut der Betroffenen nachvollziehen kann, so gilt grunds\u00e4tzlich: Eine Marktwirtschaft braucht auch Preisunterschiede. Nur so k\u00f6nnen Angebot und Nachfrage effizient ausgeglichen werden. Gleichmacherei ist zwar die vermeintlich leichte L\u00f6sung, jedoch nicht nachhaltig und auch nicht immer gerecht. Bundeseinheitliche Netzentgelte sind weder gerecht, noch schaffen sie ausreichend Anreize, den Netzausbau st\u00e4rker mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien zu synchronisieren. Im Gegenteil: Sie schaffen weitere Gerechtigkeitsdebatten und Ineffizienzen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":895,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barei\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage oder eine Zwischenbemerkung des Kollegen Lenkert?","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":896,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":897,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er muss noch zum Flieger!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":898,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr regionale und differenzierte Netzentgelte. Erster Grund: In den neuen Bundesl\u00e4ndern wurden die Netze nach der Wiedervereinigung umfangreich modernisiert; das wurde gerade beschrieben. Das war auch dringend notwendig. Die daraus resultierenden langfristigen Abschreibungskosten sind nun von den \u00f6rtlichen Kunden zu tragen. Auch diese profitieren von den Investitionen.\n\nDas wird sich aber in den n\u00e4chsten Jahren \u00e4ndern; denn in den n\u00e4chsten Jahren sind verst\u00e4rkt Neuinvesti-tionen in die Netze in den alten Bundesl\u00e4ndern erforderlich. Auch hier braucht es moderne Netze, die sich an die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen anpassen. Deshalb wird es in den n\u00e4chsten Jahren zwangsl\u00e4ufig auch hier zu Verschiebungen kommen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":899,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":900,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Grund - auch dieser wurde schon genannt -: Der zuk\u00fcnftige enorme Ausbau der erneuerbaren Energien findet vor allem in den l\u00e4ndlichen Regionen und nicht in Ballungsr\u00e4umen statt.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":901,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Eben drum!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":902,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt sowohl f\u00fcr den Westen als auch f\u00fcr den Osten unseres Landes. Deshalb kann man D\u00fcsseldorf auch nicht mit dem Havelland in Brandenburg vergleichen - das war das Beispiel, das Sie vorhin genannt haben -, so wie das auch in Ihrem Antrag zu finden ist.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":903,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie doch noch einmal nach! Die Argumentation war anders!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":904,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch in meiner Heimat, in Baden-W\u00fcrttemberg, gibt es l\u00e4ndliche Gebiete mit einem st\u00e4rkeren Zubau der erneuerbaren Energien","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":905,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen wollen wir ja bundesweit!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":906,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und entsprechend h\u00f6heren Netzentgelten. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die d\u00fcnn besiedelten Gebiete der neuen Bundesl\u00e4nder, in denen derzeit ein starker Ausbau von erneuerbaren Energien erfolgt. So ist die \u00d6kostromproduktion in Ostdeutschland um 10 Prozent h\u00f6her als im Westen.\n\nEines kann man schon heute sagen: Der Schwerpunkt der hohen Netzentgelte wird sich in den kommenden Jahren noch st\u00e4rker in den l\u00e4ndlichen Raum verlagern, auch in den alten Bundesl\u00e4ndern. Dadurch ergibt sich aber nicht nur ein h\u00f6heres Netzentgelt, sondern auch eine hohe regionale Wertsch\u00f6pfung,","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":907,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Eben nicht!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":908,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die durch den Ausbau der erneuerbaren Energien gewollt ist und die von diesem Pult aus oftmals beschrieben und gelobt wurde.\n\nDer l\u00e4ndliche Raum hat mit der Energiewende ein neues Wachstumsfeld bekommen,","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":909,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Regionen haben nichts davon!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":910,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das im \u00dcbrigen von allen Stromverbrauchern mit \u00fcber 20 Milliarden Euro j\u00e4hrlich subventioniert wird. Niemand profitiert von der Energiewende mehr als die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Landwirte, Kommunen, H\u00e4uslebauer und Handwerksbetriebe auf dem Land profitieren in besonderer Weise von der Energiewende; denn wo erneuerbare Energien ausgebaut werden, entsteht auch regionale Wertsch\u00f6pfung.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":911,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Eben nicht!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":912,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einheitliche Netzentgelte sind nicht gerechter, sondern sie hebeln die bestehende Anreizregulierung aus; denn das derzeitige Anreizregulierungssystem setzt Effizienzanreize f\u00fcr die verschiedenen kommunalen und regionalen Netzbetreiber.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":913,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":914,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solche regulatorischen Effizienzanreize sind erforderlich, um ineffiziente Investitionen zulasten der Stromverbraucher zu vermeiden.\n\nEin einheitliches Netzentgelt w\u00fcrde den Effizienzwettbewerb zunichtemachen. Das w\u00e4re kontraproduktiv. Damit w\u00fcrde beispielsweise auch die Sinnhaftigkeit, dass wir 900 Verteilnetzbetreiber haben, infrage gestellt. Denn wenn wir ein einheitliches Netzentgelt einf\u00fchren, dann w\u00fcrde auch ein gro\u00dfer Verteilnetzbetreiber v\u00f6llig ausreichen. Die immer wieder von vielen propagierte Rekommunalisierung, die auch von Ihnen gew\u00fcnscht wird, w\u00e4re damit endg\u00fcltig \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nMeine Damen und Herren, wer tats\u00e4chlich die Netzentgelte mindern will, muss das System der \u201evermiedenen Netzentgelte\u201c angehen und die erneuerbaren Energien netztechnisch besser steuern. Das System der vermiedenen Netzentgelte ist \u00fcberholt; seine Abschaffung w\u00fcrde bei den Netzentgelten um 350 Millionen Euro entlasten. Das k\u00e4me vor allem den Regionen mit h\u00f6heren Netzentgelten, also auch den vorhin genannten Regionen, nachhaltig zugute. Vermiedene Netzentgelte basieren auf der Annahme, dass dezentrale Stromeinspeisungen den Netzausbaubedarf auf der vorgelagerten Netzebene reduzieren. Dadurch w\u00fcrden, so die Annahme, Infrastrukturkosten vermieden.\n\nDiese Grundannahme ist nachweislich falsch.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544498,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":916,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn gerade die Anlagen f\u00fcr fluktuierende erneuerbare Energien wie Wind- und Sonnenenergie sind die Ursachen f\u00fcr den erheblichen Netzausbau, der gerade auch die Verteilnetzumlagen st\u00e4ndig nach oben treibt. Bei den erneuerbaren Energien ist die Einspeisung nicht planbar, und die Anlagen sind nur schwer steuerbar, da eine Abnahmepflicht existiert. Es entstehen erhebliche Kosten f\u00fcr den Ausbau des bestehenden Netzes, da der \u00dcberschussstrom ins vorgelagerte Netz gedr\u00fcckt wird. Dar\u00fcber sollten wir reden, statt \u00fcber die Art und Weise, wie wir die Netzentgelte zulasten der Verbraucher anders verteilen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544500,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":918,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, auch die erneuerbaren Energien m\u00fcssen in Zukunft netzvertr\u00e4glicher ausgebaut werden. Wir sollten uns ernsthaft \u00fcberlegen, ob die Netzanschlusspflicht und die Entsch\u00e4digungsregelungen in der jetzigen Form noch sinnvoll sind. Denn der Ausbau von Windanlagen in netzschwachen Regionen geht lediglich zulasten der Verbraucher, die die stillstehenden Windr\u00e4der \u00fcber die EEG-Umlage entsch\u00e4digen.\n\nDeshalb ist es gut, dass wir dieses Problem zeitnah angehen m\u00f6chten. Wir sollten ernsthaft \u00fcber eine deutliche Senkung der Entsch\u00e4digung f\u00fcr stillstehende Anlagen nachdenken.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544502,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":920,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute erh\u00e4lt ein stillstehendes Windrad 95 Prozent der EEG-Verg\u00fctung. Wenn man diesen Wert absenken w\u00fcrde, g\u00e4be es einen Anreiz f\u00fcr Anlagenbetreiber, in Regionen mit ausreichenden Netzen zu investieren. Das w\u00e4re volkswirtschaftlich sinnvoll; es w\u00e4re aber auch f\u00fcr die betroffenen Regionen eine sp\u00fcrbare Entlastung in der Zukunft.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die Netze weiter ausbauen. Denn das zeigt auch diese Debatte: Der Ausbau der erneuerbaren Energien alleine reicht nicht aus. Neuer Strom muss auch abtransportiert werden: vom Land in die Stadt, vom Norden in den S\u00fcden. Das bedeutet, Netze m\u00fcssen ausgebaut und ert\u00fcchtigt werden. Hierf\u00fcr haben wir bisher die gesetzlichen Rahmenbedingungen geschaffen. Jetzt m\u00fcssen wir auch den Ausbau vorantreiben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544504,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":922,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Lenkert hat jetzt die M\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":923,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Barei\u00df, ich m\u00f6chte Ihnen kurz ein paar Punkte erkl\u00e4ren, die Sie unserem Antrag wahrscheinlich nicht komplett entnommen haben. Das bundeseinheitliche Netzentgelt f\u00fchrt nicht zu Effizienzverlusten bei den Netzbetreibern. Denn wir planen - wenn Sie den Antrag richtig gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie das -, dass die Netzbetreiber sich wie bisher von der Bundesnetzagentur ihre jeweiligen Netzentgelte genehmigen lassen. Dann wird das Netzentgelt wie bisher, aber eben bundesweit einheitlich, mit der Stromrechnung von allen Stromkunden eingezogen. Das Geld flie\u00dft in einen Fonds, aus dem dann die Netzbetreiber die ihnen jeweils zustehenden und genehmigten Netzentgelte zur\u00fcckerhalten. Damit werden keine Effizienzverluste eintreten. Das ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt ist: Sie sagten, das w\u00e4re ein Vorteil f\u00fcr die einheimische Wirtschaft. Wenn zwischen zwei Regionen im Industriebereich ein Strompreisunterschied von 100 Prozent besteht, dann liegt eine Wettbewerbsverzerrung vor und wird die strukturschwache Region noch strukturschw\u00e4cher. Dann m\u00fcssen die dortigen Handwerksbetriebe aus Kostengr\u00fcnden - wegen der h\u00f6heren Energiekosten - in die ohnehin schon strukturstarken Regionen wegziehen. Das verst\u00e4rkt das Ungleichgewicht weiter, und damit wird es noch schwieriger, die Energiewende zu meistern. Diesen Aspekt sollten Sie also auch nicht vergessen.\n\nEin letzter Punkt: Die TU Dresden hat, beauftragt durch die s\u00e4chsische Staatsregierung, ermittelt, dass inklusive der Modernisierung der Netze im Westen die Schere zwischen Regionen mit den niedrigsten Netzentgelten und denen mit den h\u00f6chsten sich immer weiter \u00f6ffnen wird.\n\nIm \u00dcbrigen kann ich Ihnen einen der Kreise nennen, die die h\u00f6chsten Netzentgelte im Jahr 2023 haben werden. Das ist der Wahlkreis Vorpommern\u001eR\u00fcgen Ihrer Bundeskanzlerin. Dieser Kreis wird den dritth\u00f6chsten Netzentgeltpreis aus den eben genannten Gr\u00fcnden haben.\n\nWir sind der Meinung, dass alle gleichm\u00e4\u00dfig an den Lasten der Energiewende beteiligt werden sollten. Unterschiede zwischen 4,7 Cent und 14 Cent Netzentgelt sind einfach nicht vermittelbar. Obendrauf kommt die Mehrwertsteuer. Dadurch wird man noch mehr geschr\u00f6pft. Reden Sie also nicht von Ma\u00dfnahmen, die Sie vielleicht ergreifen wollen! Ergreifen Sie endlich Ma\u00dfnahmen! Wenn Sie mit anderen Ma\u00dfnahmen die Netzentgelte senken, werden wir dem nicht entgegenstehen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544507,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":925,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barei\u00df, Sie haben die M\u00f6glichkeit, darauf zu erwidern.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":926,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Herr Lenkert, der Unterschied zwischen uns beiden ist, dass Sie erh\u00f6hte Preise neu verteilen wollen. Ich m\u00f6chte versuchen, erh\u00f6hte Preise zu reduzieren. Ich glaube nicht, dass es g\u00fcnstiger wird, indem wir alles sozialisieren.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":927,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um Gerechtigkeit, nicht um Sozialisieren!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":928,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn ich Ihr Anliegen verstehen kann, m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, dass in den Regionen, die erh\u00f6hte Netzentgelte haben, eine regionale Wertsch\u00f6pfung stattfindet;","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":929,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber nicht so!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":930,"sitzung":67,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"darauf bezog sich ein gro\u00dfer Teil meiner Rede. Es gibt also sowohl Vorteile als auch Nachteile f\u00fcr die betreffenden Regionen. Wir werden dar\u00fcber in den n\u00e4chsten Monaten intensiv sprechen. Es handelt sich aber nicht um ein Ost-West-Problem, sondern um ein generelles Problem der Energiewende. Das muss fein austariert werden. Wir m\u00fcssen unsere Anstrengungen darauf verwenden, die Kosten zu reduzieren. F\u00fcr mich bietet eine Sozialisierung keine Grundlage. Sie wird nicht zu einer L\u00f6sung f\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544514,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":932,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben Sie einfach falsch verstanden!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":933,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Oliver Krischer f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":934,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der Tat richtig: Die Netzentgelte in Deutschland sind reformbed\u00fcrftig. Vor allen Dingen muss eine Leistungskomponente eingef\u00fchrt werden, weg von der reinen Kilowattorientierung der Netzentgelte; denn es entstehen Kosten dadurch, dass das System vorgehalten werden muss, egal wie viele Kilowattstunden bezogen werden. Die Gro\u00dfe Koalition hat das als wichtiges Thema erkannt; das steht auch im Koalitionsvertrag. Aber ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr Barei\u00df, dass Sie sagen, wie der Stand ist und was Sie unternehmen. Dazu habe ich leider nichts geh\u00f6rt; ich habe nur von der Abregelung der Windkraftanlagen geh\u00f6rt. Das ist eigentlich nicht das Thema. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie eine Ansage zur Einf\u00fchrung einer Leistungskomponente bei den Netzentgelten machen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544518,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":936,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt ist: Wir m\u00fcssen die Anreizregulierungsverordnung novellieren; denn im Moment werden Verteilnetzbetreiber, die nicht in ihre Netze investieren, tendenziell eher belohnt werden als diejenigen, die vorangehen und moderne Netze, sogenannte Smart-Netze, bauen. Auch dieses Problem wird im Koalitionsvertrag benannt. Sogar die Bundesnetzagentur weist darauf hin, dass hier etwas getan werden muss. Aber, Herr Barei\u00df, auch dazu habe ich nichts geh\u00f6rt. Es w\u00e4re interessant, zu erfahren - vielleicht sagt der Kollege Becker gleich noch etwas dazu -, wie der Stand ist und wann wir mit etwas rechnen k\u00f6nnen.\n\nLast, but not least haben wir - auch das ist ein wesentlicher Punkt - ein absurdes Sammelsurium von Ausnahmetatbest\u00e4nden. Ich will nicht wieder die Golfpl\u00e4tze erw\u00e4hnen. Nur so viel: Mir kann keiner erkl\u00e4ren, warum der Betreiber eines Golfplatzes verminderte Netznutzungsentgelte zahlt. Wir m\u00fcssen \u00a7 19 Absatz 2 der Stromnetzentgeltverordnung reformieren, Stichwort: Mitternachtsparagrafen. Dazu h\u00f6re ich von Ihnen gar nichts. Aber das w\u00fcrde die Verbraucher entlasten und tats\u00e4chlich etwas bringen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544520,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":938,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun haben die Kollegen von der Linken einen Antrag eingebracht, der ein Problem beschreibt, das real existiert. Ich finde es nur ein bisschen schade, Ralph Lenkert, dass das hier als Ost-West-Problem aufgezogen wird.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544522,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":940,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn \u00fcberhaupt, dann ist das ein Problem zwischen Ballungsgebieten und l\u00e4ndlichen Regionen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":941,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich doch gesagt!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":942,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man f\u00fcr die Energiewende ist, sollte man das differenziert darstellen und hinzuf\u00fcgen - hier bin ich Kollegen Barei\u00df ausnahmsweise dankbar -, dass l\u00e4ndliche Regionen von der Energiewende \u00fcberwiegend profitieren. Damit wird Wertsch\u00f6pfung in die l\u00e4ndlichen Regionen verlagert. Das hei\u00dft, das ist etwas Positives.\n\nSie stellen das Problem so dar, als ob die hohen Netz-entgelte allein durch die Energiewende verursacht w\u00e4ren. Das ist aber \u00fcberhaupt nicht der Fall. Gerade im Osten haben wir hohe Netzentgelte, weil in den vergangenen 25 Jahren nach der Wiedervereinigung stark in die Netze investiert worden ist und deshalb die Kosten dort gestiegen sind. Im Westen steht das in vielen Regionen noch bevor. Das hat gar nichts mit der Energiewende zu tun, das hat etwas mit dem Alter der Netze zu tun. Bei mir zu Hause steht ein Verteilerkasten aus den 50er-Jahren vor der Haust\u00fcr. Der wird irgendwann ausgetauscht werden m\u00fcssen, und dann stehen Investitionen an. Wenn es so l\u00e4uft, wie Sie es machen wollen, dann f\u00fchrt das am Ende dazu, dass der Osten die Umlage des Westens bezahlt. Das kann nicht in Ihrem Sinne sein. Da schie\u00dfen Sie an der Stelle ein Eigentor.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":943,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie die Studie von der TU Dresden!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":944,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wor\u00fcber wir wirklich reden m\u00fcssen, ist die Frage, wie wir die Kosten f\u00fcr die Ausbaukomponenten, die durch die Energiewende verursacht werden, tats\u00e4chlich gerecht verteilen k\u00f6nnen. Da, finde ich, haben Sie mit Ihrem Antrag einen Punkt getroffen, \u00fcber den man reden muss. Das ist aber Teil der Frage, wie wir modernisieren und wie wir den ganzen Komplex der Netzentgelte neu ordnen. Das steht auf der Tagesordnung. Wenn Ihr Antrag einen Anlass bietet, dar\u00fcber zu reden und auch einmal zu h\u00f6ren, welche Vorstellungen die Gro\u00dfe Koalition dazu hat, dann ist das insgesamt gut.\n\nMan muss aber auch ein bisschen aufpassen, was man mit so einer Debatte anf\u00e4ngt. Das haben wir gerade vom Kollegen Barei\u00df geh\u00f6rt. Ich w\u00fcrde sagen: Der Kollege ist nicht immer ganz so auf der Seite der erneuerbaren Energien; diesen Eindruck habe ich, wenn ich die Debatten so verfolge. Es wird die Frage gestellt: Brauchen wir \u00fcberhaupt 900 Verteilnetzbetreiber? Wenn wir Netzentgelte komplett ausgleichen, dann muss man auch die Frage beantworten, wie wir daf\u00fcr sorgen, dass weiter regional und dezentral effizient gewirtschaftet wird.\n\nDas haben Sie zwar angesprochen, man sucht aber in Ihrem Antrag vergeblich die L\u00f6sung. Die findet man nicht. Das geht an der Stelle nicht. Deshalb hoffe ich darauf, dass wir im Wirtschaftsausschuss eine vern\u00fcnftige fachliche Debatte f\u00fchren; denn das ist etwas f\u00fcr Feinschmecker der Energiewende. Ich hoffe, dass wir am Ende eine L\u00f6sung finden werden.\n\nWenn der Antrag der Anlass dazu ist, dass wir insgesamt die vielen fachlichen Detailfragen, von der Leistungskomponente \u00fcber die Anreizregulierungsverordnung und die Ausnahmetatbest\u00e4nde bis hin zur regionalen Verteilung und zu regionaler Gerechtigkeit, unter einen Hut bringen k\u00f6nnen, dann w\u00e4re das am Ende ein gutes Ergebnis. Darauf freue ich mich. Wenn das der Anlass ist, dann ist das okay.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544528,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":946,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Dirk Becker f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544530,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544531,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe gerade zu Oliver Krischer aus Spa\u00df gesagt: Mensch, du kannst ja auch vern\u00fcnftig sein.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":949,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin vern\u00fcnftig! Ich bin die Vern\u00fcnftigkeit in Person!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544533,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was will ich damit sagen? Ich bin der Fraktion Die Linke durchaus dankbar, dass sie sich dem Energiethema widmet, mit dem man in der Tat vielleicht keine Wahlk\u00e4mpfe gewinnt. Es sind etliche Themen in der Pipeline, die f\u00fcr die Energiewende unverzichtbar sind, und das Thema der Verteilnetze, der \u00dcbertragungsnetze geh\u00f6rt unstrittig dazu.\n\nIch will zu Beginn auch mit Blick auf Thomas Barei\u00df kurz den Koalitionsvertrag zitieren, wenn ich darf, Herr Pr\u00e4sident. Dort ist n\u00e4mlich das festgehalten, was Oliver Krischer eben gesagt hat.\n\nDie Koalition wird das System der Netzentgelte auf eine faire Lastenverteilung bei der Finanzierung der Netzinfrastruktur \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nEs ist klar: Wir haben in den Koalitionsverhandlungen erkannt, dass es hier Handlungsbedarf gibt. Es gibt Unterschiede, die aus den eben dargestellten Gr\u00fcnden herr\u00fchren. Wir wollen uns das anschauen und dann f\u00fcr eine fairere Verteilung sorgen.\n\nAber, lieber Ralph Lenkert, man darf das Thema nicht an diesem Punkt beenden.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":951,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544535,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Man darf nicht nur eine Gerechtigkeitsdebatte daraus machen, sondern es handelt sich auch um eine Frage der Technik, der neuen Herausforderungen, der Weiterentwicklung und ob wir Leistungskomponenten brauchen. Auch das ist im Koalitionsvertrag genauso adressiert. Das hei\u00dft, es geht nicht nur um die Frage, ob es gerecht oder fair ist, sondern auch darum, wie ich die k\u00fcnftigen Herausforderungen angehen kann. Man muss aufpassen - das hat Oliver Krischer gesagt -, dass man die Anreize f\u00fcr Effizienzma\u00dfnahmen hochh\u00e4lt, dass man aber die ungerechten Differenzierungen, die gesamtsystematisch entstanden sind - denn die Energiewende ist eine gesamtdeutsche Herausforderung -, ausgleicht.\n\nLieber Thomas Barei\u00df, gestatte mir einen Hinweis. M\u00f6glicherweise k\u00f6nnte hier und da der Eindruck entstehen, dass wir in dieser Debatte grunds\u00e4tzlich noch einmal die Frage der Entsch\u00e4digungsregelung diskutieren. Du kennst die offizielle Sprachregelung in der Koalition. Wir haben das im Rahmen der EEG-Novelle diskutiert. Wir sind zu einer anderen \u00dcberzeugung gekommen, und die gilt bis zum Ende dieser Legislaturperiode. Ich sage das nur, damit f\u00fcr Au\u00dfenstehende an dieser Stelle keine Verunsicherung entsteht.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544536,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":67,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr die Klarstellung!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544537,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":67,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was mir relativ wichtig ist, ist, dass wir Folgendes noch einmal miteinander besprechen - das klang eben an -: Das ist die Frage, ob Annahmen der Energiewende heute noch so zutreffen wie beispielsweise zu dem Zeitpunkt, als wir \u00fcber die vermiedenen Netznutzungsentgelte gesprochen haben. Wir haben vor einigen Jahren angenommen, dass wir mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien weniger Investitionen in die Netze zu t\u00e4tigen haben. Der Gegenbeweis ist heute an vielen Stellen erbracht: Die Netze haben neue Funktionen erhalten; sie m\u00fcssen anders aufgestellt werden; andere Investitionen sind erforderlich. Von daher m\u00fcssen wir an dieser Stelle in Erw\u00e4gung ziehen, dass die vermiedenen Netznutzungsentgelte heute eigentlich nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df sind, und m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus - wir haben das beim Thema Eigenverbrauch und beim EEG diskutiert - schauen, wie wir alle st\u00e4rker an den Kosten der Infrastruktur beteiligen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie sie st\u00e4ndig nutzen oder nur als R\u00fcckfalloption betrachten. Diese Investitionen sind f\u00fcr das gesamte System erforderlich, und alle sind daran zu beteiligen.\n\nVon Oliver Krischer wurde eben die Frage gestellt: Wie seid ihr denn aufgestellt? Es ist so - ich glaube, das wei\u00dft du auch; der Zeitplan ist ja nicht geheim -, dass bis zur Sommerpause des n\u00e4chsten Jahres die Regierung eine Reform der Anreizregulierungsverordnung plant und dass wir in dem Zusammenhang die vom Kollegen Lenkert aufgeworfenen Fragen pr\u00fcfen.\n\nIch will an dieser Stelle eines aber auch sagen - ich habe es Ihnen vorweg schon gesagt -: Wir haben nat\u00fcrlich schon Gespr\u00e4che mit den Akteuren im Markt gef\u00fchrt; denn so etwas macht man nicht am Rei\u00dfbrett und nicht, indem man das nur als Gerechtigkeitsfrage behandelt. Dabei hat man es mit etwas zu tun, was oft vorkommt: Jeder \u00dcbertragungsnetzbetreiber hat eine andere Position. Den Vorschlag, den Sie machen, sehe ich gegenw\u00e4rtig - ich sage es einmal vorsichtig - noch am weitesten weg. Es gibt viele Vorschl\u00e4ge dazu, wie man so etwas in einem \u00dcbergang, vielleicht in verschiedenen Stufen, modellieren kann.\n\nAll das werden wir besprechen, gern mit der Opposition, in jedem Fall aber mit den Akteuren am Markt. Das Problem ist angekommen, es steht auf der Agenda der Gro\u00dfen Koalition, und wir werden es entsprechend l\u00f6sen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544538,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":956,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Becker. - Sie hatten gefragt, ob das Zitieren des Koalitionsvertrags zul\u00e4ssig ist. Ich m\u00f6chte Ihnen hier eindeutig erkl\u00e4ren: Es ist zul\u00e4ssig; allerdings wird es auf die Redezeit angerechnet.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544540,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":958,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Herlind Gundelach f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544542,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Bernd Westphal [SPD]","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":960,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Netze sind in allen drei Spannungsebenen ein unverzichtbarer Teil unseres Energiesystems - ich glaube, da sind wir uns einig -, und sie sind auch das R\u00fcckgrat unserer Energieversorgung. Daraus folgt: Ohne eine ausreichende Netzkapazit\u00e4t kann letztendlich auch die Energiewende nicht gelingen. Um dieses R\u00fcckgrat der Energiewende kontinuierlich stabil zu halten, arbeiten wir seit vielen Jahren daran, die Netzinfrastruktur mit der Energieerzeugung und dem Energieverbrauch in Einklang zu bringen; denn Netzausbau und Ausbau der erneuerbaren Energien bedingen einander und m\u00fcssen deswegen eng verzahnt miteinander gestaltet werden.\n\nDabei m\u00fcssen wir aber auch ber\u00fccksichtigen, dass der Aus- und Umbau unseres Stromnetzes je nach regionaler Beschaffenheit unterschiedliche Anforderungen aufweist und dadurch auch unterschiedlich intensiv ausgepr\u00e4gt ist. Dies hat vor allem zwei Gr\u00fcnde - auf sie sind die Vorredner schon eingegangen; deswegen, denke ich, muss ich das nicht auch noch tun -: Diese betreffen zum einen die Entwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern und zum anderen all die Regionen, wo erneuerbare Energien in st\u00e4rkerem Umfang installiert worden sind als anderswo.\n\nIch m\u00f6chte einmal ganz n\u00fcchtern auf die von der Linken pr\u00e4sentierten Zahlen eingehen. Sie sprechen in Ihrem Antrag davon, dass es teilweise eine Kostendifferenz von 100 Prozent geben w\u00fcrde, bei einem Verbrauch von 3 500 Kilowattstunden eine Kostendifferenz von 192 Euro. Da habe ich selber angefangen, ein bisschen zu rechnen. Gehen wir davon aus, dass die Netznutzungsentgelte ungef\u00e4hr 22 Prozent des Strompreises ausmachen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":961,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":962,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe die Netzentgelte in ungef\u00e4hr gleich gro\u00dfen St\u00e4dten im Westen und im Osten miteinander verglichen und erhielt ganz andere Zahlen. Sie haben in Ihrem Antrag - darauf ist schon hingewiesen worden - eine Gro\u00dfstadt, n\u00e4mlich D\u00fcsseldorf, mit einer Region, dem Havelland, verglichen. Damit \u00e4ndern Sie Vergleichsparameter. Jeder Statistiker wird Ihnen sagen, dass das nicht geht.\n\nIch habe die Netzkosten der Kleinst\u00e4dte Wittenberge in Brandenburg und Bad Saulgau in Baden-W\u00fcrttemberg miteinander verglichen. Beide St\u00e4dte haben rund 17 000 Einwohner. Vergleicht man nun auf Grundlage des von Ihnen zitierten Vergleichsportals Verivox, m\u00fcssen die Wittenberger bei einem Verbrauch von 3 500 Kilowattstunden rund 168 Euro an Netzkosten bezahlen, die Bad-Saulgauer rund 170 Euro. Ich glaube, das ist kein allzu gro\u00dfer Unterschied.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":963,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":964,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Vergleich belegt, dass Sie Ihre Argumente offensichtlich nur mit einer bestimmten Brille gew\u00e4hlt haben; denn h\u00f6here Netznutzungsentgelte - das ist heute schon deutlich geworden - sind nicht nur im Osten und in strukturschwachen Regionen zu finden. Vielmehr zeigt sich, dass diese Netznutzungsentgelte regional unterschiedlich hoch ausfallen, und zwar im Westen wie im Osten.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":965,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich doch gesagt! Sie k\u00f6nnen nachlesen, dass ich das gesagt habe!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":966,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Regionale Unterschiede m\u00fcssen aus meiner Sicht aber auch regional gel\u00f6st werden.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544550,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":968,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau aus diesen Gr\u00fcnden werden die Netznutzungsentgelte gem\u00e4\u00df dem Verursacherprinzip regional gew\u00e4lzt und dort getragen, wo sie anfallen. Wir haben in Deutschland doch auch ganz bewusst keinen Einheitsmietpreis und keinen Einheitswasserpreis. So etwas wie ein L\u00e4nderfinanzausgleich f\u00fcr Netze w\u00e4re nicht marktwirtschaftlich und aus unserer Sicht auch nicht umsetzbar.\n\nDavon abgesehen ignorieren Sie einen weiteren Punkt, auf den ich jetzt nur kurz eingehen m\u00f6chte, n\u00e4mlich dass mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien durchaus auch Wertsch\u00f6pfung in diesen Regionen erfolgt, was zu erh\u00f6hten Steuereinnahmen und auch mehr Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt. Durch eine bundesweite Vereinheitlichung der Netzentgelte w\u00fcrden wir den gew\u00fcnschten Standortwettbewerb der L\u00e4nder unterbinden. Die H\u00f6he der Netzentgelte stellt gerade f\u00fcr -stromintensive Unternehmen einen bedeutsamen Standortfaktor dar, der durch die Schaffung bundeseinheitlicher Netzentgelte nicht nachteilig beeinflusst werden sollte. F\u00fcr die industriell gepr\u00e4gten Bundesl\u00e4nder, die nicht von einer gest\u00e4rkten Wertsch\u00f6pfung durch die Energiewirtschaft profitieren, k\u00f6nnten einheitliche Netzentgelte zu einer Mehrbelastung von bis zu 40 Prozent f\u00fchren.\n\nDie Energiewende f\u00fchrt, wie Sie in Ihrem Antrag richtig ausgef\u00fchrt haben, zu einer Dezentralisierung unseres Energiesystems. Daher ist in der Vergangenheit auch immer wieder \u00fcber die sachgerechte und angemessene Ausgestaltung der Netznutzungsentgelte diskutiert worden. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, die Netzentgelte dahin gehend zu \u00fcberpr\u00fcfen; das hat Herr Becker gerade gesagt. Das werden wir auch machen. Vor diesem Hintergrund haben wir bereits 2007 die Berechnung der Netznutzungsentgelte auf das Anreizregulierungssystem umgestellt. Ich kann mich erinnern, dass ich damals im Vermittlungsausschuss, als wir die ersten \u00dcberlegungen dazu anstellten, auf L\u00e4nderseite dabei war. Das war ein schwieriger Komplex; aber ich glaube, der Ansatz, den wir damals gew\u00e4hlt haben, war richtig. Dieses System soll Netzbetreibern gerade Anreize zur Steigerung der Effizienz geben und damit zu Kostensenkungen f\u00fcr den Verbraucher f\u00fchren. Die Genehmigung der Netzentgelte erfolgt durch die Bundesnetzagentur, die diese Pr\u00fcfung sehr sorgf\u00e4ltig durchf\u00fchrt und dabei stets das Interesse der Verbraucher im Blick hat.\n\nEine Vereinheitlichung der Netzentgelte w\u00fcrde hingegen nach unserer Auffassung zu einer Aushebelung des Wettbewerbs und damit zu einer Entkopplung der Anreizmechanismen f\u00fchren.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":969,"sitzung":67,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Zuh\u00f6ren!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":970,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Netzbetreiber h\u00e4tten dann keine gro\u00dfen Anreize mehr f\u00fcr eine effiziente Bewirtschaftung ihrer Netze. Im Netz darf der Effizienzdruck nicht \u00fcber Regulierung erfolgen, sondern muss weiterhin \u00fcber den marktwirtschaftlichen Mechanismus des Preises funktionieren; alles andere geht aus meiner Sicht in Richtung Planwirtschaft. Sie fordern im Prinzip eine Situation ein, die einer Verstaatlichung der Netze gleichkommt. Planwirtschaft und Verstaatlichung durch die Hintert\u00fcr, das wollen wir nicht unterst\u00fctzen.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":971,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nun auch Quatsch!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":972,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um die Wirkungsweise des Anreizregulierungssystems beurteilen zu k\u00f6nnen, haben wir die regelm\u00e4\u00dfige Erstellung eines Evaluierungsberichts durch die Bundesnetzagentur eingef\u00fchrt. Dieser Evaluierungsbericht ist bis zum 31. Dezember 2014 dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie vorzulegen. Der Bericht wird unter anderem Angaben zum Investitionsverhalten der Netzbetreiber und zur Notwendigkeit von Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von Investitionshemmnissen enthalten.\n\nSollten wir bei \u00dcberpr\u00fcfung der Anreizregulierung feststellen, dass die vorhandene Netzentgeltsystematik nicht ausreichend greift, m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie wir eine Novellierung systematisch angehen k\u00f6nnen, ohne dass bereits bestehende marktwirtschaftliche Instrumente ausgehebelt werden.\n\nIch sehe beispielsweise in der steigenden Eigenstromversorgung durchaus eine Herausforderung, der wir uns auch im Bereich der Netze stellen m\u00fcssen. Hier k\u00f6nnte man zum Beispiel \u00fcber eine \u00c4nderung der Netzanschlusskosten oder anderes nachdenken. Nicht durchdachte Schnellsch\u00fcsse, wie sie Ihrem Antrag zugrunde liegen, sollten wir aus meiner Sicht in jedem Fall vermeiden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544556,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":974,"sitzung":67,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Johann Saathoff, SPD.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544558,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":976,"sitzung":67,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich den Antrag der Linken zum ersten Mal gelesen habe, dachte ich, ich m\u00fcsste in meiner Rede heute Details aus der Evaluierung der Anreizregulierungsverordnung vortragen, was ich gar nicht kann, weil der Prozess noch nicht abgeschlossen ist. Ich diskutiere \u00fcber dieses Thema oft genug mit meinem Sohn Christian, einem Auszubildenden im Bereich der erneuerbaren Energien. Diese Gespr\u00e4che sind f\u00fcr den Rest unserer Familie, liebe Kolleginnen und Kollegen, keine gro\u00dfe Freude.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544560,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":978,"sitzung":67,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn in der Familie Saathoff los?","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":979,"sitzung":67,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, Sie werden mir alle dankbar sein, wenn ich uns das so kurz vor dem Abschluss dieser Sitzungswoche erspare.\n\nStattdessen m\u00f6chte ich lieber den Gedanken Ihres Antrags aufgreifen. \u201eEntsolidarisierung\u201c war der erste Begriff, der mir dabei einfiel. Es ist nicht richtig, dass die Lasten des regionalen Netzausbaus ungerecht verteilt werden. Wir alle wollen im Sinne der Gerechtigkeit und der gleichen Lebensverh\u00e4ltnisse insbesondere der Menschen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen einheitliche finanzielle Rahmenbedingungen bei den Netznutzungsentgelten schaffen.\n\nWenn Sie einen Blick in unseren Koalitionsvertrag geworfen haben - er ist schon zitiert worden -, haben Sie gesehen, dass wir das System der Netzentgelte \u00fcberpr\u00fcfen wollen - was wir ja bereits tun -, und dies vor allem mit Blick auf eine faire Lastenverteilung bei der Finanzierung der Netzinfrastruktur. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wie es aussieht, besteht Konsens \u00fcber das Ziel; nur \u00fcber den Weg dahin sind wir uns uneins.\n\nDen fairen Lastenausgleich d\u00fcrfen wir aber nicht nur auf die Netzentgelte beziehen. Die Energiewende ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Deshalb muss sich auch die gesamte Gesellschaft an den Lasten beteiligen. Der Zustand, den Sie in Ihrem Antrag beschreiben, n\u00e4mlich dass Stromkunden in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und Regionen mehr Netzentgelte zu zahlen haben als Stromkunden in Ballungsgebieten, ist ein gutes Beispiel f\u00fcr die wachsende Kluft zwischen den Ballungsgebieten und den l\u00e4ndlichen Regionen.\n\nIch komme aus einer l\u00e4ndlichen Region. Mein Wahlkreis ist einer der wenigen Wahlkreise in Deutschland ohne einen einzigen Autobahnkilometer.","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":980,"sitzung":67,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meiner auch!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":981,"sitzung":67,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Schnelles Internet gibt es l\u00e4ngst nicht \u00fcberall, und wir f\u00fchren immer wieder Diskussionen \u00fcber den Erhalt von Institutionen der Daseinsvorsorge. Er ist ein Beispiel f\u00fcr viele l\u00e4ndliche Regionen in Deutschland, die in ihrer Entwicklung einfach mehr und mehr abgeh\u00e4ngt werden. F\u00fcr dort lebende Menschen macht das die Sache nicht einfacher. Deshalb freue ich mich dar\u00fcber, dass wir in dieser Legislaturperiode zum Beispiel die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c zu einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c weiterentwickeln wollen. Damit k\u00f6nnen wir k\u00fcnftig viel f\u00fcr die Menschen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen tun. Dieses Projekt werden wir im Fr\u00fchjahr 2015 starten. Auch beim Breitbandausbau wollen wir viel Geld in die Hand nehmen. Ziel ist es, bis 2018 alle Haushalte in Deutschland mit einer \u00dcbertragungsgeschwindigkeit von 50 Megabit pro Sekunde zu versorgen.\n\nUm wieder zur Energie zur\u00fcckzukehren, m\u00f6chte ich den Bundeswirtschaftsminister zitieren, der dieses Jahr nicht m\u00fcde wurde, zu betonen, dass wir die Lasten der Energiewende wieder auf mehr Schultern verteilen wollen, und das wollen wir auch nach der Novelle des EEG. Allerdings werden wir dabei nicht den von Ihnen vorgeschlagenen Weg eines Gesetzes beschreiten; denn die f\u00fcr die Netzentgelte ma\u00dfgeblichen Bestimmungen sind Verordnungen.\n\nDie Netzentgelte sind f\u00fcr uns aber nur ein Teilaspekt zuk\u00fcnftiger Aufgaben, zu denen ich noch einige S\u00e4tze sagen m\u00f6chte: Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat k\u00fcrzlich ein Gr\u00fcnbuch zum Strommarktdesign vorgelegt. Dieses Gr\u00fcnbuch ist ein Diskussionspapier, und wir in der SPD-Bundestagsfraktion beraten dieses Thema schon seit einiger Zeit sehr intensiv unter Federf\u00fchrung meines Kollegen Dirk Becker. Dabei ist eine ganz zentrale Frage, ob die notwendigen Reservekapazit\u00e4ten allein in einem Strommarkt 2.0 wirtschaftlich vorgehalten und eingesetzt werden k\u00f6nnen oder ob wir daf\u00fcr einen zweiten Markt oder Mechanismus, einen Kapazit\u00e4tsmechanismus, brauchen. Eine weitere Aufgabe besteht darin, einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Teil des geplanten Netzausbaus zu vermeiden, indem wir den Bedarf mit intelligenten Netztechnologien oder smarter Steuerung kompensieren. Dadurch w\u00fcrden bestimmte Kosten erst gar nicht entstehen, und gerade die Kosten, die nicht entstehen, sind doch die besten. Ich denke, da sind wir uns einig.\n\nNun, am Ende meiner Rede am Ende dieser Sitzungswoche, freue ich mich auf eine f\u00fcnfst\u00fcndige Zugfahrt in diese wunderbare Region ohne Autobahn und ohne schnelles Internet, die f\u00fcr mich trotzdem die sch\u00f6nste Region Deutschlands ist, dahin, wo Deiche hoch und Berge Fehlanzeige sind,","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544565,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":983,"sitzung":67,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"in das sch\u00f6ne Ostfriesland.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Komm\u2019t gaud na Huus hen!","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544567,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":67,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr Strom","top_id":14133,"type":"poi","wahlperiode":18}]