[{"id":723566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Haushaltswoche und hoffe, dass wir sie mit der ge\u00fcbten Verbindung von Ernsthaftigkeit und Gelassenheit bis Freitagmittag hinter uns bringen. Es gibt keine amtlichen Mitteilungen, sodass wir gleich in unsere Tagesordnung eintreten k\u00f6nnen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte I mit den Buchstaben a und b auf:\n\na)\tZweite Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015 (Haushaltsgesetz 2015)\n\nDrucksachen 18\/2000, 18\/2002\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2014 bis 2018\n\nDrucksachen 18\/2001, 18\/2002, 18\/2826\n\nWir kommen nun zur Beratung der Einzelpl\u00e4ne, und zwar zun\u00e4chst der drei Einzelpl\u00e4ne, zu denen keine Aussprache vorgesehen ist.\n\nIch rufe zun\u00e4chst den Tagesordnungspunkt I.1 auf:\n\nEinzelplan 01\n\nBundespr\u00e4sident und Bundespr\u00e4sidialamt\n\nDrucksachen 18\/2823, 18\/2824\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Kerstin Radomski, Steffen-Claudio Lemme, Dietmar Bartsch und Ekin Delig\u00f6z.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 01 in der Ausschussfassung. Wer stimmt dem zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Einzelplan einstimmig angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.2 auf:\n\nEinzelplan 02\n\nDeutscher Bundestag\n\nDrucksachen 18\/2802, 18\/2823\n\nBerichterstatter sind die Kolleginnen und Kollegen Johannes Kahrs, Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte, Roland Claus und Anja Hajduk.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber diesen Einzelplan in der Ausschussfassung. Wer stimmt der Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch dieser Einzelplan ist damit einstimmig angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.3 auf:\n\nEinzelplan 03\n\nBundesrat\n\nDrucksachen 18\/2823, 18\/2824\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Ulrich Freese, Kerstin Radomski, Dietmar Bartsch und Tobias Lindner.\n\nIch lasse \u00fcber diesen Einzelplan in der Ausschussfassung abstimmen. Wer stimmt daf\u00fcr? - M\u00f6chte jemand dagegen stimmen? - Oder sich der Stimme enthalten? - Das ist nicht der Fall. Dann ist auch der Einzelplan 03 einstimmig angenommen.\n\nWir kommen nun zu den Tagesordnungspunkten I.4 a und I.4 b:\n\na)\tEinzelplan 08\n\nBundesministerium der Finanzen\n\nDrucksachen 18\/2808, 18\/2823\n\nb)\tEinzelplan 20\n\nBundesrechnungshof\n\nDrucksachen 18\/2818, 18\/2823\n\nBerichterstatter f\u00fcr den Einzelplan 08 sind die Abgeordneten Norbert Brackmann, Hans-Ulrich Kr\u00fcger, Gesine L\u00f6tzsch und Tobias Lindner. Berichterstatter f\u00fcr den Einzelplan 20 sind die Abgeordneten Michael Leutert, Carsten K\u00f6rber, Bettina Hagedorn und Tobias Lindner.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Dietmar Bartsch.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723567,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":2,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da ich der erste Redner in der Haushaltswoche bin, will ich die Gelegenheit nutzen, um mich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Haushaltsausschusses sowie bei den vielen flei\u00dfigen Mitarbeitern in den Ministerien, insbesondere bei jenen, die f\u00fcr Haushaltsfragen zust\u00e4ndig sind, zu bedanken. Das war eine wertvolle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Regierung und auch f\u00fcr die Opposition. Herzlichen Dank! Es war wieder toll mit Ihnen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723569,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":4,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wir hatten sehr interessante Haushaltsberatungen. Da wurde ein erster Haushaltsentwurf vorgelegt, der im Ergebnis genau eine schwarze Null vorsah. Dann hatten wir intensive Beratungen. Es gab gewaltige Ver\u00e4nderungen. Es gab auch gewaltige Ver\u00e4nderungen bei den Rahmenbedingungen; zum Beispiel ist die Prognose zum Wachstum des -Bruttoinlandsprodukts im n\u00e4chsten Jahr von Herrn Gabriel nach unten korrigiert worden - von 2,0 Prozent auf 1,5 Prozent. Die EU-Kommission sieht das alles noch problematischer: Sie geht von einem Wachstum von 1,1 Prozent aus. Die Steuereinnahmen sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Ich k\u00f6nnte jetzt viele Beispiele f\u00fcr dunkle Wolken, die am Himmel sind, aufz\u00e4hlen. Dazu kommen die Krisenherde im Nahen Osten, in der Ukraine usw. Doch wie von Zauberhand haben wir nach Monaten wieder einen Entwurf, der genau eine schwarze Null vorsieht. Das ist aber ein Zufall! - Das ist keine seri\u00f6se Haushaltspolitik; das kann keine seri\u00f6se Haushaltspolitik sein. Das ist der Versuch, sich ein Denkmal zu setzen. Herr Sch\u00e4uble, sagen Sie bitte laut und deutlich, dass Sie sich kein Denkmal zulasten k\u00fcnftiger Generationen setzen wollen. Denn das ist in diesem Haushalt angelegt.\n\nIch will einige Punkte nennen.\n\nZun\u00e4chst: Wir haben eine blamable Investitionsquote. Wir als Opposition - die Gr\u00fcnen genauso - haben bereits bei den letzten Haushaltsberatungen darauf hingewiesen. Sie versuchen jetzt, dies zu \u00fcberdecken, indem Sie sagen: In den Jahren 2016 bis 2018 legen wir 10 Milliarden Euro drauf. - Beim Gipfel der G-20-Staaten wurde beschlossen, dass in den n\u00e4chsten Jahren zus\u00e4tzlich 1,6 Billionen Euro investiert werden sollen. Die 10 Milliarden Euro, die Deutschland investieren will, w\u00fcrden dabei 0,5 Prozent ausmachen. Na, das ist ja mal eine Investitionsquote! - Das ist blamabel, meine Damen und Herren! Angesichts der Situation unserer Stra\u00dfen, unserer Br\u00fccken und der digitalen Infrastruktur muss im Investitionsbereich deutlich mehr getan werden. Experten sch\u00e4tzen den j\u00e4hrlichen Bedarf allein im Bereich der Verkehrsinfrastruktur auf 7 Milliarden Euro. Das DIW - wahrhaftig nicht links - sch\u00e4tzt die inzwischen in Deutschland aufgelaufene Investitionsl\u00fccke auf j\u00e4hrlich 75 Milliarden Euro in den Jahren 1999 bis 2012. Und Sie halten an diesem Progr\u00e4mmchen mit einem Volumen von 10 Milliarden Euro fest - obwohl wir nicht einmal wissen, wer 2018 die Regierung stellt. N\u00f6tig w\u00e4re ein grundlegender Kurswechsel, nicht nur in der Haushaltspolitik.\n\nWir haben die Gro\u00dfe Koalition, aber wo sind denn die gro\u00dfen Reformvorhaben? - Fehlanzeige, meine Damen und Herren! Stattdessen bewegen Sie sich in politischer Gesch\u00e4ftigkeit auf dem Niveau der Dobrindt-Maut; diese sollten Sie nicht ernsthaft versuchen umzusetzen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723571,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":6,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Regierung hat weder L\u00f6sungen f\u00fcr die entscheidenden tagespolitischen Herausforderungen noch f\u00fcr die Zukunftsfragen.\n\nSie reden dar\u00fcber, die M\u00e4rkte zu beruhigen, das Vertrauen der M\u00e4rkte zur\u00fcckzugewinnen. Notwendig w\u00e4re aber, an der Gestaltung einer besseren Gesellschaft zu arbeiten. Es darf in diesem Lande niemand mit Existenzangst leben.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723573,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":8,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"1 Million Langzeitarbeitslose: Was geschieht denn mit denen? - Da gibt es nur ein Miniprogramm von Frau Nahles. Jedes Kind in Armut ist eines zu viel, jeder Rentner in Armut ist einer zu viel in diesem reichen Land.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723575,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":10,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Gesellschaft, in der es zwischen den Generationen, zwischen Ost und West und auch bei den Verm\u00f6gen und Einkommen gerechter zugeht, w\u00e4re notwendig.\n\nFrau Merkel, gestatten Sie mir eine Bemerkung: Wir haben jetzt zu Recht gemeinsam 25 Jahre Mauerfall gefeiert. Aber wir haben immer noch die Situation, dass wir bei den Renten ein geteiltes Land sind. Jemand, der das Gl\u00fcck hatte, im Osten 25 Jahre zu arbeiten, hat 25 Jahre lang einen niedrigeren Rentenwert erworben. Das ist 25 Jahre nach dem Mauerfall ein Riesenskandal, und im Haushalt wird nichts getan, daran etwas zu \u00e4ndern.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":11,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmt nicht!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":12,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der M\u00fctterrente vertiefen Sie diese Spaltung sogar. Das ist inakzeptabel, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723579,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":14,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will den Kolleginnen und Kollegen der SPD zurufen: Haben Sie Mut! Stehen Sie zu Ihren Wahlkampfversprechen des Jahres 2013. Da war auch manch Kluges dabei, zum Beispiel der Satz:\n\nDie finanziellen Mittel f\u00fcr die R\u00fcckkehr zu einer wachstumsorientierten Wirtschaftspolitik d\u00fcrfen \u2026 nicht durch neue Schulden aufgebracht werden, sondern durch \u2026 gerechte Besteuerung \u2026\n\nDas ist doch v\u00f6llig richtig.\n\nDieses Land braucht eine Umkehr der jahrzehntelangen Umverteilung von unten nach oben. Das ist notwendig, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723581,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":16,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben als Linke konkrete Vorschl\u00e4ge dazu vorgelegt, wie wir die Einnahmen erh\u00f6hen wollen. Wir wollen 45 Milliarden Euro mehr einnehmen, und das ausdr\u00fccklich nicht durch allgemeine Steuererh\u00f6hung. Vielmehr wollen wir diejenigen st\u00e4rker beteiligen, die leistungs-f\u00e4hig sind und die \u00fcber gro\u00dfe Verm\u00f6gen verf\u00fcgen. Die 500 reichsten Familien in Deutschland besitzen ein Verm\u00f6gen von 615 Milliarden Euro. Das sind zwei Bundeshaushalte. Das ist doch nicht normal! Da muss man doch etwas tun!\n\nWarum ziehen Sie nicht die Einf\u00fchrung einer Million\u00e4rsteuer in Erw\u00e4gung? Warum reformieren Sie nicht die Erbschaftsteuer, wie das noch im Wahlprogramm der Sozialdemokraten stand? In Gro\u00dfbritannien ist die Erbschaftsteuer f\u00fcnfmal so hoch wie in Deutschland, in Frankreich ist sie viermal so hoch,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":17,"sitzung":68,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch ein Paradebeispiel!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":18,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Und in den Vereinigten Staaten ist sie zehnmal so hoch wie in Deutschland. Warum haben Sie nicht den Mut, hier zu reformieren? Niemand will enteignen, aber da muss mehr f\u00fcr das Gemeinwohl abgesch\u00f6pft werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723585,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":20,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"An dieser Stelle will ich Ihnen noch eines sagen: Das vor kurzem aufgedeckte Steuervermeidungsmodell in Luxemburg ist einer der gr\u00f6\u00dften Skandale, die man sich \u00fcberhaupt vorstellen kann.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":21,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da waren die Sozialisten mit dabei, Herr Bartsch! Das war der Juncker nicht allein!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":22,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat Herrn Juncker mit seinen Erfahrungen auf diesem Gebiet eigentlich zum Chef der EU-Kommission gemacht? Wer war in dieser Zeit an der Regierung in unserem Land? Wer hat denn ausgerechnet Herrn Juncker unterst\u00fctzt?\n\nWie war denn das? Allein die deutschen Gro\u00dfkonzerne haben von 2002 bis 2010 durch diese Modelle 90 Milliarden Euro eingespart - ob sie legal sind, das werden wir erst noch feststellen. Und wir? Wir machen gar nichts. Doch da m\u00fcsste einmal Druck gemacht werden. Ich will auch ein bisschen an die Moral der Unternehmer appellieren, dass so etwas doch nicht sein kann: Die flei\u00dfigen Menschen in unserem Land zahlen Steuern und die Unternehmer suchen sich Modelle wie in Luxemburg, um das zu umgehen. Das, meine Damen und Herren, ist wirklich ein Riesenskandal.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723589,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":24,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist der falsche Weg, Haushaltskonsolidierung und Haushaltssanierung zulasten von Zukunftsgestaltung zu betreiben. Auch das Zu-Tode-Sparen der Zukunft ist falsch und geht auf Kosten der j\u00fcngeren Generation. Diverse Einzeletats - wir werden darauf zu sprechen kommen - sind chronisch unterfinanziert.\n\nDer vorliegende Haushalt zeigt einmal mehr: Die CDU und die unionsgef\u00fchrte Regierung sind eben nicht der haushaltspolitische Stabilit\u00e4tsanker. Im Gegenteil: Ihr Kurs ist untauglich f\u00fcr die Gegenwart und stellt eine Fortschrittsbremse dar. L\u00e4ngst ist Handeln angesagt!\n\nIch will mit Moli\u00e8re schlie\u00dfen, der gesagt hat:\n\nWir sind nicht nur verantwortlich f\u00fcr das, was wir tun, sondern auch f\u00fcr das, was wir nicht tun.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723591,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":26,"sitzung":68,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, wie originell!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Norbert Barthle ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723594,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":29,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Sehr verehrter Herr Kollege Bartsch, die Linke hat in den Haushaltsberatungen Mehrausgaben von sage und schreibe 54 Milliarden Euro gefordert. Sie haben nur zum Teil dar\u00fcber gesprochen, wem Sie dieses Geld wegnehmen wollen. Ich finde, Sie sollten einmal genau sagen, wem Sie die 54 Milliarden Euro wegnehmen wollen;","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":30,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerne!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":31,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn auch f\u00fcr die Linke f\u00e4llt das Geld nicht vom Himmel.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723598,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":33,"sitzung":68,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":34,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seri\u00f6s wirtschaften sieht anders aus. Deshalb spreche ich jetzt \u00fcber unseren Haushalt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723601,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":36,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Scherz!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":37,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir, die Gro\u00dfe Koalition, schreiben mit dem Bundeshaushalt 2015 Geschichte.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723604,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":39,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble ist der erste Finanzminister der Bundesrepublik Deutschland, der einen Haushaltsentwurf ohne neue Schulden vorlegt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723606,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":41,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir, der Deutsche Bundestag, werden am Freitag erstmals einen Bundeshaushalt ohne neue Schulden beschlie\u00dfen. Das ist ein Novum in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland.\n\nF\u00fcr uns ist die schwarze Null kein Fetisch. F\u00fcr uns ist die schwarze Null keine Monstranz oder heilige Kuh, oder, um es mit Wowereit zu sagen, das ist f\u00fcr uns nicht besonders sexy. Vielmehr machen wir das schlicht und einfach, meine Damen und Herren, weil wir der Auffassung sind: Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir mit dem Geld auszukommen haben, das uns die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber ihre Steuern, \u00fcber Geb\u00fchren zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723608,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":68,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Schulen verrotten! Die Br\u00fccken verrotten und die Stra\u00dfen!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":43,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb finanzieren wir die Ausgaben in H\u00f6he von 299,1 Milliarden Euro in diesem Haushalt ohne zus\u00e4tzliche, ohne neue Schulden. Wir steigen aus aus dem ewigen Kreislauf st\u00e4ndig neuer Verschuldung.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723610,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":45,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Etwas Weiteres beweisen wir damit: Die schwarze Null gef\u00e4hrdet nicht das Wachstum. Im Gegenteil: Das schrittweise Zur\u00fcckfahren der Verschuldung \u00fcber die vergangenen Jahre hinweg endet im vorliegenden Haushalt, aber wir haben dennoch Wachstum, wir k\u00f6nnen dennoch in Zukunft investieren. Beides geh\u00f6rt f\u00fcr uns zusammen.\n\nDer zentrale Satz im Haushaltsgesetz 2015 lautet:\n\nIm Haushaltsjahr 2015 nimmt der Bund keine Kredite zur Deckung von Ausgaben auf.\n\nDas war \u00fcbrigens, wie ich bereits gesagt habe, lange Zeit nicht so. Selbst 1969 unter Franz Josef Strau\u00df waren im Entwurf noch Schulden in H\u00f6he von 3,6 Milliarden D\u001eMark vorgesehen. Im Ist war dann sogar ein \u00dcberschuss da.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":46,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer war da dann Finanzminister?","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":47,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kompliment also auch an die CSU. Aber dennoch ist dies etwas Neues, was es bisher nicht gab. 1969 gab es also zuletzt einen ausgeglichenen Haushalt. Das war das Jahr, in dem Neil Armstrong den Mond betreten hat und in dem der Berliner Fernsehturm er\u00f6ffnet wurde - das zur Erinnerung daran, was damals alles passiert ist.\n\nWir haben im Rahmen der parlamentarischen Beratungen den Haushalt nochmals verbessert. Der gute Entwurf des Finanzministers ist noch besser geworden, indem wir die Ausgaben um weitere 400 Millionen Euro abgesenkt und gleichzeitig die Investitionen um 360 Millionen Euro gesteigert haben. Ich m\u00f6chte nur einige Beispiele f\u00fcr die politischen Schwerpunkte, die wir w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen gesetzt haben, nennen:\n\nWir haben sehr viel f\u00fcr die innere Sicherheit getan. Die Bundespolizei wird mit gut 400 neuen Stellen ausgestattet und bekommt auch mehr Mittel zur Verbesserung der Personalstruktur. Wir geben zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr moderne Schutz- und Einsatzbekleidung und f\u00fcr Fahrzeuge aus. Wir stellen das THW und auch die Feuerwehren besser. Wir st\u00e4rken das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz;","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723614,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":68,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist keine gute Idee!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":49,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn das hat derzeit mit der Observation von Salafisten schwierige Aufgaben zu erf\u00fcllen. Der Etat wird um 10 Prozent aufgestockt. Das ist f\u00fcr die innere Sicherheit in diesen Tagen dringend notwendig.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723616,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":51,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir kommen aber auch unserer humanit\u00e4ren Verantwortung nach und erh\u00f6hen die entsprechenden Mittel im Etat des Ausw\u00e4rtigen Amts und im Etat des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, im BMZ, um insgesamt fast 280 Millionen Euro, um damit den aktuellen Entwicklungen in den Krisengebieten Rechnung tragen zu k\u00f6nnen.\n\nWir erh\u00f6hen den Etat f\u00fcr die Kultur wie schon in den Vorjahren deutlich und k\u00f6nnen damit auch das Denkmalschutzprogramm f\u00fcr national bedeutsame Kulturg\u00fcter wiederauflegen. Wir haben das Bauhaus-Jubil\u00e4um ber\u00fccksichtigt. Wir schaffen Vorsorge f\u00fcr die Errichtung eines Museums f\u00fcr die Kunst des 20. Jahrhunderts in Berlin. An dieser Stelle gratuliere ich unserer Staatsministerin Monika Gr\u00fctters ganz besonders zu diesem wegweisenden Schritt. Das wird f\u00fcr die Zukunft bedeutsam sein.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723618,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":53,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem statten wir die Deutsche Welle besser aus. Gerade die Deutsche Welle hat angesichts der Tatsache, dass andere Sender, die weltweit informieren, mehr Geld ausgeben - dazu geh\u00f6ren zum Beispiel Russia Today und al-Dschasira -, zunehmend Aufgaben zu erf\u00fcllen. Es ist nicht einfach, dagegenzuhalten.\n\nWir stocken auch den Verkehrsetat auf. Entsprechende Mittel f\u00fcr L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen stehen zur Verf\u00fcgung, und zwar mehr als bisher. Insbesondere tun wir etwas f\u00fcr die Deutsche Flugsicherung, indem wir ein 500-Millionen-Euro-Programm bis 2019 aufgelegt haben. Das verhindert unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste und st\u00e4rkt somit den Luftfahrtstandort Deutschland. Auch das ist, glaube ich, ein wichtiges Signal.\n\nAu\u00dferdem hat die Koalition ein Herz f\u00fcr den Sport. Wir erh\u00f6hen den Sportetat um 15 Millionen Euro,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723620,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Carsten Tr\u00e4ger [SPD]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":55,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"allerdings mit der klaren Aussage an die Organisationen und an den DOSB, dass wir im kommenden Jahr Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Strukturreformen erwarten, die es erm\u00f6glichen, die Mittel effektiver einzusetzen und somit die Spitzensportf\u00f6rderung in den Zustand zu versetzen, dass wir international wieder wettbewerbsf\u00e4higer werden. Sportverb\u00e4nde, Trainer und der Kampf gegen Doping sollen insbesondere profitieren.\n\nWir haben den Personalbestand des Bundes trotz teilweise erheblicher Personalverst\u00e4rkungen - zum Beispiel 350 zus\u00e4tzliche Stellen beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr die Asylbewerberverfahren - insgesamt reduziert. Im Vergleich zum Jahr 2014 gibt es insgesamt 1 100 Stellen weniger. Der Personalbestand des Bundes umfasst insgesamt 248 400 Stellen. Das sind deutlich weniger als noch im Jahr der Wiedervereinigung. Damals hatten wir 301 500 Stellen allein in den westlichen Bundesl\u00e4ndern.\n\nLassen Sie mich zwei Worte zur Kritik der Opposition sagen, die bereits im Vorfeld vorgetragen wurde. Da war immer von Tricksereien und von Schattenhaushalten die Rede usw. usf.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":56,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":57,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, davon kann keine Rede sein. Im Gegenteil: Da wird nirgendwo getrickst. Wir haben nicht nur eine sehr gute Fassade, sondern auch die Substanz dieses Haushalts stimmt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":58,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider eben nicht!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":59,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sparen auch nicht an der Zukunft dieses Landes. Das Gegenteil haben wir in den vergangenen Jahren bewiesen. Wir haben nicht nur die strukturelle Verschuldung sukzessive zur\u00fcckgef\u00fchrt, sondern wir haben auch die Neuverschuldung Jahr f\u00fcr Jahr sukzessive zur\u00fcckgef\u00fchrt. Bei der Neuverschuldung kommen wir von 80 Milliarden Euro, die f\u00fcr das Jahr 2010 vorgesehen waren - am Ende waren es 44 Milliarden Euro -, und haben dann die Neuverschuldung Jahr f\u00fcr Jahr sukzessive in gleichm\u00e4\u00dfigen Schritten zur\u00fcckgef\u00fchrt.\n\nIch bin zuversichtlich, dass wir ebenso wie in den vergangenen Jahren, als wir jeweils besser abgeschnitten haben, als im Soll vorgesehen war, auch in diesem Jahr besser abschneiden werden und am Jahresende hoffentlich unter der vorgesehenen Nettokreditaufnahme von 6,5 Milliarden Euro bleiben k\u00f6nnen.\n\nWir halten die Schuldenbremse nicht nur ein; wir bleiben sogar deutlich unter der Grenze der Schuldenbremse. Wir haben die Kriterien bereits 2012 erf\u00fcllt, und auch dieses Mal bleiben wir deutlich unter den Vorgaben der Schuldenbremse.\n\nDer Abbau der Neuverschuldung hat uns nicht geschadet, meine Damen und Herren. Trotz des Abbaus der Neuverschuldung haben wir ein ordentliches Wirtschaftswachstum. Eine solide und verl\u00e4ssliche Haushaltspolitik schafft Vertrauen, und Vertrauen ist die Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum. Genau diese Formel geht bei uns auf.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723626,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":61,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die derzeitige Situation ist also nicht irgendeinem gl\u00fccklichen Umstand zu verdanken und uns einfach in den Scho\u00df gefallen. Nat\u00fcrlich sind die Umst\u00e4nde g\u00fcnstig, nat\u00fcrlich haben wir das Gl\u00fcck niedriger Zinsen; keine Frage. Aber dieses Gl\u00fcck trifft nicht nur uns in Deutschland; die niedrigen Zinss\u00e4tze der EZB gelten f\u00fcr alle. Man muss sein Gl\u00fcck also auch nutzen,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":62,"sitzung":68,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt nichts Gutes, au\u00dfer man tut es!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":63,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wir nutzen unser Gl\u00fcck, indem wir richtig haushalten, indem wir richtig wirtschaften. Demzufolge k\u00f6nnen wir konsolidierte Haushalte vorlegen. Wir haben in diesem Land gl\u00fccklicherweise eine Besch\u00e4ftigungsquote, die so hoch ist wie noch nie, und eine Arbeitslosenquote, die so niedrig ist wie nirgendwo sonst in der Europ\u00e4ischen Union. Aber auch das ist uns nicht in den Scho\u00df gefallen, sondern das muss man sich erarbeiten.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":64,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt ja im Haushalt gar nicht gearbeitet!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":65,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Somit hat das nur wenig mit Gl\u00fcck zu tun, aber viel mit solider Politik.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723632,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":67,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt komme ich zu einem weiteren Vorwurf der Opposition. Die Opposition behauptet immer wieder, wir w\u00fcrden in die sozialen Sicherungssysteme eingreifen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":68,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, falsche Richtung!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":69,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Deutsche Rentenversicherung verf\u00fcgt derzeit \u00fcber R\u00fccklagen in H\u00f6he von gut 33 Milliarden Euro, und wir leisten einen Steuerzuschuss an die Rentenversicherung von j\u00e4hrlich gut 80 Milliarden Euro. Es ist also doch nur vern\u00fcnftig, damit neue Belastungen zu finanzieren, anstatt die R\u00fccklage noch st\u00e4rker wachsen zu lassen.\n\nZum Gesundheitsfonds: Wir haben im vergangenen Jahr versprochen, dass wir den Zuschuss an den Gesundheitsfonds, der abgesenkt wurde, sukzessive wieder erh\u00f6hen. Das tun wir. In diesem Jahr wird der Steuerzuschuss an den Gesundheitsfonds um 1 Milliarde Euro erh\u00f6ht. Auch an dieser Stelle l\u00f6sen wir also unser Versprechen ein. Auch der Gesundheitsfonds verf\u00fcgt \u00fcber ordentliche R\u00fccklagen. Das werden am Ende dieses Jahres rund 13 Milliarden Euro sein - zus\u00e4tzlich zu den R\u00fccklagen, \u00fcber die die Krankenkassen verf\u00fcgen. Daher muss kein Versicherter Sorge haben, dass seine Leistungen gek\u00fcrzt werden.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":70,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die zahlen aber Zusatzbeitr\u00e4ge! Das haben fast alle Kassen angek\u00fcndigt!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":71,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn irgendwo Zusatzbeitr\u00e4ge erhoben werden sollten, Herr Kollege Kindler, dann liegt das an der jeweiligen Kasse, nicht am Gesundheitsfonds. Der Gesundheitsfonds ist gut gef\u00fcllt.\n\nDeshalb lautet mein Appell an die Opposition auch an dieser Stelle: Bleiben Sie bei der Wahrheit, und bauen Sie keinen Popanz auf!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723638,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723639,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":74,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nebenbei bemerkt: Die exorbitant niedrigen Zinsen, die, wie gesagt, auf die Zinspolitik der EZB zur\u00fcckgehen, schlagen sich selbstverst\u00e4ndlich auch in den exorbitant niedrigen Zinss\u00e4tzen f\u00fcr unsere Staatsanleihen nieder. Aber auch diese sehr niedrigen Risikoaufschl\u00e4ge - zehnj\u00e4hrige Staatsanleihen rentieren derzeit mit 0,8 Prozent - muss man sich erarbeiten. Wir haben uns das Vertrauen der internationalen Finanzm\u00e4rkte erarbeitet. Auch das ist nichts, was einem in den Scho\u00df f\u00e4llt. Das ist vielmehr zur\u00fcckzuf\u00fchren auf die solide Politik der vergangenen Jahre.\n\nDeshalb erlaube ich mir folgenden Hinweis, meine Damen und Herren: Wer sich im europ\u00e4ischen Raum umschaut, stellt sehr schnell fest, dass die gute Situation, in der wir uns befinden, nicht nur mit Zufall und Gl\u00fcck zu tun hat, sondern mit der Politik der vergangenen Jahre zu tun hat.\n\nDie Situation in Frankreich ist so, dass Frankreich seine Staatsausgaben in den vergangenen Jahren, zwischen 2010 und 2014, ordentlich erh\u00f6ht hat: Im Haushaltsentwurf f\u00fcr 2014 waren Ausgabenzuw\u00e4chse von 2,3 Prozent vorgesehen, f\u00fcr das kommende Jahr sind 1,8 Prozent vorgesehen, obwohl Frankreich unter dem Konsolidierungsdruck seitens der Europ\u00e4ischen Union steht. Wir haben einen Ausgabenzuwachs von 0,9 Prozent.\n\nWenn Sie sich die Entwicklung der Lohnst\u00fcckkosten anschauen, werden Sie sehr schnell feststellen, dass sie bei uns stabil sind, dass sie in Spanien, in Portugal, in Griechenland deutlich zur\u00fcckgegangen sind, dass sie aber in Frankreich und Italien gestiegen sind.\n\nDas Gl\u00fcck der guten Begleitumst\u00e4nde dieser Zeit trifft also nicht nur Deutschland; es trifft alle. Deshalb ist es bemerkenswert, dass die Staatsquote in anderen L\u00e4ndern steigt - in Frankreich in dieser Zeit von 56,4 auf 57,9 Prozent -, w\u00e4hrend wir bei uns in Deutschland eine r\u00fcckl\u00e4ufige Staatsquote haben. Das ist Ausweis klarer, solider Politik und einer Haushaltspolitik, die Wachstumskr\u00e4fte m\u00f6glich macht, anstatt sie zu behindern.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723641,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":76,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen, meine Damen und Herren: Der Haushalt 2015 und die mittelfristige Finanzplanung markieren den Beginn einer neuen und besseren \u00c4ra in der Haushaltspolitik des Bundes. Wir werden diesen Weg erfolgreich weiter beschreiten.\n\nDanke.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723643,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":78,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun der Kollege Kindler das Wort.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":79,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Bring uns in Stimmung, Sven!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":80,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, keine Panik. - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":81,"sitzung":68,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht vergessen: Liebe Freundinnen und Freunde!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":82,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Sch\u00e4uble, ich will am Anfang zugestehen: Mit Ihrem Haushalt verfolgen Sie eine gute Marketingstrategie. Doch leider ist er die Fortsetzung der alten Schuldenpolitik. Sie verkaufen ihn nur besser als andere. Sie leihen sich zwar das Geld nicht mehr bei der Bank, aber Sie greifen in den Gesundheitsfonds, Sie nehmen bei der Rentenkasse Schulden auf, und Sie fahren die Infrastruktur auf Verschlei\u00df. Die Investitionsquote in diesem Haushalt sinkt rapide. Herr Sch\u00e4uble, Sie verstecken Ihre Schulden nur in Schattenhaushalten. Das ist unehrlich. Wenn man ehrlich ist, muss man sagen: Bei diesem Haushalt steht in der Bilanz ein dickes, fettes Minus.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723649,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723650,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":68,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Er lernt einfach nicht dazu!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":85,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6ren die versteckten Schulden bei den Sozialkassen. Rund 10 Milliarden Euro verstecken Sie in Schattenhaushalten bei den Sozialkassen, 7 Milliarden Euro bei der M\u00fctterrente, und Sie greifen 2,5 Milliarden Euro aus dem Gesundheitsfonds. Und warum? Alles nur, weil die Union zu feige war, eine gerechte Finanzpolitik zu machen, und weil die Union zu feige war, auch hohe Einkommen, hohe Verm\u00f6gen he-ranzuziehen. Dabei ist jedem hier im Bundestag klar - das sagt auch die Deutsche Rentenversicherung -: F\u00fcr die M\u00fctterrente darf nicht die Rentenkasse geleert werden. Sie muss aus Steuermitteln bezahlt werden.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723652,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":87,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch das Projekt der SPD, die Rente mit 63, wird klar teurer; das wird jetzt deutlich. Das ist aber sowieso die falsche Antwort. Die Rentenkasse ist 2018 leer. Insgesamt machen Sie im Rahmen des Rentenpaketes nichts gegen Altersarmut. Das ist nicht nur unverantwortliche Finanzpolitik, sondern auch ein krasses Versagen bei diesem zentralen Gerechtigkeitsthema.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723654,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":89,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Pl\u00fcnderung des Gesundheitsfonds f\u00fchrt \u00fcbrigens dazu, dass fast alle gesetzlichen Krankenkassen jetzt schon angek\u00fcndigt haben, 2015 Zusatzbeitr\u00e4ge zu erheben. Wozu f\u00fchrt Ihr Griff in die Sozialkassen? Gro\u00dfe Einkommen werden geschont, und kleine und mittlere Einkommen, die Beitragszahler, werden die Zeche f\u00fcr Ihren Haushalt zahlen. Ich sage Ihnen: Das ist extrem ungerecht.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723656,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":91,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde einfach, Herr Sch\u00e4uble, Sie handeln fahrl\u00e4ssig, ignorant und zukunftsvergessen. Sie setzen weiterhin auf das Prinzip Hoffnung. Machen wir uns doch einmal ehrlich: Bei der Steuersch\u00e4tzung gab es viele gl\u00fcckliche Einmaleffekte. Ohne diese Einmaleffekte w\u00e4re sie doch eine Katastrophe f\u00fcr Sie geworden. Zu den Einmaleffekten geh\u00f6ren: 1,3 Milliarden Euro weniger bei den Zinsen, Sie bekommen 2015  2,2 Milliarden Euro von der Europ\u00e4ischen Union zur\u00fcck, und 2015 gibt es einen Sondereffekt bei der Postbeamtenversorgungskasse in H\u00f6he von 560 Millionen Euro. Das macht Einmaleffekte in H\u00f6he von 4 Milliarden Euro. Das ist viel Gl\u00fcck!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":92,"sitzung":68,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gl\u00fcck hat nur der T\u00fcchtige! Das wissen Sie!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":93,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen am Haushalt aber nichts Strukturelles. Diese Arbeitsverweigerung, dass Sie nichts Strukturelles machen, wird uns sp\u00e4ter noch teuer zu stehen kommen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723660,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":95,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, angesichts der historisch niedrigen Zinsen, der extrem gro\u00dfen Einmaleffekte 2015, Ihres Gl\u00fcckes und der gleichzeitig in den Sozialkassen versteckten Schulden ist dieser Haushalt kein Grund, um sich auf die Schulter zu klopfen. Diesen Haushalt mit seinen versteckten Schulden h\u00e4tte jeder Bundesfinanzminister irgendwie hingebogen;","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":96,"sitzung":68,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben nicht! Das ist es ja!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":97,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"diesen Haushalt h\u00e4tten auch Theo Waigel und Hans Eichel hingebogen. Aber mit Ehrlichkeit und Leistung hat dieser Haushalt nichts zu tun.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723664,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":99,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie trauen sich nicht, strukturell etwas an diesem Haushalt zu \u00e4ndern. Sie schichten nicht um, Sie entr\u00fcmpeln nicht, es gibt keinen Subventionsabbau und keine Verbesserung bei den Einnahmen.\n\nDabei gibt es in Bezug auf den Haushalt genug zu tun. Es gibt kaum Investitionen; die Investitionsquote im Finanzplan sinkt. Investitionen in den Klimaschutz und die Energiewende muss man mit der Lupe suchen, Investitionen in das Breitband sind 2015 Fehlanzeige. Sie verschlafen Investitionen in gute Bildung und gute Kitas und bauen lieber neue Autobahnen, statt jetzt bestehende Stra\u00dfen und Br\u00fccken zu erhalten. Das hei\u00dft, Sie fahren diese Gesellschaft auf Verschlei\u00df. Dieser Haushalt lebt von der Substanz, und das ist einfach total zukunftsvergessen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723666,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":101,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch Sie, Herr Sch\u00e4uble, haben jetzt gemerkt, dass die Kritik an den Investitionen gesessen hat. Statt aber substanziell zu arbeiten, machen Sie weiter mit Ihrer Marketingstrategie. Zu dem 10-Milliarden-Euro-Paket, das Sie bei der Steuersch\u00e4tzung verk\u00fcndet haben, haben Sie im Haushaltsausschuss selbst gesagt, es gehe Ihnen hier vor allen Dingen um eine gute Kommunikationsstrategie. Das sieht man leider auch an diesem Paket. Es hat nur wenig Substanz, und das Ergebnis ist ziemlich ern\u00fcchternd: In 2015 gibt es nichts, diese 10 Milliarden Euro werden \u00fcber drei Jahre verteilt, sodass es pro Jahr nur etwas \u00fcber 3 Milliarden Euro sind, und im Finanzplan sowie im Haushalt ist bisher nichts gegenfinanziert. Insgesamt ist das leider nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723668,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":103,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben daneben noch eine zweite Marketingstrategie. Seit Monaten h\u00f6re ich von Herrn Sch\u00e4uble und Herrn Gabriel, dass sie mehr privates Kapital f\u00fcr Investitionen aktivieren wollen. Das h\u00f6rt sich erst einmal gut an. Mir wird aber angst und bange, wenn ich h\u00f6re, wie. Sie wollen n\u00e4mlich einen neuen Vorsto\u00df f\u00fcr \u00f6ffentlich-private Partnerschaften. Dabei zeigt der Bundesrechnungshof am Beispiel Stra\u00dfenbau schon jetzt, dass dies zu Mehrkosten in Milliardenh\u00f6he f\u00fchrt. Durch die h\u00f6heren Zinskosten und die hohen Renditeerwartungen der Unternehmen f\u00fchrt dies dazu, dass die Schuldenbremse umgangen wird, dass es teuer wird und dass Schattenhaushalte aufgebaut werden. Insgesamt ist das ein Ausverkauf von \u00f6ffentlicher Infrastruktur mit gravierenden Folgen. Ich sage Ihnen: Diese \u00d6PP-Strategie ist ein gef\u00e4hrlicher und teurer Irrweg.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723670,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":105,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen sollten Sie im Haushalt lieber klare Priorit\u00e4ten bei den Investitionen setzen, und das muss man auch solide gegenfinanzieren. Da muss man am Haushalt auch einmal arbeiten, indem man zum Beispiel umschichtet und entr\u00fcmpelt. Da muss man das Betreuungsgeld streichen","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723672,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":107,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"und Milliarden bei R\u00fcstungsdesastern einsparen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":108,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das nehmen Sie aber zur\u00fcck! Der hat Nerven!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":109,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da muss man bei den Ausgaben f\u00fcr neue Autobahnen k\u00fcrzen und daf\u00fcr den Erhalt von Stra\u00dfen finanzieren, und da muss man auch einmal an die Subventionen he-rangehen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723676,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":111,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Staat verbrennt durch umweltsch\u00e4dliche Subventionen jedes Jahr 50 Milliarden Euro.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":112,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oje!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":113,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon k\u00f6nnte man 2015 schnell rund 9 Milliarden Euro abbauen: bei den Subventionen f\u00fcr die Flugindustrie, das Erd\u00f6l, den Agrardiesel und die schweren Dienstwagen. Deswegen fordere ich Sie auf: H\u00f6ren Sie mit dieser klimasch\u00e4dlichen Subventionspolitik auf!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723680,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":115,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Staat ist strukturell unterfinanziert. Deswegen muss man auch die Einnahmeseite verbessern, weswegen wir zum Beispiel daf\u00fcr sorgen wollen, dass Kapitaleinkommen genauso wie Arbeitseinkommen wieder progressiv besteuert werden und die ungerechte Abgeltungsteuer abgeschafft wird; denn wir brauchen in Deutschland endlich mehr Steuergerechtigkeit.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723682,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":117,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch Entr\u00fcmpeln, Umschichten, Subventionsabbau und Einnahmeverbesserungen k\u00f6nnen wir in diesem Haushalt pro Jahr einen Spielraum von mehr als 10 Milliarden Euro schaffen: f\u00fcr Innovationen, f\u00fcr Investitionen und f\u00fcr Gerechtigkeit.\n\nWir Gr\u00fcne haben hier viele \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht. Ich will nur einmal drei Schwerpunkte nennen:\n\nErstens wollen wir, dass die Energiewende wieder an Fahrt gewinnt. Wir wollen mit einem Energiesparfonds im Umfang von 3 Milliarden Euro daf\u00fcr sorgen, dass Wohnungen und Geb\u00e4ude saniert werden, und so das Klima sch\u00fctzen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723684,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":119,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen zweitens daf\u00fcr sorgen, dass es \u00fcberall schnelles Internet gibt: von Stralsund bis Konstanz. Deshalb wollen wir 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Breitbandausbau einsetzen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723686,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":121,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drittens wollen wir noch mehr f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge tun: im Nordirak und in Syrien, aber auch hier vor Ort in Deutschland, in den Kommunen. Der Winter steht jetzt vor der T\u00fcr. Wer nach Deutschland flieht, darf hier nicht in Zelten oder Turnhallen schlafen m\u00fcssen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723688,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":123,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen wollen wir die humanit\u00e4re Hilfe in L\u00e4ndern wie Syrien und dem Irak und deren Nachbarl\u00e4ndern deutlich erh\u00f6hen, und wir wollen 1 Milliarde Euro in Deutschland zur Unterst\u00fctzung von Fl\u00fcchtlingen und Kommunen einsetzen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":124,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mehr Geld ausgeben, aber weniger Steuern!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":125,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese 1 Milliarde Euro haben jetzt ja auch Sigmar Gabriel und die SPD angek\u00fcndigt. Ich finde es sch\u00f6n, dass Sie jetzt Verantwortung \u00fcbernehmen wollen. Schauen Sie deswegen nicht mehr weg, und stimmen Sie unserem Antrag am Freitag bitte zu, liebe SPD!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723692,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":127,"sitzung":68,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ja keinen eigenen!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":128,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin sehr gespannt.\n\nMan muss sagen: Dieser Haushalt hat eine schillernde Fassade, aber dahinter br\u00f6ckelt es gewaltig. Es gibt in diesem Haushalt viele Verlierer: das Klima und die Energiewende; die Fl\u00fcchtlinge; Kinder und Jugendliche, denen es an Bildung fehlt; Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, denen Sie in die Tasche greifen und die die Zeche f\u00fcr Ihren Haushalt zahlen.\n\nHerr Sch\u00e4uble, Ihr Haushalt enth\u00e4lt viele versteckte Schulden, und es wird kaum investiert. Sie finanzieren diesen Haushalt auf dem R\u00fccken von vielen Menschen: hier in Deutschland und im Rest der Welt. Deswegen werden wir diesen Haushalt ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723695,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":130,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Johannes Kahrs ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723697,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":132,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Uns liegt heute ein Haushalt vor, der bemerkenswert ist. Er ist deswegen bemerkenswert, weil wir seit ewigen Zeiten das erste Mal keine neuen Schulden machen. Das ist ein Grund, sich partei\u00fcbergreifend zu freuen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723699,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":134,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja leider nicht so!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":135,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man aus den Erfahrungen der letzten Jahre gelernt hat, dass es immer gute Gr\u00fcnde gibt, mehr Geld auszugeben, dann wei\u00df man, dass es nicht leicht ist, keine neuen Schulden zu machen. Das klingt wie eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber das ist leider keine. Der Kollege Norbert Barthle hat gesagt, dass es eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein m\u00fcsste, keine neuen Schulden zu machen. Da hat er eigentlich recht.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723702,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":68,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eigentlich!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":137,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf der anderen Seite haben wir das noch nie so gehalten.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":138,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":139,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt auch nicht!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":140,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil wir das noch nie so gemacht haben, ist diese Debatte an diesem Tag so bedeutsam. Wir m\u00fcssen einfach einmal verinnerlichen, dass wir heute etwas Selbstverst\u00e4ndliches machen, was wir in den letzten Jahren aber nicht getan haben.\n\nDas wirklich Gute an diesem Haushalt ist nicht, dass wir es einmal geschafft haben, keine neuen Schulden zu machen, sondern es ist die Bereitschaft bei, wie ich glaube, allen Parteien in diesem Hause, das nicht nur in diesem Haushalt zu schaffen, sondern auch in den Haushalten der n\u00e4chsten Jahre. Sinn macht diese Veranstaltung n\u00e4mlich nur, wenn wir dauerhaft keine neuen Schulden machen. Das ist der Punkt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723707,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":142,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Sozialdemokraten haben zusammen mit der Union in der letzten Gro\u00dfen Koalition daf\u00fcr gesorgt, dass die Schuldenbremse ins Grundgesetz aufgenommen wird. Wir haben auch auf unseren Parteitagen immer beschlossen: Wir wollen keine neuen Schulden machen. Ich bin mir sicher, auch die Union hat immer \u00c4hnliches gemacht. Jetzt aber wird es getan.\n\nWichtig ist, dass wir \u00fcber diese Linie die Schuldenbremse erreichen. Es ist gut, dass uns das so gelungen ist. Herr Minister Sch\u00e4uble, ich bin dankbar, dass dies in guter Zusammenarbeit mit Ihrem Hause gelaufen ist. Im Gegensatz zu dem Kollegen Bartsch glaube ich auch nicht, dass es ein Zufall war, dass wir als Ergebnis langer Haushaltsberatungen - dabei waren wir durchaus unterschiedlicher Ansicht - keine neuen Schulden gemacht haben, sondern das war harte Arbeit, lange, harte Arbeit.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":143,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":144,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Kollege, das ist schlicht und einfach so. Seien Sie doch einfach einmal gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass uns das gelungen ist.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":145,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt euch gestritten, aber nicht gearbeitet!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":146,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt immer viele M\u00f6glichkeiten und gute Gr\u00fcnde, mehr Geld auszugeben. Hier ist es uns einfach gelungen, das nicht zu tun.\n\nWichtig ist f\u00fcr uns alle das Vorhaben, dass das nicht nur f\u00fcr 2015 gilt, sondern auch f\u00fcr 2016, 2017, 2018, 2019, 2020. Das ist nachhaltige Politik. Das ist genera-tionengerechte Politik. Das hei\u00dft, dass man nachfolgenden Generationen keine Schuldenberge hinterl\u00e4sst. Es hei\u00dft aber auch, dass man mit dem vorhandenen Geld auskommen muss, dass man also, wenn es W\u00fcnsche und Bedarfe gibt, auch einmal innerhalb eines Etats und zwischen Etats umschichten muss.\n\nDas haben wir in der Vergangenheit alle nicht geschafft, weil wir immer lieber mit frischem Geld neue Schulden gemacht haben, statt uns an bestehenden Besitzst\u00e4nden abzuarbeiten und damit die eine oder andere Interessengruppe, die eine oder andere Lobby in diesem Land gegen uns aufzubringen. Davor haben wir immer Angst gehabt. Deswegen haben wir immer mehr Geld ausgegeben.\n\nEigentlich aber wissen wir alle, dass es nat\u00fcrlich Bereiche gibt, wo gespart werden kann. Ehrlich gesagt: In Zeiten, in denen es uns gut geht, in Zeiten, in denen wir hohe Steuereinnahmen haben, in denen wir eine geringe Arbeitslosigkeit haben, ist das, was wir hier machen, keine Atomphysik; das gebe ich zu. Aber sollte sich das einmal wieder \u00e4ndern, sollten die Zeiten wieder schwieriger werden, ist das eine gro\u00dfe Herausforderung. Wir haben das, was die Risiken angeht, schon angesprochen.\n\nWenn die Zinsen wieder auf ein halbwegs normales Niveau steigen, wie es sich jeder deutsche Sparer oder jeder, der eine Lebensversicherung abgeschlossen hat, w\u00fcnscht, und bei 3 oder 4 Prozent liegen, dann zahlen wir nicht mehr wie jetzt 25 Milliarden Euro j\u00e4hrlich an Zinsen. Dann sind es 45 Milliarden, 50 Milliarden oder, wenn wir Pech haben, 60 Milliarden Euro. Dann in diesem Haushalt keine neuen Schulden zu machen, das ist die eigentliche Herausforderung. Das wird man bei jedem Etat beachten m\u00fcssen. Damit wiederum werden sich Haushaltspolitiker relativ unbeliebt machen. Dann werden Fraktionssitzungen nicht so charmant sein wie jetzt, wo man als Haush\u00e4lter - Kollege Barthle hat es angesprochen - noch die eine oder andere vern\u00fcnftige Sache umsetzen kann, sondern dann muss man erkl\u00e4ren, warum man die eine oder andere eigentlich gute Sache nicht mehr macht. Das wird die Herausforderung werden.\n\nDeswegen sind diese Haushaltsberatungen meines Erachtens nicht das, was die Opposition zum Besten gibt, wenn sie von einer Nullnummer oder versteckten Schulden spricht. Wenn wir alle gemeinsam sagen: \u201eDas ist ein Anfang, der auch Konsequenzen haben muss, und das muss \u00fcber die Jahre durchgezogen werden\u201c, dann ist das ein wichtiger Haushalt. Dann ist es auch ein historischer Haushalt, und dann haben wir alle wirklich etwas geleistet.\n\nDeswegen ist das nicht nur Gl\u00fcck - deswegen ist es auch nicht nur ein Zufall, Herr Bartsch -, sondern es ist harte Arbeit, die man durchzieht.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":147,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber jetzt nicht! Jetzt ist es nicht harte Arbeit!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":148,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann man dann auch in der mittelfristigen Finanzplanung sehen.\n\nIch glaube, Herr Kindler, dass es keine Geschenke sind, wenn man einen Mindestlohn oder die Rente mit 63 durchsetzt,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":149,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":150,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"die das Pendant zur Rente mit 67 ist. Denn all diejenigen, die wie ich erst sehr sp\u00e4t ins Arbeitsleben eingetreten sind, weil sie studiert haben, k\u00f6nnen gerne bis 67 arbeiten, w\u00e4hrend diejenigen, die mit 15, 16, 17 oder 18 Jahren angefangen haben, zu arbeiten, und das k\u00f6rperlich nicht l\u00e4nger k\u00f6nnen, gerne mit 63 in Rente gehen k\u00f6nnen. Das ist vern\u00fcnftig, richtig und vor allen Dingen gerecht. Deswegen ist das kein Geschenk.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723717,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":152,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gleiche gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die M\u00fctterrente, die wir auch mitgetragen haben. Sie ist richtig und vern\u00fcnftig.\n\nDas sind keine Geschenke. Man muss nur darauf achten, dass sie entsprechend finanziert werden.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":153,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Aber ihr habt sie nicht richtig finanziert!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":154,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sie jetzt beschlie\u00dft, dann muss man sie auch dauerhaft finanzieren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":155,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Das habt ihr aber nicht gemacht!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":156,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn das ist der Sinn dieser Veranstaltung.\n\nDeswegen ist es richtig, dass man sich dar\u00fcber Gedanken macht, was man steuerpolitisch tut. Kollege Barthle hat es schon gesagt: Wir haben etwas im Bereich der Flugsicherung getan. Wir haben es leider nicht geschafft, uns die Luftverkehrsteuer zu schenken, die von Schwarz-Gelb in der letzten Legislaturperiode als Steuererh\u00f6hungsma\u00dfnahme eingef\u00fchrt worden war. Gut, das hat nicht geklappt. Aber im Ergebnis hat dieser Haushalt, glaube ich, gezeigt, dass man beides machen kann: keine neuen Schulden und gleichzeitig auch noch ein paar vern\u00fcnftige Sachen.\n\nOb beim THW, der Bundespolizei oder der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung - du hast es schon erw\u00e4hnt, Norbert Barthle -: Ich glaube, das sind Ma\u00dfnahmen, die man durchf\u00fchren muss, damit man in dem einen oder anderen Punkt vern\u00fcnftige und gerechte Zust\u00e4nde hinbekommt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723723,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":158,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das, was diesen Haushalt wirklich auszeichnet, ist, dass die beiden gro\u00dfen Volksparteien in diesem Land sich geschworen haben, dass wir keine neuen Schulden machen wollen. Wenn die Zeiten schlechter werden, dann muss hart gespart werden. Wenn wir das durchziehen, dann haben wir etwas geleistet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723725,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":160,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnt ihr ja nicht!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":161,"sitzung":68,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ihr was durchziehen w\u00fcrdet, dann h\u00e4ttet ihr was geleistet! Das ist ja nicht so!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":162,"sitzung":68,"speaker":"Gegenruf des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Guckt einfach zu!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":163,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Bundesfinanzminister, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723730,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":165,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Bundesregierung hat nach der Wahl beschlossen, dass wir ab 2015 den Bundeshaushalt ohne Neuverschuldung fahren wollen. Dieses Versprechen halten wir ein und setzen wir heute um.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723732,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723733,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":168,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Das hat mit einem Denkmal wenig zu tun; machen Sie sich keine Sorgen, Herr Kindler.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":169,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat er falsch gesagt!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":170,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Das ist offenbar sogar Ihnen peinlich. Aber von dem, was Sie gesagt haben, ist Ihnen manches auch peinlich. Das war auch nicht Ihr bester Beitrag heute, mit allem Respekt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":171,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Herr Sch\u00e4uble, das muss doch jetzt nicht sein!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":172,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann ja verstehen, dass es f\u00fcr Sie, nachdem Sie in Meinungsumfragen gesehen haben, dass es sogar die Anh\u00e4nger der Oppositionsparteien in gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr richtig halten, dass wir keine neuen Schulden machen,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":173,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auf welchem Weg?","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":174,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"ein bisschen schwierig ist, hier dagegen zu polemisieren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723741,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":176,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Aber entscheidend ist etwas anderes. Eine nachhaltige, verl\u00e4ssliche und berechenbare Finanzpolitik, die Wort h\u00e4lt, ist ein Anker f\u00fcr Vertrauen. Vertrauen ist in einer Zeit, wo die wirtschaftliche Lage hochfragil und nerv\u00f6s ist, ein ganz wichtiges Kapital f\u00fcr eine nachhaltige, stabile wirtschaftliche Entwicklung.\n\nEs ist \u00fcbrigens nicht ganz von alleine gekommen, dass die breite Mehrheit des wirtschaftswissenschaftlichen Sachverstands in Deutschland diese Finanzpolitik f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Die Wirtschaftsforschungsinstitute der Projektgruppe Gemeinschaftsdiagnose haben sich in ihrem aktuellen Herbstgutachten klar f\u00fcr diese Finanzpolitik ausgesprochen. Der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung hat sich ebenfalls klar f\u00fcr diese Finanzpolitik ausgesprochen. Sie reden gegen die breite \u00dcberzeugung der Bev\u00f6lkerung wie des wirtschaftswissenschaftlichen Sachverstands in Deutschland, wenn Sie diese Finanzpolitik kritisieren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723743,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":178,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich ist das wirtschaftliche Umfeld seit der Einbringung des Bundeshaushalts ein St\u00fcck weit schwieriger geworden. Im ersten Halbjahr konnten wir uns vor Prognosen kaum retten, die jede Woche die wirtschaftliche Entwicklung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre noch positiver eingesch\u00e4tzt haben. Die Bundesregierung war eher auf der zur\u00fcckhaltenden Seite. Im dritten Quartal dieses Jahres ist es dann pl\u00f6tzlich gekippt. Nun sind jeden Tag Meldungen zu lesen, dass es ein bisschen schlechter wird als im Fr\u00fchjahr vorhergesehen. Das wird gleich als schlechte Nachrichten verstanden. Aber wir sind nicht in einer Rezession und auch nicht in einer Wirtschaftskrise. Die Wachstumsentwicklungen sind nicht ganz so gut wie im Fr\u00fchjahr vorhergesehen. Aber wir sind nahe an der Normalauslastung unserer wirtschaftlichen Kapazit\u00e4ten. Wir haben ein h\u00f6heres Wachstum als in den zur\u00fcckliegenden Jahren. Deswegen w\u00e4re es ein schwerer Fehler, wenn wir die Krise jetzt durch unbedachtes Gerede geradezu herbeireden w\u00fcrden. Davor kann ich nur warnen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723745,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":180,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kindler, wenn ich den Versuch einer ernsthaften Auseinandersetzung mit dem, was Sie als Marketingstrategie bezeichnet haben, unternehmen darf: Ich bin gar nicht so anspruchsvoll. Ich wollte bewusst vermeiden - das habe ich so im Haushaltsausschuss und bei vielen anderen Gelegenheiten \u00f6ffentlich bekannt -, dass eine Meldung, dass die Steuereinnahmen ein bisschen langsamer wachsen als noch vor f\u00fcnf oder sechs Monaten gesch\u00e4tzt, erneut als eine negative Nachricht verstanden wird; denn wenn wir noch ein paar Missverst\u00e4ndnisse dieser Art haben, dann entsteht die Krise einfach nach dem Prinzip der Selffulfilling Prophecy. Wir reden sie dann herbei. Genau das d\u00fcrfen wir nicht machen. Deswegen habe ich gesagt: Nein, wir haben eine ordentliche wirtschaftliche Auslastung in einem schwieriger gewordenen wirtschaftlichen Umfeld. Aber damit wird sich die Bundestagsdebatte vermutlich morgen in der Generalaussprache st\u00e4rker besch\u00e4ftigen. Darum muss ich mich heute nicht k\u00fcmmern. Aber es ist v\u00f6llig klar, dass sich das wirtschaftliche bzw. geopolitische Umfeld auf die wirtschaftliche Entwicklung, die Einsch\u00e4tzungen und die Erwartungen auswirkt. Dass das etwas schw\u00e4cher gewordene wirtschaftliche Umfeld in Europa auch f\u00fcr Deutschland als das Land, das am meisten von der wirtschaftlichen und politischen Integration Europas profitiert, Auswirkungen hat, ist auch nicht zu bestreiten. Deswegen ist es f\u00fcr uns entscheidend und wichtig, dass wir in Europa Stabilit\u00e4tsanker und Wachstumslokomotive und zugleich Anker von Verl\u00e4sslichkeit und Vertrauen bleiben. Wenn wir uns nicht an die Regeln in -Europa halten, k\u00f6nnen wir es auch nicht von anderen erwarten. Schlie\u00dflich haben wir es leichter als andere.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723747,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":182,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Damit es da gar keinen Zweifel gibt: Wir haben nach wie vor eine gesamtstaatliche Schuldenstandsquote im Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt von ann\u00e4hernd 75 Prozent. Wir werden sie in den n\u00e4chsten Jahren auf unter 70 Prozent zur\u00fcckf\u00fchren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":183,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das sollten wir nicht vergessen!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":184,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir erf\u00fcllen damit - und nur damit - die Verpflichtung des europ\u00e4ischen Regelwerks, dass wir bis in die 2020er-Jahre unsere Schuldenstandsquote auf 60 Prozent unserer gesamtwirtschaftlichen Leistungskraft zur\u00fcckf\u00fchren. Deswegen sage ich noch einmal: Wenn wir uns nicht an die europ\u00e4ischen Regeln halten, wie sollen wir es dann von anderen, die es aktuell schwerer haben, verlangen? Deswegen ist es wichtig, dass wir diese Finanzpolitik machen, auch als Beitrag zur \u00dcberwindung der Schwierigkeiten in Europa.\n\nWeil Sie den G-20-Gipfel in Brisbane und anderes angesprochen haben, will ich folgende Bemerkung machen: Auf dem G-20-Gipfel haben wir wieder und wieder erkl\u00e4rt - am Ende ist das von den Staats- und Regierungschefs in Brisbane genau so in der Gipfelerkl\u00e4rung beschlossen worden -: F\u00fcr ein nachhaltiges Wachstum sind Strukturreformen, mehr Investitionen und eine nachhaltige Finanzpolitik entscheidend. Eine nachhaltige Finanzpolitik wird immer vergessen.\n\nWie man sagen kann, wir k\u00f6nnten mehr f\u00fcr die Infrastruktur tun, indem wir die Ausgaben f\u00fcr den Autobahnbau k\u00fcrzen - auch das haben Sie in Ihrer Rede gesagt -, hat sich mir nicht ganz erschlossen. Wenn wir Probleme bei der Verkehrsinfrastruktur haben, sollten wir vielleicht mehr daf\u00fcr tun, dass wir dort, wo Bedarf ist, zum Beispiel bei den Bundesfernstra\u00dfen, investieren. Man kann doch nicht sagen, wir m\u00fcssten dort k\u00fcrzen. Da mussten Sie Ihren Kotau vor der umweltpolitischen Komponente Ihres Parteitages, der gerade stattgefunden hat, machen. Das sei Ihnen verziehen, aber Sie verlieren ein bisschen Seriosit\u00e4t mit dieser Argumentation.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723751,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":186,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Herr Sch\u00e4uble! Das ist doch Umschichten im Haushalt! Das wissen Sie doch!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":187,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Es gilt auch in Europa: nachhaltige Finanzpolitik. Nat\u00fcrlich muss das in jedem Land nach den jeweiligen M\u00f6glichkeiten erfolgen. Diesen Zusammenhang wird die Europ\u00e4ische Kommission, die sich neu gebildet hat, ber\u00fccksichtigen, wenn sie die Haushalte der Mitgliedstaaten jetzt beurteilt. Sie wird zu allen ihre Kommentare abgeben, und wir werden dar\u00fcber in den europ\u00e4ischen R\u00e4ten zu beraten und zu befinden haben. Das geschieht auf der Grundlage der Entscheidungen der Europ\u00e4ischen Kommission.\n\nAber kein Zweifel kann daran bestehen, dass wir alle, wo notwendig, Strukturreformen fortsetzen m\u00fcssen. Wenn Europa nicht insgesamt daran arbeitet, wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben oder wieder zu werden, dann wird Europa insgesamt irrelevant werden. Wir wollen, dass Europa insgesamt stark wird. Dazu leistet die deutsche Finanzpolitik einen Beitrag, nicht mehr, aber auch nicht weniger.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723754,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":189,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen werden wir auch im Rahmen dieser Finanzpolitik, aber eben nicht anstelle einer soliden und nachhaltigen Finanzpolitik, alle Spielr\u00e4ume f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen nutzen. Vielleicht ist es doch manchmal ganz n\u00fctzlich, das Jahresgutachten des Sachverst\u00e4ndigenrats zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung zu lesen und zur Kenntnis zu nehmen. Darin ist wieder einmal - das tun andere Stellen auch; die Bundesbank schreibt es in jedem Monatsbericht - dieses Gerede von der angeblichen Investitionsl\u00fccke in Deutschland ein ganzes St\u00fcck weit relativiert worden.\n\nSie sollten nicht irgendjemandem nachplappern. Wir haben, Bezug nehmend auf die Vereinten Nationen - deswegen erfolgte \u00fcbrigens die Berichtigung in den europ\u00e4ischen Haushalten, die in anderen Mitgliedsl\u00e4ndern zu gro\u00dfer Erregung gef\u00fchrt haben -, endlich im Rahmen der Revision der volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung in die Investitionsausgaben einbezogen. Mit dieser Neuberechnung stehen wir im internationalen Vergleich ausgesprochen gut da.\n\nIch will auch auf die Investitionen der privaten Wirtschaft hinweisen. Deutschlands 45 gr\u00f6\u00dfte Unternehmen haben ihre Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung allein zwischen Juli 2013 und Juli 2014 um 11,3 Prozent erh\u00f6ht. Weltweit ist der Trend r\u00fcckl\u00e4ufig. Es ist auch in der privaten Wirtschaft nicht so, dass es dort eine Investitionsl\u00fccke g\u00e4be. Einer plappert die falsche Nachricht des anderen nach. Das stimmt \u00fcberhaupt nicht.\n\nMan muss im \u00dcbrigen in Europa an Folgendes erinnern: Wenn man zu den Investitionen nur Bauinvestitionen rechnet, dann d\u00fcrften wir eigentlich in einigen L\u00e4ndern keine Probleme haben. Wenn ich mir manche Investitionsruinen, die auch durch europ\u00e4ische Programme finanziert wurden, anschaue, dann muss ich sagen: Die Reduzierung von Infrastruktur und Investitionen nur auf Beton macht nicht unbedingt Sinn.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":190,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat ja keiner gesagt!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":191,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann man in manchen Teilen Europas besichtigen.\n\nEntscheidend ist, dass wir vor allen Dingen mehr f\u00fcr Forschung und Entwicklung tun. Indem diese Ausgaben in die Investitionsquote einbezogen werden, liegen wir in Deutschland \u00fcber dem europ\u00e4ischen Durchschnitt und nicht darunter. Das muss wenigstens einmal zur Kenntnis genommen werden.\n\nIm \u00dcbrigen sind wir uns dar\u00fcber einig - Sie werden es sp\u00e4testens bei den Verhandlungen zur Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen sehen -, dass die Haupttr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Investitionen die L\u00e4nder und vor allem die Kommunen sind. Die haben den gr\u00f6\u00dften Bedarf. Gesamtstaatlich sind die Investitionen in Deutschland stark gestiegen; die Investitionen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sind insgesamt massiv gestiegen. Die Kommunen haben im ersten Halbjahr ihre Investitionen um insgesamt 17 Prozent erh\u00f6ht. Die darin enthaltenen Bauinvestitionen sind um 15 Prozent gestiegen.\n\nAuch der Bund wird in dieser Legislaturperiode \u00fcber die zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro f\u00fcr \u00f6ffentliche Verkehrsinfrastruktur hinaus, die wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, investieren. Wir haben immer gesagt: Soweit wir Spielr\u00e4ume haben, werden wir zus\u00e4tzlich investieren. Gemeint sind nicht die gro\u00dfen Programme; das habe ich auch nicht behauptet. Wir werden an dieser Finanzpolitik festhalten und die zus\u00e4tzlichen Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Verst\u00e4rkung der Investitionen nutzen, wie es auch der Haushaltsausschuss in den letzten Jahren immer wieder beschlossen hat.\n\nAber entscheidend ist, dass wir in Forschung und Entwicklung investieren. Keine Regierung hat jemals mehr Ausgaben f\u00fcr Forschung, Bildung und Entwicklung get\u00e4tigt als die von der Bundeskanzlerin Angela Merkel gef\u00fchrten Regierungen. Das ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr den Erfolg unseres Landes.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723758,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":193,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir, der Bund, haben die Kommunen durch die vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Grundsicherung im Alter entlastet. Vieles ist ja schon vergessen. In den Jahren 2012 bis 2017 findet eine Entlastung der Kommunen um \u00fcber 25 Milliarden Euro statt. Das ist die Grundlage f\u00fcr mehr Investitionen. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass s\u00e4mtliche Ausgaben f\u00fcr das BAf\u00f6G vom Bundeshaushalt \u00fcbernommen werden. Die L\u00e4nder haben zugesagt - ich hoffe, dass sie diese Zusage nicht vergessen haben -, dass sie die Mittel, die sie dadurch sparen, zus\u00e4tzlich in Schule und Hochschule investieren. So f\u00f6rdert der Bund nicht nur seine eigene Investitionst\u00e4tigkeit, sondern auch die von L\u00e4ndern und Gemeinden. Diesen Weg werden wir fortsetzen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723760,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":195,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen - Kollege Kahrs hat es eben gesagt -: Einmal die Null zu pr\u00e4sentieren - der Moment ist f\u00fcr manche sicherlich sch\u00f6n; ich habe sch\u00f6ne Momente wie diesen fast hinter mir -, ist \u00fcberhaupt nicht relevant. Entscheidend ist, dass wir daran festhalten: Wir werden die Finanzpolitik als einen Schl\u00fcssel f\u00fcr eine Politik nachhaltigen Wirtschaftswachstums nur fortsetzen k\u00f6nnen, wenn wir das tun, Herr Kollege Kahrs, was Sie gerade gesagt haben - ob es ein bisschen schwieriger wird oder ob es einfacher wird -: daran festhalten, eine berechenbare, verl\u00e4ssliche Finanzpolitik zu betreiben. Sie ist ein Anker f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns doch in dieser Debatte nicht unterschlagen, dass diese Politik einen ma\u00dfgeblichen Beitrag dazu geleistet hat, dass die wirtschaftliche Lage in Deutschland besser ist als in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":196,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":197,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"dass wir eine Lage am Arbeitsmarkt haben, wie wir sie niemals in den letzten 25 Jahren, seit dem Fall der Mauer, hatten, dass die Realeinkommen der Besch\u00e4ftigten in diesem Jahr st\u00e4rker gestiegen sind - es kommt also etwas bei den Menschen an - als in den letzten Jahren. Das hei\u00dft, die Menschen haben etwas von einer soliden Finanzpolitik. Deswegen bitte ich Sie, dass wir genau daran festhalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723764,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723765,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":200,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt nun der Kollege Troost das Wort.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723767,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":202,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bundesfinanzminister ist nicht nur f\u00fcr den Bundeshaushalt zust\u00e4ndig, sondern bundesseitig auch f\u00fcr den Prozess des L\u00e4nderfinanzausgleichs. Dazu m\u00f6chte ich meine Rede heute halten.\n\nBis 2019 laufen zentrale Elemente des L\u00e4nderfinanzausgleichs aus und m\u00fcssen neu verhandelt werden - eine gro\u00dfe Aufgabe, weil L\u00e4nderfinanzausgleich hei\u00dft, einen Ausgleich zwischen finanzstarken und finanzschwachen L\u00e4ndern und ihren Gemeinden zu schaffen. Die Gemeinden sind in diesem Zusammenhang immer ganz wichtig; die kommunalen Finanzen h\u00e4ngen vom L\u00e4nderfinanzausgleich zentral ab.\n\nDas Ganze ist eine gro\u00dfe Aufgabe. Alle hatten eigentlich erwartet, dass man zu ihrer Erf\u00fcllung wieder eine F\u00f6deralismuskommission, die F\u00f6deralismuskommission III, einsetzt. Die Gro\u00dfe Koalition ist einen anderen Weg gegangen. Sie hat gesagt: Wir brauchen keine neue F\u00f6deralismuskommission; wir regeln das irgendwie so. - Dann haben auf einmal die Bundeskanzlerin und der -Finanzminister gemeinsam mit den Ministerpr\u00e4sidenten im Sommer gesagt: Wir machen das jetzt ganz schnell; wir versuchen bis zum 11. Dezember dieses Jahres, das in Geheimverhandlungen schnell zustande zu bringen. Dies ist im v\u00f6lligen Chaos geendet und muss jetzt erst einmal neu angegangen werden.\n\nWir haben bereits bei der F\u00f6deralismuskommission II kritisiert, dass die L\u00e4nderparlamente und Kommunen nicht mit am Tisch waren, obwohl sie zentrale Elemente sind. Diesmal ist es so: Der Bundestag ist au\u00dfen vor, die L\u00e4nderparlamente sind au\u00dfen vor, die Kommunen werden \u00fcberhaupt nicht gefragt, und dies ist ein Skandal.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723769,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":204,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Ergebnis, das jetzt vorliegt, ist, dass wir eine v\u00f6llige Zerstrittenheit zwischen dem Bund und den 16 Bundesl\u00e4ndern haben und das Ganze erst einmal, wie eine Zeitung geschrieben hat, im Abklingbecken h\u00e4ngt. Das ist aber nat\u00fcrlich auch eine Chance, weil nach wie vor der Artikel 72 des Grundgesetzes die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse vorschreibt, und das hei\u00dft eben nicht \u201eEllenbogenprinzip\u201c - jedes Bundesland k\u00e4mpft f\u00fcr sich selbst -, sondern das hei\u00dft, gemeinsam ein Konzept zu entwickeln: Wie k\u00f6nnte ein solidarischer Finanzausgleich aussehen?","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723771,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":206,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu sind faire und transparente Verhandlungen notwendig.\n\nDie Linke hat sich sehr intensiv mit dieser Frage besch\u00e4ftigt, hat eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe gebildet und dort ein sehr gutes, so glaube ich, Konzept ausgearbeitet. Alle, die das interessiert, k\u00f6nnen das auf meiner Internetseite einsehen. Es gibt eine Langfassung. Es gibt eine Kurzfassung. Es gibt eine relativ popul\u00e4r gehaltene Brosch\u00fcre, in der dargestellt ist, nach welchen Prinzipien man eigentlich vorgehen m\u00fcsste. Da ich lediglich f\u00fcnf Minuten Redezeit habe, will ich hier an dieser Stelle nur vier Punkte einbringen:\n\nErstens. Die reichen Bundesl\u00e4nder mit reichen Kommunen k\u00f6nnen sich insofern nach wie vor armrechnen, als ein Teil der kommunalen Steuereinnahmen nicht in den L\u00e4nderfinanzausgleich einflie\u00dft. Es gibt sogar Positionen, die sagen: Das soll noch st\u00e4rker der Fall sein. Wir sind der Ansicht: Die kommunalen Einnahmen m\u00fcssen zu 100 Prozent mit ber\u00fccksichtigt werden. Das f\u00fchrt dazu, dass die strukturschwachen L\u00e4nder in Ost und West deutlich besser dastehen, als es jetzt der Fall ist.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723773,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":208,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Auf der Kostenseite - das ist auch ganz zentral - muss die Strukturblindheit aufh\u00f6ren. Wir haben arme Kommunen, die durch die Sozialausgaben immer mehr in Bedr\u00e4ngnis geraten sind. Deswegen sagen wir: Alle bundeseinheitlich geregelten Sozialleistungen m\u00fcssen im L\u00e4nderfinanzausgleich Ber\u00fccksichtigung finden, dazu z\u00e4hlen die Ausgaben nach dem Sozialgesetz-buch II, f\u00fcr Arbeitslose, Asylsuchende, sozial benachteiligte Kinder und vieles andere mehr. Das entspricht nur dem Konnexit\u00e4tsprinzip. Das ist vom Bund so beschlossen worden, und der Bund soll die Ausgaben dann auch entsprechend \u00fcbernehmen. Man kann \u00fcber Ausgleichszahlungen nachdenken, aber die Situation, dass strukturschwache Regionen immer weiter abst\u00fcrzen, wird damit geheilt.\n\nDrittens. Wir glauben, dass auch die Zinszahlungen in Zeiten der Schuldenbremse vergemeinschaftet werden m\u00fcssen, und fordern deswegen einen bundeseinheit-lichen L\u00e4nderaltschuldenfonds, in den auch die Schulden der Kommunen mit einflie\u00dfen, um die entsprechenden Zinszahlungen gemeinsam zu tragen.\n\nViertens. Wir brauchen weiterhin einen Solidarpakt III als Erg\u00e4nzung, als Erweiterung des Solidarpakts II, nicht mehr bezogen auf Ost und West, sondern auf alle strukturschwachen Regionen. Wer den Soli abschaffen will, schafft Solidarit\u00e4t ab. Das, was die Ministerpr\u00e4sidenten von SPD und Gr\u00fcnen jetzt beschlossen haben, n\u00e4mlich \u201eWir legen das einfach auf die L\u00e4nder und Kommunen um\u201c, hei\u00dft: Da, wo viel Geld ist, kommt noch viel mehr dazu, und da, wo wenig ist, kommt auch nur wenig dazu. - Deswegen: Der Solidarpakt muss sozusagen verl\u00e4ngert werden. Der Soli muss f\u00fcr gemeinschaftliche Ausgaben weiter genutzt werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723775,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":210,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt der Kollege Carsten Schneider das Wort.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723777,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":212,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Bravo! Guter Mann!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":213,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als wir 2009 hier im Bundestag die Schuldenbremse beschlossen haben, waren wir in einer schwierigen wirtschaftlichen Lage. Wir hatten bei der Wirtschaftsleistung Deutschlands einen R\u00fcckgang um knapp 5 Prozent, das hei\u00dft den st\u00e4rksten Konjunktureinbruch, den es jemals gab. Wir haben 2010 einen Haushalt aufgestellt, der auf diese schlechte wirtschaftliche Lage mit einem Konjunkturprogramm und einer Neuverschuldung von \u00fcber 80 Milliarden Euro reagiert hat.\n\nHeute geht es um den Haushalt 2015, und wir befinden uns in der Situation, dass wir das erste Mal seit vier Jahrzehnten einen Haushalt ohne Neuverschuldung aufgestellt haben. Das ist ein gewaltiger Akt. Ich h\u00e4tte mir 2009, als wir das Vorgenannte hier im Bundestag beschlossen haben, nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass wir dieses Ziel in der K\u00fcrze der Zeit erreichen. Das verdient Anerkennung.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723780,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":215,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist vor allen Dingen darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass wir - im Gegensatz zu allen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern - mittlerweile wieder ein Niveau der Wirtschaftsleistung erreicht haben, das deutlich \u00fcber dem vor der Krise liegt. Damit gehen nat\u00fcrlich die gute Steuerbasis, h\u00f6here Abschl\u00fcsse bei den L\u00f6hnen und geringere Sozialausgaben einher. Ganz entscheidend ist - darauf ist hier schon hingewiesen worden -, dass aufgrund der schlechten wirtschaftlichen Situation in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, der Anpassungsprozesse, die dort stattfinden, das Zinsniveau extrem niedrig, ja, unnat\u00fcrlich niedrig ist. Davon profitieren auch wir. Man kann nicht auf der einen Seite die EZB daf\u00fcr kritisieren, dass sie die Zinsen auf ein Niveau senkt, das auf die - ich will nicht sagen - Deflationstendenzen, aber doch die Gefahr reagiert und somit versucht, die Wirtschaft in der EU insgesamt wieder in Gang zu setzen, w\u00e4hrend wir auf der anderen Seite dadurch Gewinne verzeichnen, dass wir geringere Zinsausgaben haben. Das geht nicht. Ich finde, man muss dort koh\u00e4rent sein. Das hei\u00dft, wir brauchen auf europ\u00e4ischer Ebene nicht nur die EZB als einzig handelnden Akteur, sondern wir m\u00fcssen auch als nationale Regierung, als nationale Parlamente unserer Verantwortung gerecht werden.\n\nDazu geh\u00f6rt dann auch ein Blick in die ge\u00e4nderten europ\u00e4ischen Rechtsvorschriften. Hier wird zu Recht auf die Einhaltung der Maastricht-Kriterien in ihrer Form durch die sogenannten Twopacks und Sixpacks hingewiesen. Wir haben die Konsequenzen daraus gezogen, dass es nicht nur um die starre Einhaltung dieser Kriterien, maximal 3 Prozent Neuverschuldung und maxi-maler Schuldenstand von 60 Prozent des BIP - da sind wir deutlich dar\u00fcber - geht, sondern wir haben auch makro\u00f6konomische Fragen mit in den Blick genommen, so etwa die Frage von Ungleichgewichten in den Leistungsbilanzen. Wenn wir wegen der Haushaltsdefizite mit dem Finger auf Frankreich zeigen, mahne ich auch an: Ja, Frankreich muss sich strukturell reformieren und zusehen, dass alle Steuereinnahmen, die m\u00f6glich sind, auch generiert werden. Ich sage das auch mit voller Unterst\u00fctzung daf\u00fcr, dass das franz\u00f6sische Parlament berechtigterweise unserer Forderung jetzt entgegengekommen ist, die Bankenabgabe nicht steuerlich abzugsf\u00e4hig zu machen. Es ist ein gro\u00dfer Schritt, wenn zwei europ\u00e4ische L\u00e4nder das nicht tun und die Kosten der Finanzkrise quasi nicht den Steuerzahlern angelastet werden.\n\nAber ein weiterer Blick auf Deutschland geh\u00f6rt dazu. Dieser weitere Blick zielt auf den Leistungsbilanz\u00fcberschuss. Wir haben uns im Rahmen der Ver\u00e4nderung des Stabilit\u00e4tspaktes durch das Sixpack verpflichtet, dass der Leistungsbilanz\u00fcberschuss maximal 6 Prozent betragen soll. Selbst das geht auf Dauer nicht, sondern wir brauchen eigentlich einen Ausgleich. Nun sind wir in Deutschland im vergangenen Jahr bei 7,5 Prozent gewesen. In diesem Jahr wird der \u00dcberschuss wahrscheinlich noch h\u00f6her sein. Das alles muss uns in Alarmstimmung versetzen; denn die Schuldscheine, die wir f\u00fcr das bekommen, was wir heute exportieren - ich sage einmal: den Porsche oder den BMW -, werden wir nur zur\u00fcckgezahlt bekommen, wenn die anderen L\u00e4nder tats\u00e4chlich wieder auf die Beine kommen. Das werden sie nur, wenn wir unsere Binnennachfrage und unsere Investitionen in Deutschland st\u00e4rken.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723782,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":217,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich als Sozialdemokrat sage - Minister Sch\u00e4uble, da haben wir einen Dissens -, die Investitionen in Deutschland sind zu niedrig, sowohl im \u00f6ffentlichen Bereich als auch im privatwirtschaftlichen Bereich. Ich habe mir das sehr genau angesehen. Ich beziehe mich auf den Pr\u00e4sidenten des ZEW - er ist Vorsitzender des Wissenschaftlichen Beirates des Bundesfinanzministeriums -, Herrn Fuest. Er hat gesagt, wir m\u00fcssten jetzt theoretisch sogar eine h\u00f6here Verschuldung in Kauf nehmen, um mehr zu investieren. Wir folgen an dieser Stelle seinem Rat nicht. Aber ich finde das bemerkenswert. Schauen wir uns die Zahlen des DIW an. Sie zeigen, dass die Infrastrukturl\u00fccke bei fast 80 Milliarden Euro liegt. Wir m\u00fcssen also deutlich mehr in den Erhalt unserer Infrastruktur investieren. Es ist richtig, dass wir mehr in Forschung investiert haben. Ich bin auch froh, dass die Unternehmen dies tun. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied zu Italien zum Beispiel, wo die Unternehmen fast nicht in den Forschungsbereich investieren.\n\nGerade als Transitland m\u00fcssen wir eine exzellente Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stellen. Da nagt der Zahn der Zeit. Das ist nicht so sehr in meinem Heimatbundesland Th\u00fcringen der Fall; da ist in den vergangenen zwei Jahrzehnten sehr viel investiert worden. Aber wenn ich den Blick auf Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen oder andere Bundesl\u00e4nder werfe, dann sehe ich den Nachholbedarf. Wir werden zus\u00e4tzliche Mittel in die Hand nehmen m\u00fcssen, um die Infrastruktur in Deutschland auf dem exzellenten Niveau zu halten, das wir als entwickelte Volkswirtschaft letztendlich brauchen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723784,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":219,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Der erste Schritt dazu ist, dass wir zus\u00e4tzlich 10 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung stellen. Ich halte das f\u00fcr absolut richtig. Wir werden in den n\u00e4chsten ein bis zwei Monaten entscheiden, wie wir diese Mittel einsetzen werden.\n\nDer zweite Schritt ist, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Unternehmen mehr investieren. Wir haben derzeit die Situation, dass die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen Besch\u00e4ftigung aufbauen und dass sie zus\u00e4tzliche Investitionen in Deutschland voranbringen, dass es aber gerade im Bereich der Gro\u00dfunternehmen keinen Anstieg bei den Nettoinvestitionen gibt. Das hat viel damit zu tun, dass diese Unternehmen im Ausland neue Fabriken aufbauen. Beispielsweise investiert BASF fast 1 Milliarde Euro in den USA. Unternehmen wie VW gehen verst\u00e4rkt auf die ausl\u00e4ndischen M\u00e4rkte. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass der Markt in Deutschland f\u00fcr die gro\u00dfen Unternehmen wichtig bleibt.\n\nDeswegen sind Themen wie das Freihandelsabkommen und die Energieversorgung ganz zentral f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass sie auch leistungsf\u00e4hig bleibt, damit sich die positive Lohnentwicklung, die wir jetzt haben und die sich in den n\u00e4chsten Jahren aufgrund des gesetzlichen Mindestlohns noch verst\u00e4rken wird, fortsetzt. Es ist ja nicht nur so, dass der gesetzliche Mindestlohn f\u00fcr \u00fcber 4 Millionen Menschen - da zitiere ich Thomas Oppermann - die gr\u00f6\u00dfte Lohnerh\u00f6hung sein wird, die sie je bekommen haben, sondern auch die anderen L\u00f6hne werden nachziehen und zu einer h\u00f6heren Binnennachfrage f\u00fchren. Das unterst\u00fctzen wir; denn das ist richtig. Ich hoffe, dass die Gewerkschaften auch h\u00f6here L\u00f6hne durchsetzen werden.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723786,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":221,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Troost - das ist meine letzte Bemerkung - hat die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen angesprochen. Dar\u00fcber verhandeln wir gerade in der Koalition. Ich glaube, dass die Union kl\u00e4ren muss, was sie tats\u00e4chlich will. Man kann nicht sagen, dass es sich bei unseren Vorschl\u00e4gen um eine Steuererh\u00f6hung handelt - eine entsprechende \u00c4u\u00dferung des bayrischen Finanzministers habe ich heute in der Zeitung gelesen -, wenn die Summe der Steuereinnahmen gleich bleibt. Das erschlie\u00dft sich mir nicht. Das ist bayrische Mathematik; vielleicht wird Mathematik in Bayern anders gelehrt. Ich kann das jedenfalls nicht erkennen.\n\nWir sind der Auffassung: Wir brauchen einen leistungsf\u00e4higen Staat. Wir brauchen die Mittel, die durch den Soli eingenommen werden. Das sind 19 Milliarden Euro.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":222,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht mit der Gie\u00dfkanne!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":223,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Die frei verf\u00fcgbare Finanzmasse des Bundeshaushalts sind j\u00e4hrlich etwa 30 Milliarden Euro. Die 20 Milliarden Euro, die wir im Jahr 2020 zur Verf\u00fcgung haben - 2019 sind es 19 Milliarden Euro -, k\u00f6nnen also gar nicht wegfallen; es sei denn, man w\u00fcrde die M\u00fctterrente, die in 2019 6 Milliarden Euro pro anno kostet und die wir im Moment noch nicht aus dem Haushalt finanzieren, wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen -","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":224,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schneider.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":225,"sitzung":68,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"- oder man w\u00fcrde die Ausgaben f\u00fcr die sozialen Sicherungssysteme k\u00fcrzen. Aber das wollen wir Sozialdemokraten nicht. Herr Pr\u00e4sident, Sie wollen das sicherlich auch nicht.\n\nIch komme zum Schluss und sage: Ich hoffe auf einen z\u00fcgigen Kl\u00e4rungsprozess und darauf, dass wir diese wichtige Frage der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen z\u00fcgig und schnell in dieser Legislaturperiode kl\u00e4ren k\u00f6nnen.\n\nDanke.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723792,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":227,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da muss sich die SPD aber ein bisschen anstrengen!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":228,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verstehe ja, dass alle Haushaltspolitiker die Positionen im Bundeshaushalt m\u00f6glichst alle der Reihe nach einzeln erl\u00e4utern wollen. Das wird aber im Rahmen der verf\u00fcgbaren Beratungszeit technisch nicht machbar sein. Deswegen werden wir uns immer wieder ein bisschen zwischen dem Erl\u00e4uterungsbed\u00fcrfnis und dem verf\u00fcgbaren Zeitrahmen disziplinieren m\u00fcssen.\n\nNun hat der Kollege Lindner das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":229,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man h\u00f6rt ja in dieser Debatte alle m\u00f6glichen Begriffe: Es ist die Rede vom Beginn einer neuen \u00c4ra oder von einer historischen Leistung. Da muss man sich doch mal im Detail anschauen - ich bin dem Kollegen Kahrs f\u00fcr seine entlarvende Ehrlichkeit fast schon dankbar -, was denn tats\u00e4chlich passiert: Sie haben, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Ausgaben und damit im Wesentlichen die Struktur dieses Haushalts konstant gehalten - man k\u00f6nnte auch sagen: Sie haben nichts gemacht -; gleichzeitig haben Sie auf steigende Steuereinnahmen gewettet. Deswegen kommen Sie bei \u00f6konomischem Sch\u00f6nwetter, in Zeiten, wo es diesem Land gut geht, am Ende bei null neuen Schulden heraus. Eine Gro\u00dftat, meine Damen und Herren, ist das nicht.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723796,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":231,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir \u00fcber \u00f6konomisch gute Zeiten reden, dann sollten vor allem Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Unionsfraktion, bedenken, warum es Deutschland heute \u00f6konomisch so gut geht. Das liegt n\u00e4mlich im Wesentlichen an den mutigen Entscheidungen vieler mutiger Frauen und M\u00e4nner vor zehn Jahren hier in diesem Plenarsaal, die mit wichtigen Reformen in diesem Land einige Strukturen ver\u00e4ndert haben, das liegt nicht an der Arbeitsverweigerung der CDU\/CSU, die seit 2005 in diesem Land Verantwortung tr\u00e4gt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723798,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":233,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Sch\u00e4uble, Sie haben hier heute Morgen versucht, einen Disput aufzumachen, der so gar nicht besteht. Es geht nicht darum, dass Sie keine neuen Schulden wollen und die Opposition, wir Gr\u00fcne, etwa neue Schulden machen w\u00fcrden. Ganz im Gegenteil, wir haben Ihnen in diesen Haushaltsberatungen dezidiert dargelegt, wie wir unsere Schwerpunkte finanzieren w\u00fcrden: wo wir Ausgaben streichen w\u00fcrden, wo wir priorisieren w\u00fcrden, wo wir umweltsch\u00e4dliche Subventionen k\u00fcrzen w\u00fcrden. Es geht darum, wie Sie zu null neuen Schulden kommen. In der Tat befindet sich in Ihrem Haushalt eine ganze Menge an Nullen: Es gibt null Fortschritt dabei, dass wir bei den Bildungs- und Forschungsausgaben irgendwie einmal aus dem Bereich unterhalb des OECD-Durchschnitts herauskommen. Das ist eine Null, die Sie in Ihrem Haushalt haben. Es gibt null Fortschritt, wenn es darum geht, den Verfall unserer \u00f6ffentlichen Infrastruktur zu verhindern. Das ist eine Null, die Sie in Ihrem Haushalt haben. Und es gibt null Anstrengungen -daf\u00fcr, sicherzustellen, dass es den Menschen in Deutschland auch noch in 10, 15 oder 20 Jahren \u00f6konomisch gut geht. Das sind die Nullen in Ihrem Haushalt, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723800,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":235,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute Morgen wurde an Franz Josef Strau\u00df erinnert, an die Zeit vor \u00fcber 40 Jahren. So sieht, muss man ehrlich sagen, leider auch die Energiepolitik aus, die sich in Ihrem Haushalt manifestiert: Sie halten mit Ihren Entscheidungen an Kraftwerken fest, die zu einem Zeitpunkt in Betrieb genommen wurden, als Sepp Herberger noch Trainer der deutschen Fu\u00dfballnationalmannschaft war. Das ist es, was Ihren Haushalt unter anderem auch zukunftsvergessen macht.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723802,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":237,"sitzung":68,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Nichts gegen Sepp Herberger!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":238,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nichts gegen Sepp Herberger, da haben Sie voll und ganz recht, Herr Kollege Oppermann; aber ich habe etwas gegen eine Energiepolitik aus der Zeit von Sepp Herberger,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723805,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":240,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"und leider haben Sie mit diesem Haushalt, was eine andere Energiepolitik betrifft, nicht geliefert.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723807,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":242,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, wenn ich mir Ihren Haushaltsplan so anschaue, dann f\u00fchle ich mich fatal an ein Projekt der letzten Gro\u00dfen Koalition erinnert, an den Versuch, die Deutsche Bahn an die B\u00f6rse zu bringen. Da hat man nicht nach links und nicht nach rechts geschaut und dieses Unternehmen auf Rendite optimiert und dabei das Schienennetz fast verrotten lassen. Was machen Sie mit dem Bundeshaushalt 2015? Sie schauen in Ihrem Haushalt auf den Fetisch Nettokreditaufnahme und fahren dabei dieses Land auf Verschlei\u00df.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723809,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":244,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Wolfgang Sch\u00e4uble, in gewisser Art und Weise sind Sie der Hartmut Mehdorn der deutschen Finanzpolitik.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":245,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":246,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, das l\u00e4sst sich auch an Ihren eigenen Anspr\u00fcchen nicht messen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723813,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":248,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben in diesen Haushaltsberatungen gezeigt, dass eine Haushaltspolitik ohne neue Schulden m\u00f6glich ist, mit den richtigen Schwerpunkten.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":249,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"8 Milliarden Euro neue Ausgaben!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":250,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo wir diese setzen w\u00fcrden, das werden wir mit Ihnen in den kommenden Tagen noch Ressort f\u00fcr Ressort durchgehen. Vielleicht verbessert sich dann bis Freitag auch noch etwas an Ihrem Haushalt; wir geben Ihnen zumindest die M\u00f6glichkeit dazu.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723817,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":252,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Norbert Brackmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723819,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":254,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Lindner, es bleibt dabei: Die schwarze Null ist eine historische Leistung. Sie ist es, weil wir das erste Mal seit 46 Jahren so haushalten, dass sich Einnahmen und Ausgaben decken. Wir machen endlich Schluss damit, Schuldenmachen f\u00fcr normal zu halten. Jahrzehntelang wurde geglaubt, dass Demokratie und Schulden zusammengeh\u00f6ren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":255,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kommen Sie darauf, dass das geglaubt wurde? Das haben wir einfach so praktiziert!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":256,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch immer meinen einige Experten aus Wirtschaft und Wissenschaft, Schuldenmachen sei n\u00f6tig, um das politische Leben und die Wirtschaft am Laufen zu halten. Heute, meine sehr verehrten Damen und Herren, beweisen wir das genaue Gegenteil.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723823,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":258,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir demonstrieren, dass eine Demokratie ohne neue Schulden auskommen und gleichzeitig eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft organisieren kann, und das, ohne in die Taschen der B\u00fcrger zu greifen oder auf Kredite angewiesen zu sein.\n\nWir haben tats\u00e4chlich gespart. Der Haushalt 2015 sieht Ausgaben von 299,1 Milliarden Euro vor. Lieber Herr Kollege Lindner, ich weise darauf hin: Das ist uns nicht zugefallen. Wir haben 2012 noch 306,8 Milliarden Euro ausgegeben, 2013 noch 307,8 Milliarden Euro, und trotz aller Preissteigerungen, Tarifsteigerungen usw. geben wir 2015 nur 299,1 Milliarden Euro aus. Das ist der Beleg f\u00fcr eine aktive Sparpolitik, die von dieser Regierung betrieben wird.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723825,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":260,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Situation ist g\u00fcnstig. Die Besch\u00e4ftigung - darauf wird, wie ich meine, viel zu wenig eingegangen - ist die h\u00f6chste, die wir in der Bundesrepublik je hatten. Wer, wenn nicht wir in dieser Gro\u00dfen Koalition, wann, wenn nicht jetzt, soll ohne neue Schulden auskommen?\n\nWir sind mit dieser Politik glaubw\u00fcrdig. Wir halten Wort. Seit der Wirtschafts- und Finanzkrise f\u00fchren wir die Neuverschuldung des Bundeshaushalts Jahr f\u00fcr Jahr zur\u00fcck. 2009 lag sie noch bei 44 Milliarden Euro, 2011 bei 17,3 Milliarden Euro, 2012 bei 22,5 Milliarden Euro, 2013 bei 22,1 Milliarden Euro. In diesem Jahr erreichen wir hoffentlich eine Neuverschuldung von 6,5 Milliarden Euro, und 2015 schreiben wir die Null. Keine Neuverschuldung mehr - das ist der klare Kurs des Bundesfinanzministers Sch\u00e4uble und der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723827,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":262,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit sind wir Vorbild f\u00fcr ganz Europa. Im Koalitionsvertrag haben wir 2013 das Ziel vereinbart, die Staatsverschuldung in den n\u00e4chsten Jahren auf 60 Prozent des Bruttoinlandsprodukts zur\u00fcckzuf\u00fchren und damit die -europ\u00e4ischen Verpflichtungen aus dem Fiskalvertrag zu erf\u00fcllen. Bis 2017 wollen wir die Staatsverschuldung auf unter 70 Prozent des Bruttoinlandsprodukts bringen. Mit einer Staatsverschuldung von 82 Prozent des Brutto-inlandsprodukts sind wir 2010 gestartet, 2011 waren es 80 Prozent, 2012 81 Prozent, 2013 78,4 Prozent; in diesem Jahr werden es 75,1 Prozent sein, und im n\u00e4chsten Jahr wird die Zahl noch weiter sinken. Wir sind also auf dem richtigen Weg. Die schwarze Null ist der n\u00e4chste Schritt, um diesen Weg erfolgreich weiterzugehen, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723829,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":264,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Haushalt schaffen wir Vertrauen in Investitionen. Bei der Einf\u00fchrung der Schuldenbremse im Jahr 2009 wurde ihre konjunkturelle Unvertr\u00e4glichkeit kritisiert; angeblich w\u00fcrde sie das Wirtschaftswachstum begrenzen. Deutschland hat sich seitdem zur Wachstumslokomotive in Europa entwickelt. Die Wirtschaft zeigt sich nach wie vor stabil. Bis 2016 sollte das strukturelle Defizit auf 0,35 Prozent des BIP zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Schon 2015 soll das strukturelle Defizit minus 0,01 Prozent betragen. Damit w\u00e4re der Haushalt strukturell schon mehr als ausgeglichen. Wir befinden uns auf einem vern\u00fcnftigen Zukunftsweg.\n\nDie Finanzplanung sieht bis 2018 jedes Jahr einen ausgeglichenen Haushalt vor. Das bringt der Wirtschaft, den B\u00fcrgern, den L\u00e4ndern und Kommunen gleicherma\u00dfen Stabilit\u00e4t und Planungssicherheit. Es gilt noch immer: Ohne Vertrauen gibt es keine Investitionen.\n\nDie schwarze Null bedeutet aber nicht nur keine Schulden und Solidit\u00e4t. Sie ist vielmehr Voraussetzung f\u00fcr die Finanzierung wichtiger Zukunftsausgaben, und das gleich zweifach. Zum einen m\u00fcssen Zinsen nat\u00fcrlich nur f\u00fcr Schulden bezahlt werden. Keine neuen Schulden bedeuten also: keine neuen Zinsen. Zum anderen hat die allgemeine Zinsentwicklung, aber mehr noch das Vertrauen in den Standort Deutschland dazu gef\u00fchrt, dass uns Investoren zu sehr g\u00fcnstigen Konditionen - das weltweit geringste Zinsniveau, deutlich besser als in den anderen L\u00e4ndern Europas - Geld gegeben haben.\n\nInsgesamt muss der Bund 2015 rund 25,6 Milliarden Euro f\u00fcr Zinsen ausgeben, 2009 waren es noch 38,1 Milliarden Euro. Die gesunkenen Zinsausgaben verdanken wir unserer soliden Haushaltspolitik.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":265,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch richtiger Quatsch!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":266,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allein gegen\u00fcber 2009 sparen wir j\u00e4hrlich \u00fcber 12,5 Milliarden Euro an Zinsausgaben.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":267,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":268,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Ende der Schuldenpolitik. Das ist der Neu-anfang einer soliden Zukunftspolitik. Das ist der Erfolg dieser Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723835,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":270,"sitzung":68,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":271,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir st\u00e4rken Deutschland als Wissenschaftsstandort durch Investitionen in Bildung und Forschung; denn wir m\u00fcssen an die Zukunft denken. 13,3 Milliarden Euro haben wir in den Jahren 2010 bis 2013 zus\u00e4tzlich in Bildung und Forschung investiert. In dieser Legislaturperiode werden wir noch einmal 3 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich investieren. Allein im Haushalt 2015 steigern wir die Ausgaben dazu um zus\u00e4tzlich 1 Milliarde Euro auf knapp 15,3 Milliarden Euro. Damit steht Deutschland derzeit mit an der Spitze der internationalen Forschungsinvestitionen. Wenn Sie hier etwas anderes behaupten, Kollege Lindner, dann haben Sie eine selektive Wahrnehmung.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723838,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":273,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch die berufliche Bildung in den Vordergrund stellen; denn Innovationen alleine reichen nicht aus, sie m\u00fcssen in der Wirtschaft auch kompetent umgesetzt werden. Das macht den Wirtschaftsstandort Deutschland aus. Deshalb ist es vern\u00fcnftig, unsere St\u00e4rken weiter zu st\u00e4rken.\n\nNeben Bildung und Forschung werden wir in die digitale Infrastruktur investieren. Mit der schnellen Breitbandtechnologie werden wir zuk\u00fcnftig unsere Infrastruktur weiter st\u00e4rken und unsere Wirtschaft besser vernetzen. Wir investieren heute klug in die Bereiche, die unsere wirtschaftliche Zukunft und damit Steuereinnahmen garantieren.\n\nIm Haushalt 2014 lagen die Investitionen noch bei 25,5 Milliarden Euro. Im Jahr 2015 werden die Investitionen auf 26,453 Milliarden Euro angehoben. Das 10 Milliarden Euro schwere Investitionspaket wird ab 2016 weiterhin finanziellen Spielraum f\u00fcr Investitionen geben: f\u00fcr Investitionen in Infrastruktur und in die wichtigen Bereiche Energieeffizienz in Geb\u00e4uden und energieoptimiertes Bauen. Wir haben damit den Haushalt nachhaltig konsolidiert, ohne die notwendigen Investitionen zu vernachl\u00e4ssigen.\n\nDie schwarze Null ist Realit\u00e4t und wird in den kommenden Jahren zur Normalit\u00e4t. Das ist Ausdruck unserer Verantwortung gegen\u00fcber den k\u00fcnftigen Generationen und unserer Verantwortung gegen\u00fcber den Steuerzahlern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723840,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":275,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Hans-Ulrich Kr\u00fcger erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723842,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":277,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eGestalten und verantwortungsbewusst sparen\u201c, dieses Motto haben wir uns zu Beginn der Haushaltsberatungen gegeben. Wir haben es bis zum heutigen Tage eingehalten. 299,1 Milliarden Euro, das ist die Summe, die wir im n\u00e4chsten Jahr ausgeben wollen; 400 Millionen Euro weniger als noch im Regierungsentwurf enthalten. Das Investitionsvolumen betr\u00e4gt 26,45 Milliarden Euro.\n\nDar\u00fcber hinaus hat die Bundesregierung ein Investi-tionsprogramm von weiteren 10 Milliarden Euro angek\u00fcndigt, welches die Haush\u00e4lter in ihrer Bereinigungssitzung auf den Weg gebracht haben. Wir gehen davon aus, dass Energieeffizienz, Geb\u00e4udesanierung und Anreize f\u00fcr zus\u00e4tzliche private Investoren hier die Kernpunkte sein werden.\n\nDer Haushalt 2015 stellt die Weichen in die richtige Richtung. Allerdings muss - Carsten Schneider sprach es schon an - in den n\u00e4chsten Jahren darauf geachtet werden, dass diese Haushaltsentwicklung bei den Menschen ankommt, und zwar auch in Form steigender Reall\u00f6hne, damit auch diese an der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung teilhaben k\u00f6nnen und sehen: Es lohnt sich, verantwortungsbewusst mit Finanzen umzugehen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723844,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":279,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden mit der Bereitstellung von zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro die Verkehrsinfrastruktur weiter st\u00e4rken. Insgesamt steigen die Investitionen in diesem Bereich bis 2017 auf 12 Milliarden Euro. Wir werden die F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung mit weiteren 3 Milliarden Euro unterst\u00fctzen, was beispielsweise der Exzellenzinitiative und den Hightech-Strategien zugutekommt.\n\nAuch das sollte an dieser Stelle nicht vergessen werden: Wir haben durch die BAf\u00f6G-Reform den L\u00e4ndern und Kommunen 3,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, die diese frei werdenden Mittel nunmehr in Schule und Hochschule investieren k\u00f6nnen;","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723846,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":281,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"daneben haben wir auch die BAf\u00f6G-S\u00e4tze erh\u00f6ht - beides richtige Ma\u00dfnahmen, die, denke ich, ihren Segen werden entfalten k\u00f6nnen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":282,"sitzung":68,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur in Nordrhein-Westfalen leider nicht!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":283,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben das Bundesteilhabegesetz im Koalitionsvertrag verankert und dort 5 Milliarden Euro zugunsten der Kommunen festgeschrieben. 2015 und 2016 wird je 1 Milliarde Euro kommen. Ich gehe davon aus, dass wir 2017, wenn wir dieses Gesetz verabschiedet haben werden, nicht bei 1 Milliarde Euro, sondern bei mindestens 3 Milliarden Euro stehen werden. W\u00fcnschenswert w\u00e4re es nat\u00fcrlich auch, wenn wir im Jahre 2017 bereits die 5 Milliarden Euro erreicht h\u00e4tten. Schau\u2019n wir mal. Wir werden daf\u00fcr arbeiten und k\u00e4mpfen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723850,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":285,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch der Ausbau der Kinderbetreuung liegt uns am Herzen. Wir haben 5,4 Milliarden Euro f\u00fcr die Kommunen f\u00fcr die Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nDas alles sind Summen, die sich sehen lassen k\u00f6nnen, Summen, die man sich nicht kleinreden lassen sollte, Summen, deren man sich nicht zu sch\u00e4men braucht.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich noch andere Punkte, gerade auch im Bereich der Sicherheit. Bei der Bundespolizei werden neue Stellen geschaffen. Besseres Equipment und Fahrzeuge werden zur Verf\u00fcgung gestellt. Das alles sind Punkte, von denen wir sagen m\u00fcssen: Sie kosten Geld, aber es ist gut angelegtes Geld im Interesse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, in unser aller Interesse: f\u00fcr unsere Sicherheit.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723852,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":287,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Haushalt 2014 haben wir gemeinsam schon einige Akzente zugunsten der Hilfsorganisationen - ich spreche hier insbesondere vom THW - gesetzt. Diese Akzente haben wir verst\u00e4rkt. Ich sehe es als eine gro\u00dfe Leistung von uns SPD-Haush\u00e4ltern an, dass wir noch einiges oben draufgelegt haben. Das war zwar im Jahre 2014 schon beabsichtigt, ist aber bei den Organisationen - ich sage das einmal ein wenig euphemistisch - nicht in dem gew\u00fcnschten Umfang angekommen.\n\nWir werden daf\u00fcr sorgen, dass k\u00fcnftig keine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des THW mehr in Unterk\u00fcnften ihren Dienst tun m\u00fcssen, in denen das Wasser von der Decke tropft. Anders ausgedr\u00fcckt: Das Wasser soll auch bei THW-Unterk\u00fcnften aus dem Wasserhahn und nicht durchs Dach kommen. - 27 Millionen Euro sind vorgesehen, um marode Bausubstanz in einem kontinuierlichen Prozess in einen vern\u00fcnftigen Zustand zu versetzen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723854,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":289,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir alle haben in unseren Wahlkreisen Denkm\u00e4ler, die den unterschiedlichsten Eigent\u00fcmern und Institutionen geh\u00f6ren, die erhaltenswert sind und ein Kulturerbe darstellen. Diese k\u00f6nnen allerdings nicht immer in dem gebotenen Umfang mit dem entsprechenden Geld finanziert werden. Dass wir hierf\u00fcr 100 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt haben, zeigt, dass wir uns unserer Tradition und unseres Erbes bewusst sind und dieses auch f\u00fcr die Zukunft erhalten wollen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723856,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":291,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch einige S\u00e4tze zum Haushalt des Bundesfinanzministers. Er ist, wie Sie alle wissen, ein verwaltungs-orientierter Haushalt. 56 Prozent des Etats betreffen Personalausgaben. Hier haben wir gegen\u00fcber dem Haushalt 2014 einen Stellenzuwachs von 916 Stellen zu verzeichnen. Da dies eine hohe Zahl ist, lassen Sie mich etwas dazu sagen: Diese 916 Stellen mehr sind die Folge der \u00dcbernahme der Verwaltung der Kfz-Steuer zum 1. Juli 2014 durch den Zoll. Durch diese \u00dcbernahme werden 170 Millionen Euro nicht mehr zu zahlen sein, die wir bislang im Wege der sogenannten Organleihe an die L\u00e4nder zu leisten hatten. Hier ist es also gelungen, ein Plus von 30 bis 40 Millionen Euro f\u00fcr den Bundeshaushalt zu generieren - getreu dem Motto: verantwortungsbewusst sparen.\n\nWir haben noch eine gro\u00dfe Aufgabe: die Kontrolle der Einhaltung des gesetzlichen Mindestlohns. Diese Aufgabe werden wir auch weiterhin beim Zoll etatisieren. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass das entsprechende Personal zur Verf\u00fcgung gestellt wird, um den Mindestlohn nicht zu einem zahnlosen Tiger werden zu lassen. Wir brauchen ein effizientes Instrument zur Kontrolle der gesetzlichen Vorgaben. Das wird passieren. Dieses Vorhaben wird vom Finanzministerium durch ein eigens daf\u00fcr zust\u00e4ndiges Referat flankiert, das daf\u00fcr sorgen soll, dass durch Rechtsverordnungen und effiziente Begleitung der Mindestlohn das wird, was wir wollen, n\u00e4mlich ein gro\u00dfer Erfolg - getreu dem Motto: verantwortungsbewusst sparen und gestalten.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723858,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":293,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Barthl Kalb f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723860,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":295,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auskommen mit dem, was man einnimmt - eigentlich sollte das selbstverst\u00e4ndlich sein,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":296,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":297,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"war es aber nicht. Die Gro\u00dfe Koalition hat es sich zum Ziel gesetzt, die heute als historisches Ereignis gefeierte schwarze Null wieder zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit zu machen.\n\nDie schwarze Null wurde oft ins Auge gefasst. 1999 sagte Hans Eichel: Die Bundesregierung will so schnell wie m\u00f6glich einen Haushalt ohne neue Schulden vorlegen. - 2008 Peer Steinbr\u00fcck: Ab dem Haushaltsjahr 2011 wird der Bund keine neuen Schulden aufnehmen. - Es ist immer anders gekommen. Wir kennen die Gr\u00fcnde daf\u00fcr; das ist keine Schuldzuweisung. Ich wei\u00df auch, dass Theo Waigel 1989\/90 knapp davor war, einen ausgeglichenen Haushalt vorlegen zu k\u00f6nnen. Dann kam aber - ich sage: Gott sei Dank - die Wiedervereinigung. Sie hat uns vor neue, gro\u00dfe Herausforderungen gestellt. Ich sage hier 25 Jahre sp\u00e4ter freim\u00fctig: Ich empfinde es noch immer als Gl\u00fcck und als Segen, dass die Teilung unseres Landes mit Mauer, Stacheldraht und Schie\u00dfbefehl friedlich \u00fcberwunden werden konnte.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723864,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":299,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ab 2015 wollen wir auf Dauer mit dem auskommen, was wir einnehmen, und das ohne Steuererh\u00f6hungen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":300,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":301,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicher hat die Opposition recht, wenn sie sagt, dass wir Gl\u00fcck haben, weil wir weniger Zinsen zahlen m\u00fcssen usw.; aber - das ist vorhin schon dargestellt worden - auch das dr\u00fcckt aus, dass die internationale Finanzwelt Vertrauen hat in die deutsche Wirtschaft und die deutsche Politik. Insofern ist auch das ein Ertrag unserer guten Arbeit, die in Deutschland geleistet wird - neben der guten wirtschaftlichen Entwicklung, die wir vorzuweisen haben, neben dem H\u00f6chststand an versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten und Erwerbst\u00e4tigen.\n\nDies alles macht aber noch keinen ausgeglichenen Haushalt. Dazu geh\u00f6rt auch die Ausgabendisziplin. Dazu wiederum geh\u00f6rt, dass man der Versuchung widersteht, dass man dem Druck widersteht, der aufgebaut wird mit dem Ziel, dass man an anderer Stelle gro\u00dfz\u00fcgig ist. Die unionsgef\u00fchrten Bundesregierungen haben in den vergangenen Jahren bei steigenden Einnahmen konsequent strikte Ausgabendisziplin gewahrt. Diese Ausdauer wird nun belohnt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723868,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":303,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen am Freitag dieser Woche einen ausgeglichenen Haushalt verabschieden, ohne dass Investitionen in die Zukunft unseres Landes auf der Strecke bleiben. In der mittelfristigen Finanzplanung bereits haben wir alle zentralen Vorhaben des Koalitionsvertrags ber\u00fccksichtigt: Wir st\u00e4rken Bildung und Forschung, wir investieren mehr in Infrastruktur, und wir entlasten unsere Kommunen und schaffen auch dort Investitionsspielr\u00e4ume.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723870,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":305,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus treffen wir bereits im Bundeshaushaltsplan 2015 die Vorkehrungen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionsma\u00dfnahmen in den Jahren 2016, 2017 und 2018; daf\u00fcr ist Vorsorge getroffen. Das ist auch ein Ausdruck von Verl\u00e4sslichkeit und Berechenbarkeit. Zentrale Zukunftsvorhaben wie die Steigerung der Energieeffizienz, die Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur und der Breitbandausbau werden dadurch beschleunigt vorangebracht. Der Bundeshaushalt 2015 schafft Vertrauen: Vertrauen der Bev\u00f6lkerung und der Wirtschaft in die Politik der Bundesregierung, aber auch Vertrauen unserer europ\u00e4ischen Partner in die Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723872,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":307,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten die Wirkung dieses Vertrauens auf die gesellschaftliche Stabilit\u00e4t und das wirtschaftliche Wachstum nicht untersch\u00e4tzen. Vertrauen und \u00f6ffentliche Investitionen sind wichtige Grundlagen f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum, aber nicht die einzigen. Wir m\u00fcssen ein innovationsfreundliches Klima erhalten und es weiter stabilisieren. Dazu wollen wir verst\u00e4rkt Mut zur Gr\u00fcndung und zum Unternehmertum vermitteln und die daf\u00fcr n\u00f6tigen Rahmenbedingungen weiter verbessern. Eine zentrale Aufgabe ist dabei die St\u00e4rkung der Versorgung mit Wagniskapital. Ich wei\u00df, wir haben hier etwas andere Verh\u00e4ltnisse als in den Vereinigten Staaten von Amerika; auch das gilt es zu ber\u00fccksichtigen. In K\u00fcrze werden wir den \u00f6ffentlichen Investitionszuschuss - dem dient ein Gesetzgebungsvorhaben - von der Steuer befreien. Weitere Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung von Wachstumsunternehmen werden folgen.\n\nEine weitere Herausforderung f\u00fcr unsere Wirtschaft ist der demografische Wandel. Auch hier m\u00fcssen wir die entsprechenden politischen Antworten geben: Erh\u00f6hung der Flexibilit\u00e4t des Arbeitsmarktes und Steigerung der Besch\u00e4ftigungsquote; keine Frage. Ab sofort m\u00fcssen wir wieder verst\u00e4rkt Anreize setzen, damit das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial erh\u00f6ht werden kann. Um f\u00fcr Fachkr\u00e4fte -attraktiv zu bleiben, muss Deutschland bei der Steuerbelastung der Leistungstr\u00e4ger - ich nenne hier insbesondere die Mittelschicht - eine Neujustierung des Systems vornehmen; das Stichwort lautet: Abmilderung der Wirkung der kalten Progression. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir unsere Kr\u00e4fte b\u00fcndeln und uns in den n\u00e4chsten Jahren einen Spielraum erarbeiten, damit wir eine strukturell angelegte Steuerreform - Stichwort: Mittelstandsbauch - angehen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, das ist eine gewaltige Herausforderung, weil es hier um enorm gro\u00dfe Summen geht.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723874,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":309,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben, meine sehr verehrten Damen und Herren, auch international erhebliche Fortschritte und Erfolge dank des enormen Einsatzes unseres Bundesfinanzministers erzielen k\u00f6nnen - auf europ\u00e4ischer Ebene, aber auch im Rahmen der G 20 -, insbesondere wenn es um Gewinnvermeidung und Gewinnverlagerung geht; ich meine die sogenannte BEPS-Initiative. Herr Bundesfinanzminister, ganz herzlichen Dank f\u00fcr Ihren unermesslichen Einsatz auf diesem Gebiet! Ich wei\u00df, wie schwierig und hart das alles ist. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass Steuern dort gezahlt werden, wo ein Unternehmen tats\u00e4chlich wirtschaftlich t\u00e4tig ist.\n\nIch h\u00e4tte gerne noch zur Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen gesprochen. Das geht leider nicht mehr, weil meine Redezeit nicht reicht; sonst w\u00fcrde mir der Herr Pr\u00e4sident den Saft abdrehen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":310,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, er w\u00fcrde freundlich an die abgelaufene Redezeit erinnern.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723877,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":312,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident. Wir in Bayern reden da immer etwas deutlicher und kommen auch mit etwas kr\u00e4ftigeren Ausdr\u00fccken gut voran.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich will zum Abschluss sagen: Der Bundeshaushalt ist sehr solide; das ist von meinen Vorrednern schon dargestellt worden. Er ist nicht k\u00fcnstlich sch\u00f6ngeredet. Die Politik der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung steht f\u00fcr Vertrauen, Gerechtigkeit und Verantwortung. Das spiegelt sich im Haushalt 2015 wider. Wir werden ihm gerne und aus \u00dcberzeugung zustimmen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723879,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":314,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin zum diesem Einzelplan ist die Kollegin Kiziltepe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723881,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":316,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Herr Minister Sch\u00e4uble! Die heutige finanzpolitische Debatte ist unter zwei Gesichtspunkten zu betrachten: Einerseits sieht man, wenn man in die Geschichte des Bundeshaushalts schaut, die erste schwarze Null seit 1969. Dabei ist, wie Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble in der ersten Haushaltslesung sagte, die schwarze Null keineswegs Selbstzweck. Deshalb wollen wir auch in die Zukunft blicken: auf die k\u00fcnftigen Herausforderungen.\n\nMit einem ausgeglichenen Haushalt sind nicht alle Probleme verschwunden. Nein, es stellen sich auch weiterhin die Fragen: Wie f\u00f6rdern wir das Wirtschaftswachstum? Wie verteilen wir unseren Wohlstand gerechter?\n\nDie globale Finanz- und Wirtschaftskrise hat auch Auswirkungen auf Deutschland. Wir sind nun einmal keine Insel der Gl\u00fcckseligen. Deshalb haben wir immer wieder mit schwachen Konjunkturdaten und auch mit einem sich eintr\u00fcbenden Wirtschaftswachstum zu k\u00e4mpfen.\n\nWill man in solch einer Situation die Finanzkraft des Staates und den Sozialstaat sichern sowie die Wirtschaft am Laufen halten, dann muss der Staat seine Investitionst\u00e4tigkeit ausweiten. Das sagt die SPD schon seit langem, und endlich haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass genau das in diesem Haushalt und auch in den kommenden Haushalten ber\u00fccksichtigt wird.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723883,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":318,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Die 10 Milliarden Euro, die innerhalb des Investi-tionspakets f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 kommen, werden einen wichtigen Beitrag dazu leisten, den anhaltenden Substanzverzehr, den wir in Deutschland schon seit Jahren erleben, aufzufangen. Das Geld wird auch f\u00fcr Wachstumsimpulse sorgen, und in den n\u00e4chsten Jahren wird es vor allen Dingen darauf ankommen, diese Investitionsleistung zu verstetigen und auszubauen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723885,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":320,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Gute Sache!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":321,"sitzung":68,"speaker":"Gegenruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tropfen auf den hei\u00dfen Stein!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":322,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Verschiedene Studien rechnen uns immer wieder vor, welchen Investitionsr\u00fcckstand wir haben. Die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau geht allein im kommunalen Bereich von einem Investitionsstau von 118 Milliarden Euro aus. Andere Institute sagen, dass die Investitionsl\u00fccke beim Bestand j\u00e4hrlich um 10 Milliarden Euro steigt. Was zeigt uns das? Das zeigt uns, was zu tun ist.\n\nDie Finanzpolitik auf Bundesebene erm\u00f6glicht uns Mehrausgaben f\u00fcr Investitionen - das ist auch gut so - bei gleichzeitig ausgeglichenem Haushalt. Von dieser Situation k\u00f6nnen viele Kommunen nur tr\u00e4umen; sie schaffen das nicht. Deshalb ist es richtig, die St\u00e4dte und Gemeinden zu entlasten, wie es dieser Haushaltsentwurf auch tut. Im Rahmen des Bundesteilhabegesetzes werden die Kommunen j\u00e4hrlich um rund 1 Milliarde Euro entlastet. Weitere Entlastungen - auch f\u00fcr die L\u00e4nder - sind ebenfalls vereinbart worden, zum Beispiel - das wurde hier auch genannt - durch die \u00dcbernahme des BAf\u00f6G durch den Bund,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":323,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig und gut!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":324,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"durch ein st\u00e4rkeres Engagement beim Kitaausbau und, und, und.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723891,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":326,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Die gesamte Haushaltswoche steht unter dem Oberbegriff \u201eschwarze Null\u201c. Auch wenn ich keine schw\u00e4bische Hausfrau bin, finde ich es schon beachtlich,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":327,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann ja noch kommen!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":328,"sitzung":68,"speaker":"Gegenruf des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine Drohungen!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723895,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":330,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"die Neuverschuldung von 44 Milliarden Euro im Jahr 2010 auf nun 0 Euro zu senken. Damit das aber so bleibt, d\u00fcrfen wir nicht nachlassen; denn der Staat ist strukturell unterfinanziert.\n\nWir m\u00fcssen die Einnahmen stabil halten. Wenn wir die richtigen Lehren aus dem hohen Investitionsbedarf ziehen, dann werden wir nicht einfach darauf hoffen, dass die Steuereinnahmen weiterhin wachsen. Die aktuelle Steuersch\u00e4tzung hat auch schon gezeigt, dass diese leicht r\u00fcckl\u00e4ufig sind.\n\nIn der steuerpolitischen Debatte h\u00f6ren wir immer wieder den Begriff der kalten Progression. Nat\u00fcrlich gibt es sie bei Inflation, und wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie das an anderer Stelle kompensiert werden kann.\n\nKeiner in diesem Haus wird mir widersprechen, wenn ich sage, dass wir untere und mittlere Einkommen entlasten m\u00fcssen. Wenn wir dies tun wollen, dann d\u00fcrfen wir aber auch \u00fcber die Besteuerung gro\u00dfer Einkommen und Verm\u00f6gen nicht schweigen.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723897,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":332,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer Wohlstand gerechter verteilen will, der darf \u00fcber die Verm\u00f6gensbesteuerung nicht schweigen,","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":333,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":334,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"sonst wird die schwarze Null ganz schnell wieder verschwinden.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":335,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":336,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir uns die Besteuerung gro\u00dfer Einkommen und Verm\u00f6gen anschauen, also den Spitzensteuersatz, die Erbschaftsteuer und auch die Verm\u00f6gensteuer, dann m\u00fcssen wir auch da hinschauen, wo es diesen enormen Reichtum gibt.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723903,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":338,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine aktuelle Studie der UBS, Union de Banques -Suisses, zeigt, dass in Deutschland fast 20 000 Multimillion\u00e4re, also Menschen mit einem Verm\u00f6gen von 24 Millionen Euro und mehr, leben. Die Zahl an sich ist noch nicht aussagekr\u00e4ftig. Aber wenn man sie ins Verh\u00e4ltnis setzt, erkennt man: Es sind 0,02 Promille der Bev\u00f6lkerung, die 22,6 Prozent des Verm\u00f6gens in Deutschland besitzen. Das ist schon bemerkenswert. Interessant ist in diesem Zusammenhang auch, wie diese Verm\u00f6gen zustande kommen, n\u00e4mlich 28 Prozent ausschlie\u00dflich durch Erbschaften und 31 Prozent zum Teil aus Erbschaften. Diese superreichen Deutschen geben j\u00e4hrlich mehr als 3 Milliarden Euro alleine f\u00fcr Schmuck und Jachten aus. Die Ausgaben f\u00fcr Kaviar und Champagner sind da noch nicht eingerechnet.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":339,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Investitionen sind das!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":340,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist denn Konsum schlecht?","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":341,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Alleine der Konsum dieser beiden Luxusg\u00fcter betr\u00e4gt ein Drittel der H\u00f6he des j\u00e4hrlichen Investitionsstaus in Deutschland.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":342,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":343,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In welcher Welt leben Sie?","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":344,"sitzung":68,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Vergleich soll zeigen, dass mehr Investitionen - da sind wir uns ja mit Bundesminister Sch\u00e4uble einig - und das gleichzeitige Festhalten an der schwarzen Null nur mit einer gerechteren Besteuerung gelingen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723911,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":346,"sitzung":68,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Gute Rede!","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":347,"sitzung":68,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen nun zu den Abstimmungen, und zwar zun\u00e4chst \u00fcber den Einzelplan 08 - Bundesministerium der Finanzen - in der Ausschussfassung. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung des Ausschusses zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Einzelplan mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe auf die Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 20 - Bundesrechnungshof -, ebenfalls in der Ausschussfassung. Wer stimmt dem zu? - Wer stimmt dagegen? - Niemand. Enthaltungen? - Auch niemand. Dann ist das einvernehmlich so beschlossen.\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt I.5:\n\nEinzelplan 15\n\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\n\nDrucksachen 18\/2814, 18\/2823\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Petra Hinz, Helmut Heiderich, Gesine L\u00f6tzsch und Ekin Delig\u00f6z.\n\nHierzu liegen vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber den Entschlie\u00dfungsantrag werden wir am Freitag nach der Schlussabstimmung abstimmen.\n\nAuch f\u00fcr diese Aussprache sind interfraktionell 96 Minuten vorgesehen. - Das ist offensichtlich unstreitig. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nInzwischen haben offenkundig alle, die an dieser Debatte teilnehmen wollen, einen der wenigen freien Pl\u00e4tze gefunden. Dann erteile ich der Kollegin Gesine L\u00f6tzsch das Wort.","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723914,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.4 Bundesministerium der Finanzen Epl 08; Bundesrechnungshof Epl 20","top_id":14134,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":349,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Minister Gr\u00f6he, Ihr Einzelplan ist mit 12 Milliarden Euro nun wirklich nicht der gr\u00f6\u00dfte im Bundeshaushalt. Aber auch hier greift der Finanzminister zu, nur damit er mit der schwarzen Null in die Geschichte eingehen kann. Wie macht er das? Er greift dazu ganz tief in die Trickkiste.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":350,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eijeijeijei!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":351,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Gesundheitsfonds wird \u00fcber zwei Jahre hinweg um 6 Milliarden gek\u00fcrzt, allerdings in diesem Jahr etwas weniger als im vergangenen Jahr, sodass das fast wie eine Erh\u00f6hung aussieht. Das ist keine seri\u00f6se Politik.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723918,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":353,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"1 Milliarde mehr!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":354,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Was passiert? Die Krankenkassen holen sich das fehlende Geld bei den Versicherten.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":355,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kassen haben doch R\u00fccklagen!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":356,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ab 1. Januar 2015 - das ist schon angek\u00fcndigt und auch in dieser Debatte angesprochen worden - verlangen die meisten gesetzlichen Krankenkassen von ihren Mitgliedern Zusatzbeitr\u00e4ge. Zwar sinkt der allgemeine Beitragssatz von 15,5 auf 14,6 Prozent, aber das wird nicht ausreichen, um die Kosten zu decken. Was passiert? Die Versicherten m\u00fcssen zahlen; die Arbeitgeber werden entlastet. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Das ist ungerecht, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723923,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":358,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist doch kein Geheimnis, dass immer mehr Besch\u00e4ftigte durch die Art und Weise, wie wir heute arbeiten und arbeiten m\u00fcssen, krank werden. Die Zusatz-beitr\u00e4ge sind dabei ein weiterer Schritt zur Entsolidarisierung der Gesellschaft. Was wir jetzt brauchen, was wir wirklich brauchen, ist endlich eine solidarische B\u00fcrgerversicherung: eine Versicherung, in die alle einzahlen und in der die Gesundheitskosten gerechter verteilt werden.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723925,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":360,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Neulich kam in meine B\u00fcrgersprechstunde ein ehemaliger Selbstst\u00e4ndiger - ich denke, ein Kleinselbstst\u00e4ndiger; \u00fcber 55 -, der nach langer Zeit endlich wieder eine Anstellung gefunden hatte. Als sein Arbeitgeber ihn nach der Krankenversicherung fragte, marschierte er frohgemut zur AOK und wollte aufgenommen werden. Dort wurde ihm die Rechtslage erkl\u00e4rt, und er wurde nat\u00fcrlich nicht aufgenommen. Wir wissen das, aber f\u00fcr ihn war das alles v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Denn eine private Krankenversicherung kann er sich mit einem Halbtagsjob nicht leisten.\n\nHerr Gr\u00f6he, Sie haben sich doch so viele Gesetze vorgenommen. Sie haben ausf\u00fchrlich dargestellt, was Sie alles ansto\u00dfen wollen. Ich finde, wir sollten endlich f\u00fcr alle Menschen in unserem Land die M\u00f6glichkeit schaffen, sich zu versichern.\n\nDas Statistische Bundesamt spricht von 137 000 Nichtversicherten. Ich sch\u00e4tze allerdings, die Dunkelziffer ist weitaus h\u00f6her. Ich kann es nur noch einmal betonen: Der beste Weg, diesen Zustand zu beenden, ist die Einf\u00fchrung einer solidarischen B\u00fcrgerversicherung. Das ist das Gebot der Stunde, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723927,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":362,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte noch drei unserer \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge hervorheben. Die Linke will den Investitionsstau in den Krankenh\u00e4usern aufl\u00f6sen. Daf\u00fcr schlagen wir einen Ansatz von 2,5 Milliarden Euro f\u00fcr das kommende Jahr vor. Wer in letzter Zeit einmal ein Krankenhaus besucht hat, wei\u00df, wie n\u00f6tig das ist.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723929,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":364,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo kriegt ihr das Geld her?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":365,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun hat auch der Finanzminister erkannt, dass wir in Deutschland mehr investieren m\u00fcssen. Allerdings will er das erst ab 2016 tun, um die ber\u00fchmte schwarze Null, \u00fcber die es inzwischen schon unendlich viele Kalauer gibt, zu retten. Ich finde, in Anbetracht einer drohenden Rezession ist eine solche Verschiebung nicht weitsichtig, sondern fahrl\u00e4ssig.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723932,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":367,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen auch die nichtkommerzielle Pharmaforschung f\u00f6rdern und einen Krisenfonds Ebola einrichten. Der Chef der Weltbank hat auf einen wichtigen Fakt aufmerksam gemacht: In Nigeria haben die Beh\u00f6rden sehr schnell auf den Ausbruch des Ebolavirus reagiert. Mit 13 Millionen Dollar konnten sie die Epidemie eind\u00e4mmen. In Liberia, Sierra Leone und Guinea gelang das nicht. Dort gibt es bereits \u00fcber 5 000 Tote, und die Kosten f\u00fcr den Kampf gegen diese Krankheit schnellen in die H\u00f6he. Hinzu kommt, dass die \u00f6konomische Situation f\u00fcr viele L\u00e4nder in Afrika dramatisch ist. Felder werden nicht bestellt, und Experten gehen von einer Hungersnot im n\u00e4chsten Jahr aus. Der Weltbankchef sagte: Jedes Land kann mehr tun - und sollte mehr tun. Diese Aufforderung hat die Linke aufgenommen, indem sie einen Ebolakrisenfonds mit einem Volumen von 50 Millionen Euro fordert.\n\nIch glaube, das reiche Deutschland kann und muss mehr tun, um den Menschen in Westafrika zu helfen. Ohne die bisherigen Bem\u00fchungen der Menschen in unserem Lande geringsch\u00e4tzen zu wollen: Wir m\u00fcssen aber alle gemeinsam etwas tun. Wir wissen, dass es in Deutschland viele Menschen gibt, die das wollen. Wir sollten diesen Willen aufgreifen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723934,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":369,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen, dass Ebola seit 1976 regelm\u00e4\u00dfig in afrikanischen L\u00e4ndern ausbricht. Trotzdem gibt es kein Medikament gegen diese Krankheit. Das hat einen ganz einfachen Grund: Es gibt keine kaufkr\u00e4ftige Nachfrage. Die Linke ist der \u00dcberzeugung: Es darf nicht dem Markt \u00fcberlassen werden, ob und welche Krankheiten bek\u00e4mpft werden. Deshalb fordern wir in einem Antrag die F\u00f6rderung der nichtkommerziellen Pharmaforschung.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723936,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":371,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen dem Gesundheitshaushalt nicht zustimmen. Ich will es noch einmal betonen: Wir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, dass f\u00fcr eine Obsession, die schwarze Null, die Versicherten ihre Gesundheitskosten zunehmend selber tragen m\u00fcssen. Das ist der falsche Weg.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723938,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":373,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Helmut Heiderich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723940,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":375,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sch\u00f6n, dass Sie p\u00fcnktlich zur Gesundheitsdebatte pr\u00e4sidieren. Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Der Bundeshaushalt umfasst rund 300 Milliarden Euro. Davon entfallen auf den Gesundheitsetat gut 12 Milliarden Euro. Dar\u00fcber entscheiden neben dem Minister im Wesentlichen die Haush\u00e4lter und die Fachpolitiker. Aber Sie d\u00fcrfen nicht \u00fcbersehen, verehrte Frau Kollegin L\u00f6tzsch, dass die Gesamtausgaben des Gesundheitsbereichs weit \u00fcber 300 Milliarden Euro betragen, also weit h\u00f6her sind als der gesamte Bundeshaushalt. Wenn Sie das alles zusammen betrachten, dann stellen Sie fest: Das Gesundheitswesen ist ein wesentlicher Baustein unserer Gesellschaft. Dar\u00fcber entscheiden wir hier in diesem Hause.\n\nWir haben in den letzten Jahren erfolgreiche Arbeit geleistet. Nach einer Allensbach-Studie von April - darauf hat der Minister schon bei der Einbringung des Haushalts hingewiesen - sind mehr als 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung mit der Gesundheitsversorgung in Deutschland zufrieden. In einer Umfrage der Techniker Krankenkasse von Oktober wurde ermittelt, dass sich seit 2006 das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in das deutsche Gesundheitssystem verdoppelt hat. Vertrauen ist einer der wesentlichen Bausteine. Deswegen k\u00f6nnen wir zu Recht sagen, dass wir in den letzten Jahren - unter Beteiligung vieler anderer - erfolgreiche Arbeit geleistet haben.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":376,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"An Ihnen hat das nicht gelegen!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":377,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen uns aber auf dem Erreichten nicht ausruhen; denn 90 Prozent der B\u00fcrger erwarten, dass wir unser Gesundheitssystem weiter verbessern. Deswegen haben wir in den Berichterstattergespr\u00e4chen nicht nur mit dem Ministerium und den nachgeordneten Beh\u00f6rden gesprochen, sondern auch mit dem Beauftragten der Bundes-regierung f\u00fcr die Belange der Patientinnen und Patienten sowie dem Bevollm\u00e4chtigten f\u00fcr Pflege und der Drogenbeauftragten der Bundesregierung. An dieser Stelle m\u00f6chte ich der Hauptberichterstatterin ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung dieser Gespr\u00e4che sagen. Wir haben dabei viele Erfahrungen gemacht.\n\nWir haben den Schwerpunkt auf die Pr\u00e4vention gesetzt. Wir haben den schon im Regierungsentwurf verbesserten Ansatz in H\u00f6he von rund 45 Millionen Euro noch einmal deutlich erh\u00f6ht. Die erste Initiative gilt dem Aufbau einer Pr\u00e4ventionsstrategie gegen die Droge Crystal Meth. Wir haben dar\u00fcber bereits bei der Haushaltseinbringung debattiert. Inzwischen hat uns die Schlagzeile aufgeschreckt, dass diese Droge auf den Schulh\u00f6fen angekommen ist. Oder um einen der f\u00fchrenden Suchtmediziner Deutschlands, Roland H\u00e4rtel-Petri, zu zitieren:\n\nDer Konsum von Crystal Meth ist extrem gestiegen. \u2026 Es ist definitiv eine der gef\u00e4hrlichsten Drogen der Welt \u2026 Pr\u00e4vention ist deshalb ein ganz wichtiges Thema.\n\nWir wollen durch Pr\u00e4vention die Nachfrage reduzieren und gleichzeitig Delikte st\u00e4rker verfolgen. Wir haben deshalb gemeinsam mit der Fraktion Die Gr\u00fcnen einen neuen Haushaltsansatz bei der Drogenbeauftragten geschaffen. Wenn es eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr gebraucht h\u00e4tte, dann war es die vor etwa zwei Wochen durch die Presse gehende Meldung, dass in Leipzig rund drei Tonnen Rohstoff zur Herstellung dieser Droge sichergestellt wurden. Das zeigt, wie n\u00f6tig unsere Initiative ist.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723944,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":379,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die zweite Verst\u00e4rkung bei der Drogenbeauftragten dient der Pr\u00e4vention bei unseren J\u00fcngsten in der Grundschule. Hier gibt es seit Jahren das erfolgreiche Programm \u201eKlasse 2000\u201c. Es sticht dadurch hervor, dass es das in Deutschland am weitesten verbreitete Programm zur Sensibilisierung von Kindern gegen\u00fcber Gewalt und einem gesunden Leben ist. Dieses Programm setzt fr\u00fch ein, es ist nachhaltig, breit aufgestellt, wissenschaftlich positiv evaluiert worden und wird von den Sch\u00fclern und den Schulen gerne angenommen. Deswegen wollen wir dieses Programm weiter verst\u00e4rken.\n\nUm einmal den Mediziner Dietrich Gr\u00f6nemeyer zu zitieren:\n\nLeider steckt die Pr\u00e4vention bei Kindern zu oft noch in den Kinderschuhen. Nur wenn sie erkennen, wie wichtig gute Ern\u00e4hrung und Bewegung sind, k\u00f6nnen sie auch danach handeln.\n\nSeine aktuelle Feststellung lautet:\n\nInsgesamt sind 15 Prozent der Kinder und Jugendlichen zwischen drei und 17 Jahren \u00fcbergewichtig, 6 Prozent aller Kinder sogar krankhaft.\n\nDeshalb wird, nachdem wir bereits bei der Haushaltseinbringung die Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Kindergesundheit erh\u00f6ht haben, f\u00fcr den Kampf gegen das \u00dcbergewicht bei Kindern noch einmal deutlich mehr Geld bereitgestellt. Das passt auch sehr gut mit der Forderung der Fachpolitiker zusammen, den Kampf gegen Diabetes II deutlich zu verst\u00e4rken und eine gemeinsame Pr\u00e4ventionsstrategie zu entwickeln.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723946,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Hinz [Essen] [SPD]","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":381,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sehen also: Einiges von dem, was noch bei der Haushaltseinbringung unter uns als w\u00fcnschenswert diskutiert wurde, ist nach den Beratungen der Haush\u00e4lter jetzt finanziell fixiert worden.\n\nBei der Pflege - die Pflegeversicherung wird im kommenden Jahr die gr\u00f6\u00dfte Verbesserung seit ihrer Einf\u00fchrung erfahren - haben wir eine personelle Verst\u00e4rkung erm\u00f6glicht. Es geht um die besondere Aufgabe der Ausbildung und Gewinnung neuer Pflegekr\u00e4fte. Karl-Josef Laumann hat sehr h\u00e4ufig darauf hingewiesen, dass wir einem Fachkr\u00e4ftemangel vorbeugen m\u00fcssen. Wir schaffen im Hause zus\u00e4tzliche Stellen, um die Reform der Pflegeausbildung und ein neues Pflegeberufsgesetz zu entwickeln. Ebenso gibt es eine personelle Verst\u00e4rkung im Rahmen der Entwicklung eines Gesetzes zur Hospiz- und Palliativversorgung. Wir schaffen zudem die M\u00f6glichkeit, die \u00dcberwachung der Arzneimittelsicherheit zu verbessern, indem wir auch in diesem Bereich eine personelle Verst\u00e4rkung vornehmen. Ich glaube, dies alles zeigt, dass wir dem Thema Pr\u00e4vention sehr viel Aufmerksamkeit widmen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723948,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":383,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will das Thema Pr\u00e4vention noch ein wenig ausdehnen. Der Kollege Henke hatte bei der Haushaltseinbringung so sch\u00f6n gesagt: Vielleicht ist Pr\u00e4vention die einzige Chance, k\u00fcnftige Kostenbelastungen zu vermeiden. Das Problem ist allerdings, die Menschen f\u00fcr Pr\u00e4vention zu gewinnen und das Ganze so zu organisieren, dass sie sie auch tats\u00e4chlich nutzen. - Dazu passt die gerade zitierte Umfrage der Techniker Krankenkasse. Danach sind rund 60 Prozent der Deutschen der Ansicht, jeder sei f\u00fcr seine Gesundheit selbst verantwortlich. Aber rund 70 Prozent von denen, die zu dieser Erkenntnis gekommen sind, sagen selbst, dass sie aus ihrer eigenen Erkenntnis nicht gen\u00fcgend Konsequenzen ziehen. Das hei\u00dft, hier ist ein breites Feld, um die B\u00fcrger dazu zu bewegen, sich selbst gesund zu halten und pr\u00e4ventive Angebote wahrzunehmen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723950,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Hinz [Essen] [SPD]","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":385,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei sind wir in diesem Bereich bisher nicht inaktiv. Ich will einige kurze Beispiele darstellen, solange es meine Zeit erlaubt: Wir haben zum Beispiel im eigenen Haus bei der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung das Programm \u201e\u00c4lter werden in Balance\u201c, das mit 3 Millionen Euro von den privaten Krankenversicherungen finanziert wird. Wir haben seit \u00fcber zehn Jahren das in Deutschland wohl bekannteste Projekt von Barmer GEK, ZDF und Bild mit dem Titel \u201eDeutschland bewegt sich\u201c. Inzwischen sind viele andere Unternehmen in diese Initiative eingestiegen, sodass es inzwischen eine relativ breite Unterst\u00fctzung dieser Bewegung gibt. Wir machen gemeinsam mit dem Agrarministerium das Projekt \u201eIN FORM - Deutschlands Initiative f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung und mehr Bewegung\u201c und sind damit jetzt in der zweiten Projektphase. Ich denke, dass wir das weiter ausbauen sollten. Verschiedene Unternehmen beteiligen sich an der Plattform Ern\u00e4hrung und Bewegung mit demselben Ziel: \u00dcbergewicht zu vermeiden. Es gibt au\u00dferdem die Initiative \u201eZeit f\u00fcr Bewegung! Partnerschaften f\u00fcr Familien in der Kommune\u201c, die vom Familienministerium und vom Deutschen Olympischen Sportbund durchgef\u00fchrt wird. Dar\u00fcber hinaus gibt es das Deutsche Netzwerk f\u00fcr Schulverpflegung, in dem inzwischen - das habe ich \u00fcberraschend festgestellt - 20 Sternek\u00f6che versammelt sind, um diesem Projekt weitere Bedeutung zu geben. - Ich glaube, wir haben gen\u00fcgend Punkte, um mit dem neuen Pr\u00e4ventionsgesetz Kr\u00e4fte zu koordinieren, Begeisterung zu wecken und bei der Bev\u00f6lkerung insgesamt ein Bewusstsein f\u00fcr Pr\u00e4vention zu entwickeln.\n\nZum Schluss will ich noch kurz die ganz neuen technischen Anwendungen ansprechen, die gerade durch die Presse gehen. Das beginnt beim Fitnessarmband und geht \u00fcber den Training Tracker, die I-Watch bis hin zu HealthKit und \u00e4hnliche Produkte. Ich glaube, auf uns wird eine neue Diskussion \u00fcber Pr\u00e4vention, gesundheitliche Solidarit\u00e4t und Nutzung moderner Anwendungen zukommen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":386,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hat das mit Pr\u00e4vention zu tun? Gar nichts!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":387,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pr\u00e4vention wird auch in den n\u00e4chsten Jahren ein spannendes Thema sein. Wir k\u00f6nnen gemeinsam daran arbeiten, es positiv weiterzuentwickeln. Wir werden uns weiterhin f\u00fcr die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung einsetzen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723954,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":389,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Klein-Schmeink.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":390,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Anders als meine Vorredner m\u00f6chte ich als Erstes sagen: In einer Haushaltsdebatte reden wir im Kern \u00fcber Finanzen. Im Bereich des Gesundheitsministeriums, Einzelplan 15, geht es im Wesentlichen \u00fcber den Zuschuss zum Gesundheitsfonds. Dieser Zuschuss macht 95 Prozent aller Mittel aus. Es ist doch bezeichnend, dass das bei den bisherigen Rednern der Koalition noch keine Rolle gespielt hat.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723957,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":392,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das verwundert uns auch nicht; denn diese Zwangsanleihe, diese Zwangsspende, die Sie kurz vor Weihnachten wieder einmal bei den Beitragszahlern erheben, ist eine, die sich deutlich bemerkbar macht: im n\u00e4chsten Jahr mit 2,5 Milliarden Euro.\n\nBetrachtet man die gesamte Regierungszeit der Gro\u00dfen Koalition, wird es sich um 8,5 Milliarden Euro handeln. Das entspricht etwa 0,1 Prozentpunkten der Beitragss\u00e4tze. Das ist viel Geld f\u00fcr jeden einzelnen Beitragszahler. Man muss sich klarmachen: Die Mehrheit der Beitragszahler hat einen Verdienst von nicht mehr als 1 500 Euro brutto. Bei ihnen statt bei den Steuerzahlern mit breiten Schultern holen Sie sich das Geld, um Ihren Haushalt zu sanieren. Das kritisieren wir aufs Sch\u00e4rfste, und das machen wir nicht mit.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723959,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":394,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind im \u00dcbrigen Gelder, die als R\u00fccklage im Gesundheitsfonds fehlen werden, um den Anstieg bei den Zusatzbeitragss\u00e4tzen, die Sie eingef\u00fchrt haben, abzufedern, was dazu f\u00fchren wird, dass allein die Beitragszahler den Kostenanstieg im Gesundheitswesen bezahlen m\u00fcssen. Wir reden mit Blick auf das n\u00e4chste Jahr von \u00fcber 9 Milliarden Euro Mehrbelastung, die auf den Beitragszahler zukommen. Diese Summe k\u00f6nnte durch einen Zuschuss zum Gesundheitsfonds nat\u00fcrlich erheblich abgefedert werden; denn dann k\u00f6nnte sie geringer ausfallen. Insofern sprechen wir von einer echten Zwangsspende, die Sie hier kurz vor Weihnachten bei den Beitragszahlern erheben.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723961,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":396,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ganz klar: Das ist ein Verschiebebahnhof. Dieser Verschiebebahnhof hat Methode. Das Verschieben von staatlichen Aufgaben hin zum Beitragszahler vollzieht sich auch bei der Rentenversicherung. Das erleben wir aber auch bei den kommenden Gesetzen, die schon als Referentenentw\u00fcrfe vorliegen. Auch damit sind Kosten von etwa 350 Millionen Euro verbunden, die erneut dem Beitragszahler zugeschoben werden. Das machen wir nicht mit; das halten wir f\u00fcr eine unsoziale Politik.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723963,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":398,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Politik ist aber nicht nur unsozial, sondern auch unseri\u00f6s. Den Weg einer unseri\u00f6sen und unzuverl\u00e4ssigen Politik - immerhin hat der Zuschuss zum Gesundheitsfonds im Gesetz immer als Zuschuss f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen gestanden - setzen Sie fort, und das finden wir falsch. Wir meinen, dass man Verl\u00e4sslichkeit darstellen muss und zu den Aussagen, mit denen man in die \u00d6ffentlichkeit gegangen ist, auch stehen muss. Da spreche ich Sie ganz direkt an, Herr Minister. Sie haben versprochen, dass es zu einer breiten Entlastung der Beitragszahler zum 1. Januar 2015 kommen wird. Sie haben versprochen, dass 20 Millionen Versicherte weniger zahlen werden als heute. Das ist ersichtlich nicht der Fall; davon kann man nicht reden. Das war ein leeres Versprechen, und es zeigt sich: An der Stelle sind Sie extrem unseri\u00f6s.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723965,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":400,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zudem wird es in sehr schnellen Schritten dazu kommen, dass der Zusatzbeitragssatz bis 2017 auf mindestens 1,5 Prozent ansteigen wird. Das sind Kosten, die nur die Beitragszahler tragen. Au\u00dferdem haben Sie mit Ihrer Gesetzgebung dazu beigetragen, dass es zu einem massiven Beitragswettbewerb kommen wird. Die Kassen werden sich \u00fcberbieten bzw. beim Zusatzbeitragssatz unterbieten, was dazu f\u00fchren wird, dass die Solidarit\u00e4t im Gesundheitswesen unterh\u00f6hlt wird. Sie legen die Axt an unser System der Solidarit\u00e4t an.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723967,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":402,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kurzsichtig, das ist zukunftsvergessen; das ist letztendlich aber auch unverantwortlich. Sie machen die Versorgerkasse zum Auslaufmodell, das Callcenter zum Standard - und das ausgerechnet f\u00fcr eine Zeit, in der wir mehr hochbetagte Versicherte haben werden, in der wir Kassen brauchen, die vor Ort pr\u00e4sent sind, die ansprechbar sind, die gute Versorgung anbieten und darin investieren. Das werden wir brauchen. Das wollen wir als Kassenmodell. Da gehen Sie den v\u00f6llig falschen Weg.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723969,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":404,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen wir zu einer weiteren gro\u00dfen Herausforderung. Wir wissen alle, dass wir derzeit einen massiven Zuzug von Fl\u00fcchtlingen haben. Es sind Menschen in h\u00f6chster Not, Menschen, die zum Teil wirklich schwerwiegende Erfahrungen gemacht haben, oft auch Kinder und Jugendliche. Wir wissen, dass es da um die gesundheitliche Versorgung ausgesprochen schlecht bestellt ist. Es ist ein humanit\u00e4res Armutszeugnis, dass wir in Deutschland diesen Schutzsuchenden nur eine minimale Gesundheitsversorgung bieten, dass nur die Behandlung im Notfall und bei Schmerzzust\u00e4nden vorgesehen ist, dass wir f\u00fcr diese Menschen keine regul\u00e4re Grundversorgung im medizinischen Bereich haben. Das m\u00fcssen wir dringend \u00e4ndern. Das ist eine humanit\u00e4re Aufgabe, die vor uns steht und die wir angehen m\u00fcssen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723971,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":406,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau f\u00fcr diesen Zweck stellen wir in unserem Haushaltsmodell 490 Millionen Euro bereit. Wir wollen, dass wir eine gute gesundheitliche Versorgung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge haben. Wir wollen die Einbeziehung in unser System der gesetzlichen Krankenversicherung m\u00f6glich machen. Zus\u00e4tzlich wollen wir f\u00fcr die Behandlung traumatisierter Fl\u00fcchtlinge 3,15 Millionen Euro bereitstellen.\n\nSo sieht unsere Art von Gesundheitspolitik aus: solidarisch und nach vorn gerichtet, menschlich. Das, denke ich, w\u00e4re die Aufgabe, der wir uns alle zusammen stellen m\u00fcssten. Wir m\u00fcssten schauen: Was m\u00fcssen wir tun, um den Kitt zu erhalten, der unsere Gesellschaft zusammenh\u00e4lt, n\u00e4mlich Solidarit\u00e4t und Menschlichkeit? Darin k\u00f6nnen wir investieren. Wir zeigen mit unserem Haushalt, der gut gerechnet ist,","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":407,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"8 Milliarden Mehrausgaben!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723974,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":68,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So wie die Steuervorschl\u00e4ge!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":409,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass das auch m\u00f6glich ist und zu stemmen ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723976,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":411,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Petra Hinz, SPD-Fraktion.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723978,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723979,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":68,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Man setzt sich hin, bereitet sich auf die zweite und dritte Lesung vor, schreibt einige Eckpunkte oder Schwerpunkte zum Haushalt auf, zu dem, was wir in der Zeit von der ersten Lesung \u00fcber die gemeinsame Beratung in den Fachaussch\u00fcssen und in der Bereinigungssitzung des Haushaltsausschusses bis zur zweiten und dritten Lesung beschlossen haben, um es heute hier im Plenum vorzutragen, um deutlich zu machen, dass wir als Gro\u00dfe Koalition in diesem Jahr in der Tat eine ganze Menge auf den Weg gebracht haben.\n\nWas dann kommt, wiederholt sich gebetsm\u00fchlenartig; das ist nachzulesen. Wir haben in diesem Jahr viermal \u00fcber den Haushalt gesprochen, und viermal begann ich meine Rede mit der Richtigstellung zum Thema Gesundheitsfonds. Ich werde es nicht leid, und ich werde auch nicht m\u00fcde, dies auch jetzt wieder zu tun: Diejenigen, die uns die Argumente im Rahmen der Anh\u00f6rung geliefert haben, haben sehr deutlich gemacht, dass die Reduzierung auf ein Zeitfenster bis 2016 nie dazu f\u00fchren wird, dass die Beitragss\u00e4tze ansteigen werden. Mir ist klar: Ob ich Ihnen das noch einmal sage oder nicht, Sie h\u00f6ren meine Worte nicht, und Sie h\u00f6ren meine Argumente nicht. Ich m\u00f6chte den Punkt jedoch nicht einfach \u00fcbergehen, sondern schon mit Bedauern feststellen, dass Sie selbst das Urteil von Sachverst\u00e4ndigen nicht zur Kenntnis nehmen wollen. Wie hei\u00dft es so sch\u00f6n? Die Wiederholung von unwahren Tatsachen ergibt noch lange nicht die Wahrheit.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723980,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723981,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":68,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Richtig ist, dass wir bei den Beratungen zum Haushalt 2014 angek\u00fcndigt haben, dass wir den Gesundheitsfonds dauerhaft bis 2016 auf 14,5 Milliarden Euro aufstocken. Dadurch - ich sage es noch einmal - wird kein Beitragssatz gek\u00fcrzt. Alles andere, was Sie angesprochen haben, was Zwangsspenden und Beitragsbetrug - welche Worte Sie da auch gew\u00e4hlt haben - angeht, ist nicht richtig. Ich verstehe ja, dass man Dinge, die man politisch nicht mag, auf den Punkt bringen muss. Aber ich verstehe nicht, warum Sie das in dieser Form vortragen, weil es eindeutig nicht richtig ist.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723982,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723983,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":68,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Bei den Gesamtausgaben - das ist schon angesprochen worden - reden wir \u00fcber 12 Milliarden Euro. Einen sehr gro\u00dfen Teil macht die steuerfinanzierte Umlage im Bereich der gesetzlichen Krankenversicherung aus. Wir werden in der Tat sehr genau hinsehen, welche Ma\u00dfnahmen, welche Projekte und Aufgaben wir aus dem Parlament, aus dem Fachbereich dorthin \u00fcberf\u00fchren. Die werden dann n\u00e4mlich dauerhaft unserer Kontrolle entzogen. Ich bitte die Fachkolleginnen und -kollegen, wirklich ein Auge darauf zu haben. Es mag zwar im ersten Augenblick richtig erscheinen. Aber manchmal ist es wichtig, dass Dinge bei uns im Parlament bleiben.\n\nEinen Hinweis, den ich bereits in der Bereinigungssitzung gegeben habe, m\u00f6chte ich heute noch einmal vortragen, und zwar zum Pflege-Bahr. Ich verstehe Ihr Ministerium, Herr Gr\u00f6he, dass bei der staatlichen Zulage, beim sogenannten Pflege-Bahr, im Rahmen des Sch\u00e4tztitels ein Aufwuchs bzw. eine Anmeldung von 52 Millionen Euro vorgesehen ist. Ich verstehe allerdings nicht das Finanzministerium, das nach den Erfahrungen in 2014 in dem Bereich nicht die errechnete tats\u00e4chliche Summe etatisiert hat, sondern einen h\u00f6heren Betrag. Wir haben gemeinsam in der Bereinigungssitzung darum gebeten, dass diese Sch\u00e4tzzahl im n\u00e4chsten Haushalt dem Bedarf entsprechend dargestellt wird. Ich m\u00f6chte da meine Kollegin Ekin zitieren. Wir wollen den Pflege-Bahr nicht streichen oder ihn aufgeben - inhaltlich diskutieren wir das jetzt gar nicht -, sondern wir wollen, dass die Versicherungsnehmer sich auf unser Wort verlassen k\u00f6nnen. Deshalb muss in diesem Bereich der tats\u00e4chliche Wert dargestellt werden.\n\nWie mein Kollege m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen unter drei \u00dcberschriften setzen: Pflege, Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung, Kindergesundheit. F\u00fcr diesen Bereich haben wir rund 78 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Da gilt es in der Tat, sehr genau hinzusehen.\n\nDer Pflegebereich ist eine Querschnittsaufgabe. Nicht nur im Bereich Gesundheit diskutieren wir dar\u00fcber. Auch die Kollegin Manuela Schwesig und die Kollegin Andrea Nahles haben im Pflegebereich mit der Ausbildung von Pflegekr\u00e4ften und dem Thema \u201eFamilie und Pflege\u201c zu tun; wir tun das im gesundheitlichen Bereich. Ich denke, das, was wir mit der ersten Pflegestufe im Rahmen der Umsetzung auf den Weg gebracht haben, ist genau der richtige Schritt. Die Kolleginnen und Kollegen arbeiten jetzt im Bereich der zweiten Stufe an der weiteren Umsetzung.\n\nZur Pflegeinformation. In der ersten Lesung ist von unseren Fachkollegen sehr deutlich dargelegt worden, wie wichtig gerade die Pflegeinformationen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind. In dem Bereich stellen wir 3 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, die wir dann auch verstetigen. Das hei\u00dft: Da wird nicht gek\u00fcrzt; es wird bei dem Betrag bleiben. Wenn Mehrbedarf besteht, sollen die Mittel aufgestockt werden. Die Versorgung Pflegebed\u00fcrftiger haben wir mit 2,9 Millionen auf den Weg gebracht.\n\nKommen wir zur internationalen Zusammenarbeit. Hier ist schon mehrfach das Thema Ebola angesprochen worden. Der Haushaltsausschuss hat einen entsprechenden Bericht vorgelegt bekommen. Herr Minister Gr\u00f6he hat f\u00fcr alle Fachbereiche sehr ausf\u00fchrlich die Kooperation und Zusammenarbeit dargelegt. Ich bin dem Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier dankbar, dass er -gemeinsam mit den Fachkollegen einen Sonderbeauftragten, Walter Lindner, eingesetzt hat. Jetzt k\u00f6nnen die Ma\u00dfnahmen geb\u00fcndelt und konzentriert werden. Wir haben f\u00fcr diesen Bereich weitere 3,1 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Man k\u00f6nnte nat\u00fcrlich einwenden, dass man mit dieser Summe nicht viel bezwecken kann. Das Geld muss in einem Haushaltsjahr aber auch ausgegeben werden k\u00f6nnen. Schauen wir uns einmal im Einzelplan 15 an, wof\u00fcr diese 3,1 Millionen Euro eingesetzt werden: f\u00fcr klinische Studien, f\u00fcr Ausbildungsprogramme, f\u00fcr medizinisches Personal usw. Genau da ist das Geld richtig eingesetzt. In anderen Bereichen wie dem der wirtschaftlichen Zusammenarbeit gibt es einen wesentlich h\u00f6heren Ansatz. Das gilt genauso f\u00fcr den Bereich des Ausw\u00e4rtigen.\n\nAuch die Fl\u00fcchtlingsgesundheit ist hier mehrfach angesprochen worden. Wir haben in der Tat 500 000 Euro zus\u00e4tzlich eingestellt; denn wir sehen, dass den Kommunen dringend geholfen werden muss, wenn es um die gesundheitliche Aufkl\u00e4rung der Fl\u00fcchtlinge geht. Hier ist die Frage zu kl\u00e4ren, wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Uns ist deutlich gemacht worden, dass in unserem f\u00f6deralen System eigentlich die L\u00e4nder daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. Wir haben gemeinsam mit unseren Fachkollegen eine M\u00f6glichkeit gefunden, die Gelder bei der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung zu etatisieren, sodass f\u00fcr die gesundheitliche Aufkl\u00e4rung der Fl\u00fcchtlinge, wie gesagt, 500 000 Euro zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDie Haushaltsmittel f\u00fcr den Bereich \u201eF\u00f6rderung der Kindergesundheit\u201c - machen wir uns da nichts vor - w\u00e4ren eigentlich 2014 ausgelaufen. Wir haben die Gelder f\u00fcr diesen Bereich neu etatisiert. Mein Kollege Heiderich hat f\u00fcr die Koalition schon sehr deutlich gemacht, dass Kindergesundheit und Pr\u00e4vention ein Schwerpunkt f\u00fcr uns sind. Schon der Volksmund sagt: Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr. Wir hoffen, dass wir in den Bereichen Gesundheitsvorsorge und gesundheitliche Aufkl\u00e4rung von der Kita bis zur Schule Fortschritte erzielen. Die entsprechenden Mittel haben wir nicht nur verstetigt, sondern auf 1,5 Millionen Euro aufgestockt. Es geht auch um die Aufkl\u00e4rung bei Adipositas, also Fettleibigkeit, von Kindern. Hier m\u00fcssen wir genau schauen, wie die Kommunen ihre Finanzmittel einsetzen. Denn wer Schwimmb\u00e4der schlie\u00dft, darf sich nicht wundern, dass unsere Kinder nicht schwimmen k\u00f6nnen und dementsprechend auch keinen Sport treiben. Das eine bedingt das andere.\n\nEin weiterer Aufgabenschwerpunkt in unserem Haushalt ist der Bereich Forschung. Hier werden f\u00fcr Ressortforschung 25,5 Millionen Euro angesetzt: f\u00fcr die Begleitung von Gesetzesvorhaben, f\u00fcr Strategien zur Bek\u00e4mpfung von Aids und f\u00fcr die Optimierung der Pa-tientensicherheit, um nur einige Beispiele zu nennen.\n\nEin spezieller Punkt der Forschung ist die Aidsforschung. Seit 1981 ist Aids als Krankheit anerkannt. Seitdem investieren wir in die Forschung, aber auch in die Aufkl\u00e4rung. Ich erinnere daran, dass wir 2014 10 Millionen Euro in die Aids-Stiftung eingezahlt haben, sodass sie bis 2017 in der Lage ist, den Menschen, die sich durch Blut\u00fcbertragung infiziert haben, zu helfen. Jetzt geht es darum, zu kl\u00e4ren, wie es nach 2017 mit der Stiftung weitergeht. F\u00fcr diesen Bereich haben wir 11,9 Millionen Euro angesetzt, 1,6 Millionen Euro f\u00fcr die Forschung.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723984,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723985,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":68,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ein kleiner Betrag, der trotzdem erw\u00e4hnt werden muss, ist der f\u00fcr die World Transplant Games. Hier werden wir die Reisekosten f\u00fcr die deutschen Teilnehmer \u00fcbernehmen, schon zum zweiten Mal. Es ist zwar nur ein kleiner Betrag; aber daran wird deutlich, mit welch komplexen Themen wir uns im Zuge der Haushaltsberatung besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\nAus dem Fachbereich wurde auf die Kaiserschnittgeburten hingewiesen. Es ist richtig, dass die Zahl derer zunimmt. Wir wissen, dass es auf diesem Gebiet zahlreiche Evaluierungen gibt. Trotzdem haben wir 250 000 Euro f\u00fcr eine Studie eingesetzt, mit der untersucht werden soll, in welcher Weise sich dieser Bereich ver\u00e4ndert hat.\n\nBeim Drogen- und Suchtmittelmissbrauch - mein Kollege Heiderich hat gerade noch einmal darauf aufmerksam gemacht - haben wir die Mittel weiter aufgestockt, auf 1,5 Millionen Euro. Sehr wichtig war uns die Frage von weiteren Programmen gegen Gl\u00fccksspielsucht, losgel\u00f6st aus den \u00fcbrigen Programmen, damit die einzelnen Punkte, die in diesem Bereich zur Umsetzung kommen und etatisiert sind, f\u00fcr die Fachkolleginnen und Fachkollegen entsprechend nachvollziehbar sind, damit man sehen kann, welche Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht werden, welche Evaluierung und welche Forschungsmittel eingesetzt werden.\n\nEs wird weitere Ver\u00e4nderungen geben: Es wird neue Mitarbeiter bzw. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fcr das Robert-Koch-Institut und die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung geben, die im n\u00e4chsten Jahr ihre neue Aufgabe antreten werden. Auch in diesem Bereich haben wir - so sage ich einmal - nicht nur national, sondern auch international einen sehr guten Namen. Immer wieder werden Know-how und Kapazit\u00e4ten des Robert-Koch-Instituts abgefragt, gerade im Zusammenhang mit Ebola.\n\nIch m\u00f6chte mich bei all denen, die dazu beigetragen haben, dass der Haushalt f\u00fcr 2015 aufgestellt werden kann, und die noch eine deutliche Aufstockung in den Bereichen Pflege, Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung sowie Kindergesundheit m\u00f6glich gemacht haben, herzlich bedanken. Dies ist eigentlich der erste Haushalt der Gro\u00dfen Koalition. Wir haben noch eine ganze Menge an Arbeit auf den Weg zu bringen. Ich m\u00f6chte mich bei allen ganz herzlich bedanken: beim Minister, beim Bundesrechnungshof, beim Finanzministerium, vor allem aber bei den Fachkolleginnen und Fachkollegen, die uns in dieser Frage sehr deutlich unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723986,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":421,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt jetzt das Wort Bundesminister Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":723988,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":423,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Gerne greife ich zu Beginn den Dank auf und erwidere ihn herzlich. Nach intensiven Beratungen in diesem Jahr - der Haushalte 2014 und 2015 - ist es in der Tat angemessen, der Hauptberichterstatterin, den Berichterstattern und dem Haushaltsausschuss als Ganzes Dank zu sagen. Ich denke, wir haben in umf\u00e4nglichen, in engagierten Beratungen ein Ergebnis vorgelegt, das uns auf dem wichtigen Feld der Gesundheitspolitik nach vorne bringt; daf\u00fcr bin ich dankbar.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nun ist es v\u00f6llig normal, dass die Haushaltsdebatte der Opposition Gelegenheit zur Kritik bietet. Was uns allen nicht weiterhilft, ist allerdings, wenn mit bewussten Verzerrungen und Verdrehungen die Verunsicherung der Versicherten gleichsam im Rahmen einer versuchten M\u00e4rchenstunde zum Ziel der Politik gemacht wird. So dienen Sie keinem Menschen, meine Damen und Herren von der Opposition.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723990,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":425,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber hinaus zeigt Ihre Polemik gegen einen ausgeglichenen Haushalt,","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":426,"sitzung":68,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt aber mal zur Sache!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":427,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Polemik dagegen, dass wir die Liquidit\u00e4tsreserve einen Beitrag zur Konsolidierung des Haushalts leisten lassen, Ihre Polemik gegen das Festschreiben des Arbeitgeberbeitrags, dass Sie ein entscheidendes Grundprinzip eines solidarischen Gesundheitswesens \u00fcberhaupt nicht verstanden haben: Es ist eine gute Wirtschaftslage, es sind sichere, gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze, die dazu beitragen, dass sich die Menschen in unserem Land auf ein solidarisches Gesundheitswesen verlassen k\u00f6nnen, und dies muss so bleiben.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723994,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":429,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Insofern ist es richtig, dass wir die Liquidit\u00e4tsreserve einen Beitrag zur Konsolidierung des Haushalts leisten lassen. Ein Haushalt ohne Neuverschuldung, das ist ein Signal der Generationengerechtigkeit, er st\u00e4rkt aber eben auch die wirtschaftliche Entwicklung und pflegt damit gleichsam die Grundlagen, auf denen dann auch prall gef\u00fcllte Sozialkassen f\u00fcr die Sicherheit der Menschen in diesem Land einstehen. Sie wissen sehr genau - Kollegin Hinz hat es noch einmal unterstrichen -, dass keinerlei Abstriche an gesundheitlichen Leistungen, keinerlei Abstriche bei den Zuweisungen an die Krankenkassen erfolgen. Es ist gewisserma\u00dfen so: Wie in den Jahren der Finanz- und Wirtschaftskrise durch Unterst\u00fctzung des Steuerzahlers, ja unter Inkaufnahme von Staatsverschuldung, die Beitr\u00e4ge stabil gehalten wurden, damit Arbeitspl\u00e4tze nicht vernichtet werden, leistet jetzt eine prall gef\u00fcllte Liquidit\u00e4tsreserve ihren Beitrag zu einer wachstumsf\u00f6rdernden Konsolidierungspolitik.\n\nGleiches gilt f\u00fcr das Einfrieren des Arbeitgeberbeitrags in der gesetzlichen Krankenversicherung. Auch das soll und wird dazu beitragen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung in unserem Land stabil zu halten und damit die solidarische Gesundheitspolitik dauerhaft abzusichern.\n\nDie damit verbundene Verpflichtung, mit dem Geld der Versicherten besonders sparsam umzugehen, nehmen wir ernst. Das haben wir unter Beweis gestellt, indem wir im Rahmen einer der ersten Gesetzgebungen dieser Gro\u00dfen Koalition die Arzneimittelpreise angepackt haben. Hiermit stellen wir Sparsamkeit in der gesetzlichen Krankenversicherung sicher. Das ist entscheidend und wird uns weiterhin leiten.\n\nWir sind auch der \u00dcberzeugung, dass ein guter Wettbewerb um Qualit\u00e4t und Effizienz in der Leistungserbringung im Interesse der Versicherten ist. Die Versicherten sind schlau genug, zu wissen, ob sie allein auf den Preis schauen oder auch die Frage stellen: Ist da eine Ansprechpartnerin, ein Ansprechpartner vor Ort? - Sie vergleichen Leistungspakete und Preise, und das ist richtig so. Es f\u00fchrt zu einem Bem\u00fchen um Effizienz in der Leistungserbringung. Das liegt im Interesse der Versicherten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben eine Reihe von Dingen unmittelbar im ersten Jahr dieser Koalition angepackt. Vieles ist derzeit in Arbeit; vieles haben wir uns noch vorgenommen. Wir haben die gesetzliche Krankenversicherung insgesamt zukunftsfest gemacht: Einerseits erm\u00f6glichen wir einen vern\u00fcnftig gestalteten Wettbewerb, andererseits st\u00e4rken wir das Qualit\u00e4tsbewusstsein, indem wir die Grundlagen f\u00fcr ein Qualit\u00e4tsinstitut geschaffen haben, das schon im n\u00e4chsten Jahr seine Arbeit aufnehmen wird. Wir haben schlie\u00dflich - das wurde bereits in diesem Jahr gesetzlich abgeschlossen - die Rolle der Haus\u00e4rzte gest\u00e4rkt.\n\nErst unl\u00e4ngst haben wir an dieser Stelle das erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz beschlossen. Damit werden wir am 1. Januar des n\u00e4chsten Jahres - gleichsam zum 20. Geburtstag der Pflegeversicherung - zu einer deutlichen Ausweitung der Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen und damit auch im Interesse der Pflegenden in den verschiedenen Einrichtungen gelangen: wirksamere Unterst\u00fctzung zu Hause, passgenauere, besser an die individuellen Bed\u00fcrfnisse angepasste Unterst\u00fctzung in der Pflege und mehr Betreuungskr\u00e4fte in unseren station\u00e4ren Altenpflegeeinrichtungen.\n\nZugleich - auch das ist ein St\u00fcck Generationengerechtigkeit - legen wir einen Vorsorgefonds an, den wir in Zukunft mit gut 1 Milliarde Euro pro Jahr anf\u00fcllen. Damit leisten wir einen Beitrag dazu, dass Pflegeversicherungsleistungen ohne dramatischen Beitragsanstieg erbracht werden k\u00f6nnen, wenn die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge in h\u00f6herem Umfang darauf angewiesen sind.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723996,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":431,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Aber es geht weiter: Mit einem zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz werden wir den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff einf\u00fchren und ein individuelleres Begutachtungssystem umsetzen. In diesem Sommer und Herbst wurde in umfangreichen Studien die Anwendung dieses Systems getestet. Dies wird nun ausgewertet. Das Jahr 2015 wird das Jahr der gesetzlichen Umsetzung sein, sodass wir alsbald zu einer umfassenden Implementierung eines neuen, individuelleren Begutachtungsverfahrens kommen.\n\nWir wollen die Verbesserungen in der Pflege mit Verbesserungen in der hospizlichen und palliativmedizinischen Versorgung in unserem Land verbinden, mit Verbesserungen dieser notwendigen Aktivit\u00e4ten unserer Pflegeeinrichtungen; sie haben hier schon eine intensive Debatte gepr\u00e4gt. Ich bin sicher: Wenn es darum geht, Schwerstkranken und Sterbenden einen Anspruch auf menschliche Zuwendung und bestm\u00f6gliche medizinische und hospizliche Betreuung einzur\u00e4umen, dann sind wir uns in diesem Hause sehr einig.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":723998,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":723999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":433,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"2015 wird uns insgesamt das Thema Versorgung besch\u00e4ftigen: Wie sichern wir gute Versorgung station\u00e4r und ambulant? Das geschieht auch vor dem Hintergrund ver\u00e4nderter Herausforderungen durch den demografischen Wandel: eine \u00e4lter werdende Gesellschaft, mehr chronisch und mehrfach erkrankte Menschen. Da liegt mir, da liegt vielen von uns die gute medizinische Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum besonders am Herzen. Wir werden voraussichtlich noch im Dezember mit dem Entwurf eines Versorgungsst\u00e4rkungsgesetzes wichtige Weichen stellen. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass man mithilfe von Strukturfonds in Gebieten mit drohender oder vorhandener Unterversorgung t\u00e4tig werden kann, dass Anreize f\u00fcr eine Niederlassung geschaffen werden.\n\nZuk\u00fcnftig haben die kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen damit die M\u00f6glichkeit, mit vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen, vom Stipendium bis hin zur Niederlassungshilfe, einen Beitrag dazu zu leisten, dass Unterversorgung erst gar nicht entsteht und auch im l\u00e4ndlichen Raum angemessene, gute Verh\u00e4ltnisse im Hinblick auf die Niederlassung geschaffen und gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724000,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":435,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Dabei tragen wir auch den W\u00fcnschen junger Studierender oder junger \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Rechnung, etwa wenn wir die Formen gemeinschaftlicher Berufsaus\u00fcbung - von der Gemeinschaftspraxis \u00fcber das in Zukunft pflichtweise zu f\u00f6rdernde Netzwerk bis hin zu erweiterten M\u00f6glichkeiten von Zentren zur medizinischen Versorgung - st\u00e4rken. Wie gesagt: Dies tr\u00e4gt gerade den W\u00fcnschen junger Medizinerinnen und Mediziner Rechnung.\n\nIch sage auch: Wir brauchen eine bessere Verteilung von Vertrags\u00e4rztinnen und Vertrags\u00e4rzten. Das ist allemal kein Grund zur Panikmache. Selbstverst\u00e4ndlich kann dazu auch der Abbau von \u00dcberversorgung beitragen. Daf\u00fcr sollen die Verantwortlichen vor Ort zust\u00e4ndig sein, die die jeweilige Versorgungslage im Blick haben. Das kann einen Beitrag dazu leisten, die Versorgung in unserem Land insgesamt zu verbessern. Es wird auch darum gehen, dass dort, wo niedergelassene \u00c4rzte den Bedarf an ambulanter Versorgung nicht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, die Krankenh\u00e4user f\u00fcr die ambulante \u00e4rztliche Versorgung ge\u00f6ffnet werden.\n\nNun komme ich zur Krankenhausplanung, zur Krankenhausversorgung in unserem Land. Sie wissen: Dazu tagt eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die aller Voraussicht nach ebenfalls im Dezember ihre Arbeit abschlie\u00dfen und Eckpunkte vorlegen wird, die dann Grundlage einer Gesetzgebung im n\u00e4chsten Jahr sein werden.\n\nOhne den einzelnen Ergebnissen vorgreifen zu wollen - die Beratungen dauern ja noch an -: Es wird darum gehen, die L\u00e4nder bei der Krankenhausplanung darin zu unterst\u00fctzen, Qualit\u00e4t zu einem weiteren entscheidenden Kriterium in der Krankenhausplanung zu machen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724002,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":437,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist entscheidend, um dann zu einem angemessenen, wenn Sie so wollen, auch neuen, guten Miteinander von gut erreichbaren Krankenh\u00e4usern der Grund- und Regelversorgung einerseits und der Spezialisierung in besonderen Zentren, in H\u00e4usern der Maximalversorgung in den Universit\u00e4tskliniken andererseits zu kommen.\n\nEin verbesserter Sicherstellungszuschlag wird dazu beitragen, das notwendige Angebot in der Fl\u00e4che zu erhalten. Dazu wird aber auch beitragen, dass wir die besonderen Leistungen, die in einzelnen Zentren, aber auch in den Universit\u00e4tskliniken erbracht werden, etwa bei seltenen oder besonders schweren Erkrankungen, angemessen verg\u00fcten. Schon im Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz werden wir uns des Themas Hochschulambulanzen annehmen, weil auch hier angesichts des Beitrages, den unsere Hochschulambulanzen gerade bei der Betreuung Schwerstkranker bzw. besonders schwerer F\u00e4lle leisten, eine Verbesserung notwendig ist\n\n.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724004,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":439,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der Verkn\u00fcpfung von Krankenh\u00e4usern der Grund- und Regelversorgung, von Spezialeinrichtungen und nicht zuletzt von Universit\u00e4tskliniken, kommt dem Einsatz neuer Informations- und Kommunikationstechnologien in der Krankenhausversorgung gro\u00dfe Bedeutung zu.\n\nIch habe neulich in der Universit\u00e4tsklinik Dresden erlebt, wie dort die Zusammenarbeit mit kleinen Krankenh\u00e4usern in Ostsachsen organisiert ist: \u00fcber die Nutzung des Teletumorboards, \u00fcber die Nutzung der Expertise bei der Behandlung von Schlaganfallpatientinnen und -pa-tienten. Dies sind eindrucksvolle Beispiele. Wir werden durch die Nutzung solcher Technologien die Selbstst\u00e4ndigkeit von Menschen gerade im hohen Alter, die unter Herzinsuffizienz, Diabetes oder anderen Krankheiten leiden, verbessern. Es geht um ein selbstbestimmtes, aber eben mithilfe von Informations- und Kommunika-tionstechniken \u00e4rztlich begleitetes Leben. Wir werden mit einem E-Health-Gesetz die Anwendung dieser modernen Informations- und Kommunikationstechniken in unserem Land vorantreiben.\n\nSchlie\u00dflich freue ich mich, dass wir alsbald in diesem Hause den Entwurf eines Pr\u00e4ventionsgesetzes werden beraten k\u00f6nnen. Das Thema ist heute verschiedentlich angesprochen worden. Der Haushalt tr\u00e4gt im Einzelplan 15 durch den Titel f\u00fcr das \u201eNationale Kompetenzzentrum f\u00fcr Pr\u00e4vention\u201c bei der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung diesem Gedanken bereits Rechnung. Wir wollen eine nationale Pr\u00e4ventionsstrategie, an der alle Akteure mitwirken und ihren Beitrag f\u00fcr eine lebens- und gesundheitsf\u00f6rdernde Lebensweise - von der Kita \u00fcber die Schule und den Arbeitsplatz bis in die Altenpflege hinein - leisten. Was die gesetzliche Krankenversicherung angeht, werden wir \u00fcber die entsprechende Gesetzgebung die erforderlichen Mittel bereitstellen. Wir werden aber auch die Einbeziehung der \u00fcbrigen Sozialversicherungstr\u00e4ger, der privaten Kranken- und Pflegeversicherungen, in eine gemeinsame Kraftanstrengung einbinden.\n\nZum Stichwort Pr\u00e4vention. Ich bin dem Haushaltsausschuss ausgesprochen dankbar f\u00fcr seine Arbeit im Bereich der Sucht- und Drogenpr\u00e4vention. Denn verschiedene Nachrichten aus dem G\u00f6rlitzer Park in Berlin, die Entdeckung von knapp 3 Tonnen Grundstoff f\u00fcr die Herstellung von Crystal Meth und andere Meldungen beunruhigen uns. Dieser Fund zeigt die Wichtigkeit der Arbeit von Marlene Mortler, f\u00fcr die ich ausgesprochen dankbar bin.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724006,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":441,"sitzung":68,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Das Thema Ebola ist bereits angesprochen worden. Wir haben im Haushaltsausschuss intensiv dar\u00fcber gesprochen. Deutschland stellt sich ohne Wenn und Aber seiner Herausforderung in diesem Bereich. Wir haben bereits erhebliche Mittel au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig zur Verf\u00fcgung gestellt und werden das weiter vorantreiben. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr den Bereich der Impfstoffe, konkrete Forschungsprojekte, Training in der Region und in der Nachbarschaft, in der ausw\u00e4rtigen humanit\u00e4ren Hilfe und auch in der Entwicklungshilfe.\n\nMir ist es wichtig, heute allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sowie Freiwilligen der Nichtregierungsorganisationen, des Roten Kreuzes, des THW und der Bundeswehr f\u00fcr ihren dringend ben\u00f6tigten und nicht risikolosen Einsatz herzlich zu danken. Sie bekommen selbstverst\u00e4ndlich materiellen R\u00fcckenwind und die notwendigen Ressourcen aus dem Bundeshaushalt. Ihnen gilt unser aller Dank. Sie haben das verdient. Wir werden dieses Engagement weiter ausbauen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724008,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":443,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt Kathrin Vogler, Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724010,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":445,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Minister! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das mit der M\u00e4rchenstunde w\u00fcrde ich nun gerne zur\u00fcckgeben, Herr Minister. Denn an manches, was Sie da erz\u00e4hlt haben, muss man ein Fragezeichen anh\u00e4ngen. Es ist nicht so, auch wenn es unsere Aufgabe als Opposition ist, dass wir nur Kritik \u00fcben.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":446,"sitzung":68,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja was ganz Neues, Frau Kollegin!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":447,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings ist der von Ihnen vorgelegte Haushalt durchaus kritikw\u00fcrdig, und zwar gerade an dem Punkt der Einschnitte beim Steuerzuschuss f\u00fcr den Gesundheitsfonds.\n\nWir haben konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":448,"sitzung":68,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn mit der Gegenfinanzierung?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":449,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihnen w\u00fcrde sicherlich kein Zacken aus der Krone brechen, wenn Sie nur einen unserer guten Vorschl\u00e4ge, die wir in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen vorgelegt haben, aufnehmen und umsetzen w\u00fcrden.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724016,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":451,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte einmal beispielhaft den Ebolakrisenfonds nennen. Es kann nicht sein, dass wir im Vagen gelassen werden, wenn es darum geht, was da n\u00e4chstes Jahr auf uns zukommt.\n\nWeiterhin wollen wir den Kampf gegen den Drogen- und Suchtmittelmissbrauch mit Forschungsvorhaben unterlegen. Wir haben einen konkreten Vorschlag dahin gehend gemacht. Auch darauf haben wir keine positive Resonanz Ihrerseits erhalten.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":452,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie doch eigene Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":453,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen die nichtkommerzielle Pharmaforschung ausbauen. Das ist dringend n\u00f6tig. Wir sehen zum Beispiel an der Ebolasituation, dass es da gro\u00dfe Defizite gibt. Wir laden Sie dazu ein. Unterst\u00fctzen Sie das, und machen Sie das mit!\n\nMit dem umfangsreichsten unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge, was die H\u00f6he der Mittel angeht, wollen wir auch dieses Jahr wieder den Finger in eine gro\u00dfe Wunde unseres Gesundheitswesens legen: Wir wollen den Investi-tionsstau bei den Krankenh\u00e4usern abbauen. J\u00e4hrlich fehlen den Kliniken 2 bis 3 Milliarden Euro f\u00fcr notwendige Bauten und technische Erneuerungen. Insgesamt sind das etwa 50 Milliarden Euro. Ja, wir wissen auch, dass eigentlich die L\u00e4nder daf\u00fcr verantwortlich sind. Doch diese w\u00e4lzen angesichts von Schuldenbremsen diese Last auf die Kranken ab. Das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. Darum fordert die Linke, dass sich der Bund zur H\u00e4lfte an den notwendigen Investitionen im Krankenhausbereich beteiligt","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":454,"sitzung":68,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann machen Sie doch einen Gegenfinanzierungsvorschlag!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":455,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"und damit den Krankenh\u00e4usern Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von circa 2,5 Milliarden Euro im Jahr leistet.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724022,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":457,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie sieht die Gegenfinanzierung aus?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":458,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"- Unsere Gegenfinanzierung haben wir doch l\u00e4ngst dargelegt. Die legen wir Ihnen jedes Mal wieder dar, aber Sie ignorieren das einfach.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":459,"sitzung":68,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Realistisch und -seri\u00f6s!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":460,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle Koalitionen der letzten Jahre haben sich geweigert, diese \u00fcberaus notwendige Debatte zu f\u00fchren und den Krankenh\u00e4usern an dieser Stelle zur Seite zu stehen. Die Folge ist, dass so manches Krankenhaus inzwischen als \u00f6konomisch untragbar gilt und geschlossen werden soll. Das droht zum Beispiel auch dem Marienhospital in meiner Heimatstadt Emsdetten, einem Krankenhaus, das im AOK-Krankenhausnavigator von den Patientinnen und Patienten regelm\u00e4\u00dfig hervorragende Noten erh\u00e4lt. Die Qualit\u00e4t, \u00fcber die wir oft sprechen, scheint hier nicht der Grund zu sein. Tausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben bereits Petitionen unterschrieben und sind auf die Stra\u00dfe gegangen, um ihr Krankenhaus zu erhalten. Ich finde es unertr\u00e4glich, dass Krankenh\u00e4user allein aus \u00f6konomischen Erw\u00e4gungen geschlossen werden, ohne dass die Kommune, der Kreis oder die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitreden k\u00f6nnen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724027,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":462,"sitzung":68,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen dringend die politische Verantwortung \u00fcbernehmen. Dazu rufe ich Sie auf. Markt und Wettbewerb sind keine geeigneten Mechanismen, um die Krankenhausversorgung in diesem Land zu steuern. Deswegen bitte ich Sie: Stimmen Sie dem \u00c4nderungsantrag der Linken zu. Lassen Sie die kleinen Krankenh\u00e4user leben.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":463,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Burkhard Blienert, SPD-Fraktion.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724030,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":465,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem in dieser Woche zu beschlie\u00dfenden Haushalt 2015 zeigt die Gro\u00dfe Koalition, dass sie verantwortungsbewusste und solide Haushaltspolitik mit effektiver, verl\u00e4sslicher und erfolgreicher Gesundheitspolitik in Einklang bringt.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724032,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":467,"sitzung":68,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt sich an wie Pfeifen im Wald!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":468,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir setzen das um, was wir vorher gesagt haben. Wie angek\u00fcndigt erh\u00f6hen wir die Mittel f\u00fcr den Gesundheitsfonds wieder auf 11,5 Milliarden Euro und somit die Gesamtausgaben f\u00fcr das Gesundheitssystem insgesamt um knapp 10 Prozent auf \u00fcber 12 Milliarden Euro.\n\nF\u00fcr uns gilt: Das eingesetzte Geld muss den Menschen zugutekommen und darf nicht im System versickern.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724035,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":470,"sitzung":68,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das ist der Punkt!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":471,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher ist es nicht per se richtig, immer mehr Geld in das System zu pumpen, sondern es ist vielmehr auf die Effizienz der eingesetzten Gelder zu achten. Nach wie vor sind die finanziellen Spielr\u00e4ume begrenzt. Unter diesen Voraussetzungen stellen wir die gesundheitliche Versorgung sicher, geben die richtigen Signale f\u00fcr die Zukunft und reagieren auf neue Herausforderungen.\n\nIch m\u00f6chte zwei Beispiele geben, die zeigen, dass wir auf dem richtigen Weg sind - sie wurden bereits erw\u00e4hnt -: Ebola in Westafrika und die gesundheitliche Situation der Fl\u00fcchtlinge aus den Krisengebieten. Wir m\u00fcssen Antworten geben und handlungsf\u00e4hig sein; und das sind wir, ohne an anderer Stelle zu k\u00fcrzen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724038,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":473,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit diesem Haushalt zeigen SPD und Union genau diese Handlungsf\u00e4higkeit.\n\nAktuell erarbeiten wir mit vielen verschiedenen Akteuren eine Krankenhausreform: das Pr\u00e4ventionsgesetz und das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz. Punkt f\u00fcr Punkt gehen wir die unterschiedlichen Bereiche an und sorgen f\u00fcr L\u00f6sungen, die den Menschen helfen. Es hilft nicht, Antr\u00e4ge vorzulegen, die nicht gegenfinanziert sind und die nicht mit einem Konzept hinterlegt sind, w\u00e4hrend gleichzeitig zusammen mit den L\u00e4ndern an Konzepten gearbeitet wird. Anstatt mit Blick auf die Krankenhausfinanzierung Panik zu machen, muss man sich \u00fcber Konzepte und Inhalte verst\u00e4ndigen; denn das ist der richtige Weg. Ich glaube, wir sind auf einem guten Weg.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724040,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":475,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir setzen im Koalitionsvertrag Beschlossenes wie die Pflegereform um und verbessern damit die Situation vieler Pflegebed\u00fcrftiger. Es ist uns gelungen, die Haushaltsmittel f\u00fcr die Pflegekampagne zu verstetigen und gleichzeitig die Gelder f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige auf knapp 3 Millionen Euro zu steigern. Das sind gute Beschl\u00fcsse. Sie geh\u00f6ren nicht in die Schublade eines parteipolitischen Klein-Klein.\n\nNicht zuletzt im mir sehr wichtigen Bereich der Drogen- und Suchtbek\u00e4mpfung haben wir es geschafft, die zur Verf\u00fcgung gestellten Finanzmittel weiter zu erh\u00f6hen. F\u00fcr das, was wir machen, nun einige Beispiele:\n\nEndlich ist es gelungen, Geld zur Bek\u00e4mpfung der Gl\u00fccksspielsucht im Haushalt einzustellen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724042,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":477,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine halbe Million Euro ist realisiert worden.\n\nDer Aufwuchs im Bereich der Modell- und Forschungsvorhaben hilft, eine Vielzahl von Unterst\u00fctzungsangeboten fortzuf\u00fchren und somit Hilfesuchenden eine Anlaufstelle zu geben.\n\nMit der Ausweitung des Schulbusprojekts kann der Crystal-Ausdehnung ein erfolgversprechendes Projekt f\u00fcr Jugendliche entgegengestellt werden.\n\nAuch die Mittel f\u00fcr das Klasse-2000-Projekt werden helfen, Kindern Wege in ein selbstbestimmtes und gesundes Leben zu zeigen. Es ist ein gro\u00dfer Schritt, wenn wir die Finanzierung dieses Projekts an zus\u00e4tzlich bis zu 2 000 Schulen erm\u00f6glichen.\n\nAn dieser Stelle muss festgestellt werden, dass wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten an vielen Stellen und in vielen Programmen die gesundheitliche Pr\u00e4vention bei Kindern in den Haushaltsberatungen gut durchsetzen konnten.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":478,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na! Da waren wir aber vorneweg!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":479,"sitzung":68,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur die Sozialdemokraten! Die Koalition!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":480,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Mittel f\u00fcr die Kindergesundheit steigen von 500 000 Euro auf insgesamt 2 Millionen Euro; das ist ein gutes Zeichen. Ein Teil davon sind Gelder f\u00fcr die wichtige Adipositasforschung. \u00dcbergewicht ist in unserer Gesellschaft leider ein weit verbreitetes Problem. Umso wichtiger ist es, die Forschung auf diesem Gebiet zu unterst\u00fctzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Pr\u00e4vention setzt immer am Beginn an, Pr\u00e4vention umfasst alle Bereiche und sozialen Lebenslagen, Pr\u00e4vention vermeidet Folgekosten. Das ist in den kommenden Jahren unsere Hauptaufgabe. Mit den Beschl\u00fcssen zum Haushalt des Einzelplanes 15 d\u00fcrfen wir daher ganz zufrieden sein. Die Haush\u00e4lter haben, glaube ich, gut verhandelt und so daf\u00fcr gesorgt, dass das, was eingebracht wurde, besser -geworden ist und wir somit heute einen guten Einzelplan 15 verabschieden k\u00f6nnen. Danke insbesondere an die zust\u00e4ndigen Berichterstatter f\u00fcr ihre Arbeit!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724047,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":482,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, eingangs habe ich bereits darauf hingewiesen: Es gibt Situationen, die unerwartet Handeln unsererseits erforderlich machen. Ebola ist ein Beispiel; \u00fcber 3 Millionen Euro stellen wir hier f\u00fcr klinische Studien zur Verf\u00fcgung. Die gro\u00dfe Herausforderung der gesundheitlichen Versorgung von Fl\u00fcchtlingen ist ein weiteres Beispiel. Dort greifen wir den Kommunen unter die Arme. Sie sind an der Grenze ihrer finanziellen Belastbarkeit. Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir daf\u00fcr auch im Haushalt des BMG 500 000 Euro zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":483,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"500 000! Tausend, nicht Millionen!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":484,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen somit eindeutig feststellen: Die Schwerpunktsetzungen dieser Koalition stimmen. Wir reden nicht nur, wir zerreden nicht, wir handeln.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724051,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":486,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh ja! Und das in kleinsten Schritten!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":487,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor gut einem Jahr wurde Schwarz-Gelb abgew\u00e4hlt.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":488,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja, aber Schwarz ist ja wohl immer noch dran, oder?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":489,"sitzung":68,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, und das bleibt auch so! Schwarz wirkt!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":490,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies ist nun der erste ureigene Haushalt, den diese Gro\u00dfe Koalition in dieser Legislatur vorlegt und abschlie\u00dfend ber\u00e4t. Wir haben einiges erreicht: Schritt f\u00fcr Schritt, durchdacht und fachlich untermauert, abgewogen und sozial, verl\u00e4sslich und solide.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":491,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte? Sozial? Verl\u00e4sslich?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":492,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht erfolgreiches politisches Handeln aus. Insofern: Marktschreierische Forderungen und illusorische Gedankenspiele sind nicht unsere Sache. Wir sind - Punkt f\u00fcr Punkt - an der Sache orientiert.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":493,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja ein toller Beitrag!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":494,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir fordern nichts Unerreichbares. Es muss das Machbare angegangen werden. Auf diesem Weg befinden wir uns.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724061,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":496,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben unsere Arbeit f\u00fcr diesen Haushalt getan: gr\u00fcndlich, solide, erfolgreich.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":497,"sitzung":68,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und leidenschaftlich!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":498,"sitzung":68,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sich sicher sein, dass unser Haushaltsentwurf die richtige Medizin f\u00fcr die Herausforderungen in der kommenden Zeit sein wird.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":499,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat Kordula Schulz-Asche, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":500,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister Gr\u00f6he, ich m\u00f6chte Ihnen f\u00fcr die Rede, die Sie hier gerade gehalten haben, ausdr\u00fccklich danken. Denn einen besseren Beweis f\u00fcr das Motto dieser Gro\u00dfen Koalition, was den Gesundheitshaushalt angeht, konnte es gar nicht geben. Ihr Motto lautet \u201eVerwalten statt gestalten\u201c.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724067,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724068,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":503,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724070,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":68,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724071,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist ja frech!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":506,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie soll die Gesundheitsversorgung in Zeiten des demografischen Wandels in Zukunft aussehen? Wie kann diese solidarisch finanziert werden? Den Ehrgeiz zu gro\u00dfen, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Reformen bleiben Sie leider schuldig. Diese Koalition verschleppt nahezu alles, was den Patienten und ihren Angeh\u00f6rigen, den Versicherten und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zugutekommen w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte nur ein paar Beispiele nennen:\n\nDie Koalition packt das Pflegest\u00e4rkungsgesetz, die Probleme des wachsenden Bedarfs an guter Pflege - ich betone: an guter Pflege -, nicht an der Wurzel. So ist die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebegriffs wieder einmal verschoben worden. Das Problem einer langfristigen und gerechten Finanzierung bleibt ungel\u00f6st.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":507,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn damals bei Rot-Gr\u00fcn passiert?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":508,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen verschwendet Schwarz-Rot das Geld der Versicherten an einen v\u00f6llig unsinnigen Pflegevorsorgefonds,","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":509,"sitzung":68,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass Vorsorge f\u00fcr Sie unsinnig ist, haben wir ja schon mitbekommen!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":510,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"und der schwarz-gelbe Pflege-Bahr, der erwiesenerma\u00dfen schon ein totaler Reinfall ist, wird nicht etwa abgeschafft, sondern fortgef\u00fchrt.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724077,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":512,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, mit dem sogenannten Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz - das ist im Moment offensichtlich Ihr Lieblingswort - verliert sich Minister Gr\u00f6he hingegen im Klein-Klein. Altbekannte Akteure im Gesundheitswesen werden mit Geschenken und Detailverbesserungen bei Laune gehalten, notwendige Strukturreformen aber werden auf die lange Bank geschoben. Konkrete Regelungen zur Reform der Krankenversorgung, also zur Bedarfsplanung, zur besseren Kooperation der Gesundheitsberufe, zur St\u00e4rkung der Verantwortung in den Bundesl\u00e4ndern und Kommunen zur Sicherstellung der Versorgung in Stadt und Land, fehlen v\u00f6llig.\n\nBei dem geplanten Pr\u00e4ventionsgesetz bedient sich die Gro\u00dfe Koalition bei den Vorschl\u00e4gen aus den dunklen Zeiten der Gesundheitspolitik von Schwarz-Gelb. Hier hilft ein bisschen SPD-Prosa \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724079,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":514,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Hallo!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":515,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Gegenteil: Schwarz-Rot verpasst die M\u00f6glichkeit, Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung als Gemeinschaftsaufgabe zu verstehen, zu finanzieren, zu organisieren und umzusetzen.\n\nWir brauchen eine echte Investition in die Erhaltung und die F\u00f6rderung der Gesundheit, und zwar mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gemeinsam. Das gelingt aber nur, wenn insbesondere Kinder und Jugendliche sowie die wachsende Zahl \u00e4lterer Menschen nicht nur kompetent im gesunden Verhalten werden, sondern im Alltag tats\u00e4chlich auch die M\u00f6glichkeit haben, diese Lebensweise umzusetzen. Das scheitert nicht an fehlenden Kenntnissen, sondern es fehlt an den notwendigen M\u00f6glichkeiten Einzelner - \u00fcbrigens auch den finanziellen M\u00f6glichkeiten - und an den Gelegenheiten im Alltag: im Kindergarten, in der Schule, im Betrieb, im Stadtteil.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724082,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":517,"sitzung":68,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb machen wir neue Gesetze! Sie m\u00fcssen einmal lesen, was wir machen!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":518,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb setzen wir Gr\u00fcne auf eine Gesundheitsf\u00f6rderung, die auch die Verbesserung dieser Alltagswelten zum Gegenstand hat und alle - vor allem die Menschen vor Ort - an der Gestaltung dieser Alltagswelten beteiligt. Wenn wir es schaffen, beispielsweise Kindertagesst\u00e4tten unter Mitwirkung der Kinder, der Eltern, der Erzieherinnen und Erzieher und der Tr\u00e4ger zu gesunden Spiel-, Lern- und Arbeitsorten weiterzuentwickeln, dann steigt die Zufriedenheit, und das w\u00e4re eine echte Investition in die Zukunft.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724085,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":520,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bleiben aber nicht nur bei der Ausrichtung hinter Ihrem eigenen Koalitionsvertrag zur\u00fcck, sondern auch bei der Finanzierung. Wo bleibt die angek\u00fcndigte breite Finanzierungsbasis, die Einbeziehung der Arbeitslosenversicherung und der privaten Kranken- und Pflegever-sicherung? Pr\u00e4vention kann nicht die alleinige Aufgabe der gesetzlichen Krankenversicherung sein. Auch hier versagen Sie leider v\u00f6llig.\n\nDie Einbeziehung der Kommunen in die Gestaltung der Alltagswelten kommt bei Ihnen gar nicht vor. Das ist ein besonders wichtiger Punkt. Deshalb erneuern wir heute unseren Appell: Die Zukunft der Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung kann nur gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und den Kommunen gestaltet werden.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724087,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":522,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu braucht man aber den Mut f\u00fcr einen Paradigmenwechsel.\n\nSehr geehrter Herr Minister Gr\u00f6he, wenn Sie die Gesundheitsf\u00f6rderung wirklich ernst nehmen, dann m\u00fcssen Sie diese momentane Irrfahrt beenden. Legen Sie ein Pr\u00e4ventionsgesetz vor, das diesen Namen auch verdient und eine echte Investition in die Zukunft ist!\n\nIn der Gesundheitspolitik wurde lange genug herumgedoktert. In Zeiten des demografischen Wandels und im Interesse der Gerechtigkeit f\u00fcr alle Generationen brauchen wir endlich eine auf Dauer angelegte b\u00fcrgerorientierte und soziale Gesundheitspolitik - von der Finanzierung \u00fcber die Pr\u00e4vention bis hin zu einer guten Krankenversorgung.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724089,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":524,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Hubert H\u00fcppe, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724091,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":526,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin Schulz-Asche, eigentlich wollte ich nichts dazu sagen, aber ich habe manchmal das Gef\u00fchl, Sie waren nicht immer dabei, wenn wir die entsprechenden Dinge im Gesundheitsausschuss diskutiert haben;","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":527,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie auch nicht!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":528,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn was wir f\u00fcr die Menschen geleistet und auf den Weg gebracht haben, sind Vorteile. Das alles kann man kritisieren. Sie haben gerade aber den Pflege-Bahr und die Vorsorge kritisiert und gleichzeitig gesagt, wir w\u00fcrden dieses System nicht sichern. Hier stimmt irgendetwas nicht, und ich finde es schade, dass wir hier nicht sachlicher \u00fcber diese Dinge sprechen k\u00f6nnen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724095,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":530,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte jetzt allerdings noch zu einigen anderen Themen kommen. Wir hatten in der letzten Sitzungswoche eine f\u00fcnfst\u00fcndige und viel beachtete Debatte \u00fcber die Frage organisierter Suizid, Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung. Dabei haben wir sehr viele Dinge diskutiert. Es gab ganz unterschiedliche Meinungen quer durch die Fraktionen. Aber alle waren sich einig - zumindest ich habe keine andere Stimme geh\u00f6rt -: Wir wollen eine ausreichende medizinische, auch schmerzmedizinische Versorgung f\u00fcr ein w\u00fcrdiges Leben. Wir brauchen gute Pflege. Wir wollen ebenso - auch das ist sehr wichtig - die menschliche Betreuung sicherstellen.\n\nIch glaube, dass diese Punkte, wenn wir sie weiterentwickeln und die Versorgung verbessern und sichern, die beste Pr\u00e4vention sind, um dem Wunsch nach vorzeitigem Sterben entgegenzutreten. Deswegen ist es gut, dass vor zwei Wochen eine Initiative des Bundesgesundheitsministers Gr\u00f6he und der Gesundheitspolitiker der Koalition - sie sind hinsichtlich der Sterbehilfe durchaus unterschiedlicher Meinung - vorgestellt worden ist, in der dargelegt wird, wie die Hospiz- und Palliativversorgung in Deutschland verbessert werden soll. Es sollen L\u00fccken in der Versorgung geschlossen werden. Auch soll die Hospizarbeit finanziell st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden.\n\nEs soll vor allen Dingen auch finanzielle Anreize f\u00fcr die ambulante Palliativversorgung geben. Es ist wichtig, dass Menschen gerade in ihrer letzten Phase am gesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen, dass sie mitten in unserer Gesellschaft sind und da leben und auch sterben k\u00f6nnen, wo sie es wollen. Vielleicht ist das mit ein Grund, warum wir eine solche Debatte f\u00fchren: Wir haben den Tod mehr und mehr in Einrichtungen verbannt und damit die Angst vor dem Tod gesteigert. Deswegen ist es notwendig, diese Ideen gerade f\u00fcr die l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Gebiete tats\u00e4chlich aufzunehmen. Ich lade die Opposition ein, hier mitzumachen. Ich bin sicher, dass wir uns guten Vorschl\u00e4gen nicht verschlie\u00dfen werden.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724097,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":532,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist dabei - das darf ich auch einmal sagen -, dass die Hospiz- und Palliativversorgung in den Pflegeheimen verbessert wird.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724099,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":534,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immerhin sterben jedes Jahr 340 000 Menschen in sta-tion\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. Es ist notwendig, dass diese Menschen nicht vergessen werden und sie Zugang zu Hospiz- und Palliativleistungen haben; denn es ist wichtig, dass die Menschen keine Angst haben, in diesen Heimen ohne die M\u00f6glichkeit, solche Leistungen und auch menschliche Zuwendung in Anspruch zu nehmen, zu sterben. Auch muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die Hospizdienste und die \u00c4rzte zusammenarbeiten und den Menschen in ihrer letzten Phase helfen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724101,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":536,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade weil sich alle einig waren, dass die Verbesserung der Hospiz- und Palliativversorgung Vorrang hat, sollten wir dar\u00fcber als Erstes sprechen. Das sollten wir schnell tun, bevor wir die anderen rechtlichen Fragen regeln, damit diese Hilfe z\u00fcgig ankommt. Es darf nicht sein, dass wir zwar eine rechtliche Frage kl\u00e4ren, aber die Hilfe, die die Menschen brauchen, noch nicht geregelt haben. Deswegen sollten wir hier z\u00fcgig handeln und diese Ma\u00dfnahmen umsetzen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":537,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber noch nichts getan!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":538,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber Teilhabe von kranken, behinderten und alten Menschen sprechen, dann m\u00fcssen wir auch \u00fcber Pflege reden. Wenn wir \u00fcber Inklusion in die Gesellschaft sprechen und \u00fcber die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention, dann denken wir meistens an gemeinsame Kinderg\u00e4rten, Schulen, vielleicht auch an Werkst\u00e4tten und andere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Aber ganz wichtig ist, dabei nicht zu vergessen, dass auch alte und pflegebed\u00fcrftige Menschen ein Recht auf gesellschaftliche Teilhabe haben. Deswegen ist das Pflegest\u00e4rkungsgesetz ein wichtiger Beitrag zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention und zu mehr gesellschaftlicher Teilhabe f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen.\n\nAuch in diesem Bereich wollen wir den Menschen so lange wie m\u00f6glich ein Leben mitten in der Gesellschaft erm\u00f6glichen. Wir sehen deswegen zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte vor. Wir flexibilisieren in Zukunft die Kurzzeit- und Verhinderungspflege. Wir machen die Tages- und Nachtpflege leichter zug\u00e4nglich. Auch die st\u00e4rkere F\u00f6rderung ambulanter Wohngruppen und die Erh\u00f6hung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr Umbauma\u00dfnahmen tragen dazu bei, dass Menschen dort leben k\u00f6nnen, wo sie gerne leben wollen, auch wenn sie pflegebed\u00fcrftig sind.\n\nWir wollen die Voraussetzungen schaffen bzw. verbessern, dass Menschen mit Pflegebedarf und\/oder Behinderung m\u00f6glichst so leben k\u00f6nnen, wie sie es wollen. Gesellschaftliche Teilhabe darf nicht in station\u00e4ren Einrichtungen enden. Deswegen bin ich sehr dankbar, Herr Minister Gr\u00f6he, und finde es hervorragend, dass wir bei den Betreuungskr\u00e4ften in diesen Einrichtungen eine erhebliche Aufstockung vornehmen konnten. Wie Sie wissen, konnte bisher pro 24 pflegebed\u00fcrftigen Bewohnern eine Betreuungskraft eingestellt werden. Aber daf\u00fcr z\u00e4hlten nur Menschen mit eingeschr\u00e4nkter Alltagskompetenz, also vor allem demente Menschen. Jetzt ist der Schl\u00fcssel verbessert worden. Es gibt eine Betreuungskraft pro 20 Pflegebed\u00fcrftigen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob sie dement sind oder nicht.\n\nDas wird bedeuten, dass zu diesem Zweck Tausende, wenn nicht sogar Zehntausende Betreuungskr\u00e4fte in diesen Einrichtungen eingestellt werden k\u00f6nnten, die den Menschen mehr geben als Pflege. Sie d\u00fcrfen zwar keine k\u00f6rperliche Pflege leisten. Wichtig ist aber auch, jemanden zu haben, der mit einem spricht, der einen begleitet und mit einem spielt. Das ist Inklusion. Das ist Teilhabe, und das schaffen wir mit diesem Gesetz.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724105,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":540,"sitzung":68,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird aber von den Versicherten bezahlt und nicht aus dem Haushalt!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":541,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen schafft das vielleicht auch die M\u00f6glichkeit, Menschen einen Arbeitsplatz zu geben, die bisher diese Chance nicht hatten. Es gibt zum Beispiel ein Modellprojekt der Lebenshilfe, in dem man versucht, Menschen mit Lernbehinderung eine Qualifikation und einen Arbeitsplatz au\u00dferhalb einer Behindertenwerkstatt zu erm\u00f6glichen. Auch das w\u00e4re eine sehr sch\u00f6ne Nebenwirkung.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724108,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":543,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, alle diese Leistungen kosten Geld.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":544,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das der Beitragszahler!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":545,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Pflege gibt es nicht umsonst. Deswegen nehmen wir die Anhebung des Beitrages in Kauf, auch wenn wir das nicht gerne tun und bei den Lohnnebenkosten ansonsten auf Stabilit\u00e4t achten.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724112,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724113,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":68,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Verhaltener Beifall!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":548,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist es auch, Barrieren im Gesundheitssystem abzubauen. Deswegen sehen wir beim Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz vor, dass bei Ausschreibungen eines nachzubesetzenden Arztsitzes erstmals die Belange von Menschen mit Behinderungen gezielt ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. \u00dcbrigens loben uns fast alle Selbsthilfeverb\u00e4nde daf\u00fcr. Es w\u00e4re richtig, auch das anzuerkennen, statt nur zu sagen, wir h\u00e4tten nichts gemacht. Im Gegenteil: Das ist nur einer der Punkte, um die wir uns k\u00fcmmern.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724115,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":550,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer wichtiger Punkt ist meines Erachtens der Begriff \u201eTransition\u201c. Damit k\u00f6nnen vielleicht nicht alle etwas anfangen. Es geht darum - das ist im Koalitionsvertrag festgelegt worden -, dass f\u00fcr erwachsene Menschen mit geistiger Behinderung und schweren Mehrfachbehinderungen die M\u00f6glichkeit geschaffen wird, sich in medizinischen Behandlungszentren behandeln zu lassen. Diese Notwendigkeit gibt es aus meiner Sicht schon seit geraumer Zeit. Es war notwendig und es ist richtig, dass wir das, was im Koalitionsvertrag vereinbart wurde, jetzt anpacken. Bislang sind Menschen mit einer Behinderung oder Erkrankung wie zum Beispiel einer Muskeldystrophie oder Mukoviszidose in sozialp\u00e4diatrischen Zentren behandelt worden. Viele sind schon im Kindesalter gestorben. Deswegen hat man auch keine Folgeeinrichtungen geschaffen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":551,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege H\u00fcppe, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Klein-Schmeink?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":552,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, meinetwegen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":553,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":554,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr H\u00fcppe, wenn Sie schon die Haushaltsrede dazu nutzen, um auf das als N\u00e4chstes geplante Gesetz \u00fcberzuleiten, m\u00f6chte ich Ihnen eine Frage stellen.\n\nDa Sie zu Recht auf Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Menschen mit Behinderung hingewiesen haben, ist nat\u00fcrlich erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, warum in der letzten Legislaturperiode das Zentrum zur medizinischen Behandlung von Menschen mit Mehrfachbehinderung von Ihrer Fraktion abgelehnt wurde; ein entsprechender Antrag hat hier im Bundestag vorgelegen. Als Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen hatten Sie einen umfangreichen Katalog von notwendigen Verbesserungen in der gesundheitlichen Versorgung vorgelegt. Nun sehe ich aber, dass der Referentenentwurf f\u00fcr Menschen mit Behinderung gerade einmal drei Punkte enth\u00e4lt, die als notwendig erachtet wurden. Daher frage ich Sie: Beabsichtigen Sie, nach dem geplanten Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz ein eigenst\u00e4ndiges Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu machen? Wenn ja, dann sind Sie auf dem richtigen Weg. Ansonsten bef\u00fcrchte ich, dass Sie leider bei den ersten Schritten stehen bleiben. Sechs Jahre nach der Ratifizierung der UN-Behindertenrechtskonvention w\u00e4re es in der Tat notwendig, eine vollst\u00e4ndige Anpassung der Regelungen vorzunehmen. Beabsichtigen Sie das?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":555,"sitzung":68,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist die Frage?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":556,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Die Frage lautet, ob es ein eigenst\u00e4ndiges Gesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderung geben wird, da das andere Gesetz quasi nur Bruchteile enth\u00e4lt.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":557,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird in der Tat verschiedene Gesetze geben, im Rahmen derer dieses Thema behandelt wird. Wir diskutieren bereits \u00fcber ein Teilhabegesetz, auch in der Koalition. Dabei werden nicht nur die Belange behinderter Menschen, sondern auch der Pflegebereich ber\u00fccksichtigt werden, da die Pflege nicht nur durch die Pflegeversicherung, sondern auch im Rahmen des SGB XII finanziert wird. Ich bin sicher, dass verschiedene Punkte aufgenommen werden, die die Umsetzung der UN--Behindertenrechtskonvention verst\u00e4rken. Aber ich bin der Meinung, dass sowohl das Pflegegesetz als auch das geplante Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz bereits wichtige Schritte nach vorne darstellen; ich habe noch nicht alle aufgez\u00e4hlt. Dazu geh\u00f6rt unter anderem die zahn\u00e4rztliche Betreuung. Ich bin dankbar, dass die Belange der Menschen mit Behinderung nicht in einem gesonderten Gesetz ber\u00fccksichtigt werden. Vielmehr haben diese Menschen genauso wie jeder andere nicht behinderte Mensch - das bedeutet Inklusion - das Recht auf Versorgung bzw. ortsnahe Versorgung, soweit es m\u00f6glich ist.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724124,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":559,"sitzung":68,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist wichtig, dass Jugendliche und Kinder mit Behinderung bzw. Mehrfachbehinderung die Kontinuit\u00e4t einer Behandlung erfahren. Ich nenne ein Beispiel. Es reicht nicht aus, allein einen Urologen hinzuzuziehen, wenn ein Mensch mit Spina bifida Probleme mit der Blase hat. Ein solcher Mensch braucht zus\u00e4tzlich einen Neurologen, der feststellen kann, ob dieses Problem beispielsweise mit dem R\u00fcckenmark zu tun hat. Es ist auf jeden Fall wichtig, dass solche Menschen eine umf\u00e4ngliche Beratung bekommen, die nicht nur auf den medizinischen Bereich ausgerichtet ist, sondern auch Hilfsmittel, Versorgung und vieles andere umfasst. Wenn wir diese Kontinuit\u00e4t erreichten, dann w\u00e4re das ein wichtiger Schritt nach vorne.\n\nLetzter Punkt. Eine gute Gesundheits- und Pflegepolitik garantiert in der Tat keine Inklusion und keine gesellschaftliche Teilhabe. Aber eines ist sicher: Wenn wir sie nicht haben, dann wird es auch nicht zu einer gesellschaftlichen Teilhabe kommen. Deswegen bedanke ich mich beim Minister f\u00fcr die eingeleiteten Ma\u00dfnahmen. Wir werden noch vieles f\u00fcr die betroffenen Menschen erreichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724126,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":561,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege H\u00fcppe. - N\u00e4chste Rednerin ist Birgit W\u00f6llert, Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724128,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":563,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Minister Gr\u00f6he! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Kollege Heiderich und auch Sie, Herr Minister Gr\u00f6he, haben recht viel zur Pr\u00e4vention gesagt. Um es deutlich zu machen: Bei Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung trennen uns nicht nur Welten, sondern wahrscheinlich genau die Lebenswelten, die in Ihrem Entwurf fehlen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724130,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":565,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Der gro\u00dfe Wurf mit dem angek\u00fcndigten lebenswelt-orientierten Ansatz ist leider nicht gelungen, und auch der tats\u00e4chliche Neuigkeitswert ist gering.\n\nNach der 1986 verabschiedeten Ottawa-Charta zur Gesundheitsf\u00f6rderung versteht man Lebenswelten als einen Ort, an dem Gesundheit von Menschen in ihrer allt\u00e4glichen Umwelt geschaffen und gelebt wird, dort wo sie spielen, lernen, arbeiten und lieben. Das hei\u00dft nichts anderes, als die Menschen in ihrem unmittelbaren Lebensumfeld anzusprechen und das Umfeld selbst zum Gegenstand gesundheitsf\u00f6rdernden Verhaltens zu machen. Das bedeutet nicht, die Menschen mit Plakaten, Informationsbrosch\u00fcren und Tipps zur Lebensweise zu \u00fcbersch\u00fctten.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724132,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":567,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"In dem Beschluss der 87. Gesundheitsministerkonferenz zur Gesundheitsf\u00f6rderung und zum Pr\u00e4ventionsgesetz haben die L\u00e4nder gefordert, die finanziellen Grundlagen und die Kooperationen der wesentlichen Akteure solide und wirkungsvoll zu gestalten. Sie hatten Erwartungen an eine St\u00e4rkung der Gesundheit im Sinne der Verl\u00e4ngerung der gesunden Lebensjahre in Deutschland, insbesondere auch bei sozial benachteiligten Menschen. Pr\u00e4vention, die an den Lebenswelten ankn\u00fcpft, ist also weder nur Sache der Krankenkassen noch nur eine Sache von Fr\u00fcherkennungs- und Vorsorgeuntersuchungen.\n\nStatt Steuermittel f\u00fcr die Gesundheitsausgaben immer weiter zu k\u00fcrzen, geh\u00f6ren sie richtig eingesetzt.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724134,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":569,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb brauchen wir einen Fonds f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention mit einem Titelansatz in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro. Das schl\u00e4gt meine Fraktion vor.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724136,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":571,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Daraus k\u00f6nnte auch k\u00fcnftig die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung finanziert werden. Auch die vier Punkte der Deutschen Allianz gegen Nicht\u00fcbertragbare Krankheiten zeigen, dass Pr\u00e4vention in Lebenswelten wesentlich mehr bedeutet, n\u00e4mlich Sport und Bewegung in Kitas und Schulen, Zucker- und Fettsteuer auf ungesunde Lebensmittel, Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr Kita- und Schulessen und ein Verbot von Lebensmittelwerbung, die sich an Kinder richtet.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724138,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":573,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich k\u00f6nnte noch hinzuf\u00fcgen: Ausstattung von Schulen mit M\u00f6beln, die dem im Wachstum befindlichen K\u00f6rper des Kindes entsprechen, aber nicht nach Kassenlage der Kommunen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724140,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":575,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz vorne stand bei einem Besuch von Kindern einer sechsten Klasse im Bildungsausschuss in Spremberg der Wunsch an die Politik, E-Books einzuf\u00fchren. Der Grund: leichtere Schultaschen. Auch das ist Pr\u00e4vention.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724142,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":577,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin W\u00f6llert, ich muss Sie jetzt bitten, zum Schluss zu kommen, nicht nur weil Ihre Redezeit abgelaufen ist, sondern auch angesichts Ihrer Heiserkeit wegen des Pr\u00e4ventionsgedankens.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724144,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":579,"sitzung":68,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb stimmen Sie unserem gesamten Antrag zu.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724146,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":581,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist Hilde Mattheis, SPD-Fraktion.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724148,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":583,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht hier heute um den Einzelplan 15, aber wie es in der Politik so ist: Alles h\u00e4ngt mit allem zusammen. Deswegen schauen wir uns alles zusammen an; denn wir als SPD-Bundestagsfraktion sehen nat\u00fcrlich gerade die Daseinsvorsorge im Gesundheitsbereich als einen ganz wesentlichen Punkt an, und die Zug\u00e4nge zur medizinischen Versorgung und die Teilhabe am medizinischen Fortschritt stehen im Zentrum unserer Politik.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724150,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":585,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen sind wir auch froh, dass im Einzelplan 15 viele Ma\u00dfnahmen genau dieses Anliegen erf\u00fcllen. In der Vernetzung und gemeinsam mit dem, was wir im Koalitionsvertrag festgeschrieben haben, ist dieser Ansatz zu erkennen. Ich sage gerne \u201eist zu erkennen\u201c, weil klar ist: Wir als Gesundheitspolitiker der SPD wollen immer mehr, wir sind uners\u00e4ttlich. Das ist richtig.\n\nAber wir sind auf dem richtigen Weg. Ich mache das an einzelnen Beispielen fest. Ich bitte alle, die die Metapher der M\u00e4rchen benutzt haben, weiterzudenken; denn im M\u00e4rchen siegen immer die Guten. Wie hei\u00dft der nette Schlusssatz in vielen M\u00e4rchen? \u201eUnd wenn sie nicht gestorben sind, dann leben sie noch heute.\u201c","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724152,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":587,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht bl\u00fcht uns das.\n\nDer Koalitionsvertrag, den wir geschlossen haben, ist im Gesundheitsbereich sehr konkret. Ich wage zu behaupten: So wie in keinem anderen Bereich haben wir, geleitet von den Zielen Versorgungssicherheit und Versorgungsqualit\u00e4t, ganz konkrete Projekte und auch ganz konkrete Ma\u00dfnahmen beschlossen und eine solche Vereinbarung getroffen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724154,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":589,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen ist es so wichtig, auch an diesem Punkt, bei dem es um den Einzelplan 15 geht, immer wieder darauf hinzuweisen: Ja, wir wollen noch einmal 5,9 Millionen Euro f\u00fcr alles, was in den Bereich Pflegeberatung und Unterst\u00fctzung geh\u00f6rt, zus\u00e4tzlich ausgeben. Aber unser zentraler Punkt ist, in dieser Legislaturperiode das Pflegest\u00e4rkungsgesetz zu verabschieden. Dabei geht es insbesondere um die Reform des Pflegebed\u00fcrftigkeits-begriffs. Auch im Einzelplan 15 schimmert das durch. Wir arbeiten vernetzt und gemeinsam an der Erreichung unseres Ziels: an der Verbesserung der Daseinsvorsorge und der Teilhabe am medizinischen Fortschritt.\n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr gelungene Pr\u00e4vention ist das, was ich gerne das Pr\u00e4ventionsgesetz nenne. Das Programm \u201eKlasse 2000\u201c ist ein gutes Beispiel. Aus einem anderen Bereich k\u00f6nnte ich als Beispiel das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c nennen. Wo kommt Pr\u00e4vention an, wenn nicht in Lebenswelten?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724156,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":591,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen noch ein bisschen daran feilen, wie \u201eLebenswelten\u201c zu definieren sind.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":592,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel feilen, nicht ein bisschen!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":593,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns sind Lebenswelten vor Ort im Zusammenspiel mit den Kommunen und mit all den Menschen, die da Verantwortung tragen: von Erzieherinnen \u00fcber Lehrerinnen und P\u00e4dagogen - die ganze Palette - bis hin zu anderen Angeh\u00f6rigen der Arbeitswelt. Dass wir jetzt die Mittel f\u00fcr Pr\u00e4vention mehr als verdoppeln, ist doch ein guter, wichtiger Hinweis. Da k\u00f6nnten Sie alle klatschen, finde ich.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724160,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":595,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau f\u00fcr den Bereich der Pr\u00e4vention ist auch im Einzelplan 15 sehr viel zu finden. Dass wir mit 12,1 Milliarden Euro f\u00fcr den Einzelplan 15 nat\u00fcrlich nur einen ganz kleinen Teil dessen investieren, was wir im Gesundheitsbereich insgesamt verausgaben, wurde hier schon mehrfach erw\u00e4hnt. Es ist doch klar: Wir als Politik haben den Auftrag, die Versichertengelder sehr zielgenau und effektiv, Stichwort \u201eQualit\u00e4t\u201c, einzusetzen. Das ist unser Auftrag.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724162,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":597,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Pr\u00e4vention ist und bleibt also ein wichtiger Ansatz.\n\nZu allem, was mit Versorgungsstrukturen zusammenh\u00e4ngt: Im Koalitionsvertrag steht etwas zur Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zum Thema Krankenhausfinanzierung.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":598,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Mattheis, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Schulz-Asche?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":599,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":600,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte eine Zwischenfrage zum vorherigen Punkt, Gesundheitspr\u00e4vention, stellen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":601,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Kein Problem.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":602,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was die Betonung der Lebenswelten, die gemeinsame Gestaltung in den Kommunen angeht, bin ich voll bei Ihnen. Sie haben aber auch darauf hingewiesen, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil aus der gesetzlichen Krankenversicherung -finanziert wird. Deswegen will ich fragen, inwieweit Sie vorsehen, die privaten Kranken- und Pflegeversicherungen st\u00e4rker als bisher gerade in die Finanzierung der F\u00f6rderung der Lebenswelten einzubeziehen und es dort nicht bei der Freiwilligkeit zu belassen. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":603,"sitzung":68,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr die Frage. - Es gelingt vielleicht, die kleinen, aber feinen Unterschiede in einer Gro\u00dfen Koalition ein St\u00fcck weit dadurch zu verdeutlichen, dass ich darauf hinweise, dass unser Herz einfach daf\u00fcr schl\u00e4gt, in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe eine gleiche Teilhabe zu gew\u00e4hrleisten und zu erm\u00f6glichen, dass sich die privaten Versicherungen beteiligen. Das d\u00fcrfte auf der Hand liegen. Wir m\u00fcssen eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, ob uns das, was im Entwurf des Eckpunktepapiers vorgesehen ist, ausreicht. Ich sage - da darf ich auch f\u00fcr unsere Position sprechen -, dass wir da eine Teilhabe auf Augenh\u00f6he m\u00f6chten und fordern. Es wird eine Debatte geben. Wir haben ein Anh\u00f6rungsverfahren. Und kein Gesetz - so lautet das Struck\u2019sche Gesetz - geht so aus dem Parlament hinaus, wie es hereingekommen ist. Wir debattieren, und ich glaube, es ist auch eine Qualit\u00e4t von Parlament, dass hier zwischen Opposition und Koalitionsfraktionen debattiert wird. Von daher: Wir freuen uns \u00fcber jede Unterst\u00fctzung.\n\nEin wichtiger Punkt - auch f\u00fcr uns in der Gro\u00dfen Koalition; da sind wir uns v\u00f6llig einig - ist nat\u00fcrlich die Versorgungsstruktur und damit all das, was die Bund-L\u00e4nder-Kommission im Bereich der Krankenhausfinanzierung regeln m\u00f6chte. Dass wir uns da ein sehr ambitioniertes Ziel gesetzt haben, wurde hier schon ausgef\u00fchrt. Wir wollen innerhalb dieses Jahres, also bis Jahresende, Eckpunkte vorlegen und ein Ergebnis pr\u00e4sentieren, wie wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern genau das erreichen k\u00f6nnen, was unser aller Anliegen ist, n\u00e4mlich dass die Krankenhausfinanzierung gesichert ist und dass die Versorgungsstrukturen, egal wo man lebt, und die Zug\u00e4nge, egal ob man im l\u00e4ndlichen oder st\u00e4dtischen Bereich lebt, einigerma\u00dfen gleichwertig sind.\n\nZum Versorgungsstrukturgesetz. Das neue Versorgungsstrukturgesetz, das wir jetzt schon sehr intensiv debattieren und uns nat\u00fcrlich mit der ganzen Problematik der Versorgung konfrontiert, die wir nicht erst seit heute kennen - schon seit etlichen Jahren versuchen wir immer wieder, das zu regulieren -, wird Punkte enthalten, zu denen wir nicht nur ein Nein der Opposition zu h\u00f6ren w\u00fcnschen. Wenn wir in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen bei den Versorgungsstrukturen eine Verbesserung haben wollen, bedeutet das schlicht und ergreifend, dass wir auch eine Debatte \u00fcber \u00dcberversorgung brauchen. Diese Debatte werden wir miteinander f\u00fchren m\u00fcssen.\n\nIch glaube schon, dass es wichtig ist - nicht nur im Hinblick auf die Akzeptanz der Gesetze, die sich die Gro\u00dfe Koalition als wichtige Ziele vorgenommen hat -, dass wir uns gemeinsam auf den Weg machen, insbesondere, so denke ich, f\u00fcr die Gebiete, in denen die Versorgung noch gro\u00dfer Unterst\u00fctzung bedarf. Da geht es nicht nur um die \u00e4rztliche Versorgung, um die Krankenhauslandschaft; da geht es auch um die Versorgung von Menschen mit psychischer Beeintr\u00e4chtigung, da geht es um die Arzneimittelversorgung. Es ist eine ganze Palette.\n\nDieses ambitionierte Ziel im Zusammenhang mit dem Einzelplan 15 ist, glaube ich, eines, das uns nach vier Jahren, in denen es nicht gelungen ist, Gesundheitspolitik zu machen, als diejenigen auszeichnet, die etwas f\u00fcr die Menschen erreichen, die nicht eine M\u00e4rchenstunde abhalten, sondern ganz knallharte Tatsachen schaffen und Step by Step - vielleicht will der eine oder andere zwei Stufen \u00fcberspringen; wir aber sagen: Step by Step - die Versorgungsqualit\u00e4t und die Versorgungssicherheit f\u00fcr die Menschen verbessern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724170,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":605,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Reiner Meier, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724172,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":607,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in zweiter Lesung den Entwurf des Bundeshaushalts 2015. Auch wenn es manche immer noch nicht glauben wollen: Der Bund wird n\u00e4chstes Jahr ohne Neuverschuldung auskommen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":608,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Finanziert durch die Beitragszahler!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":609,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der erste ausgeglichene Bundeshaushalt seit Franz Josef Strau\u00df im Jahre 1969 zeigt eines: 45 Jahre sp\u00e4ter braucht es mit Wolfgang Sch\u00e4uble wieder die Union im Finanzministerium, um dieses Ziel zu erreichen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724176,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":611,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo wart ihr denn in der letzten Legislaturperiode?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":612,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, wenn Sie dem amtierenden Gesundheitsminister vorwerfen, er verwalte nur und gestalte nicht, dann m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Dieser Gesundheitsminister hat im ersten Jahr so viele Reformen durchgebracht zum Wohle der Patienten und der Bev\u00f6lkerung wie kein anderer Bundesminister.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724179,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":614,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das lag vielleicht an seinen beiden Vorg\u00e4ngern!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":615,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00f6chte ich von Ihnen weder verwaltet werden, noch m\u00f6chte ich Ihnen die Gestaltung der Gesundheitspolitik in Deutschland \u00fcberlassen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724182,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":617,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber gut verwaltet als schlecht gestaltet!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":618,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Indem wir einer unkontrollierten Schuldenpolitik eine klare Absage erteilen, bewahren wir uns und unseren Kindern Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Zukunft. Die gesetzliche Krankenversicherung steht heute wieder auf einem soliden finanziellen Fundament. Im ersten Halbjahr 2014 haben die gesetzlichen Krankenkassen \u00fcber Pr\u00e4mien und freiwillige Leistungen insgesamt 517 Millionen Euro an die Versicherten zur\u00fcckgegeben. Wenn man diese Aussch\u00fcttungen ber\u00fccksichtigt, sind die Finanzen der GKV strukturell nahezu ausgewogen. Mit 16,2 Milliarden Euro R\u00fccklagen bei den Kassen und weiteren 10,4 Milliarden Euro beim Gesundheitsfonds verf\u00fcgt die gesetzliche Krankenversicherung \u00fcber hohe Reserven.\n\nMit dem GKV-Finanzierungsgesetz haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass die Kassen den umst\u00e4ndlichen Weg \u00fcber Aussch\u00fcttungen k\u00fcnftig gar nicht mehr gehen m\u00fcssen. Ab dem kommenden Jahr k\u00f6nnen die Krankenkassen die H\u00f6he des Zusatzbeitrags selbst festsetzen und ihren -Finanzierungsbedarf eigenverantwortlich justieren. Damit, meine Damen und Herren, st\u00e4rken wir den Wettbewerb in der gesetzlichen Krankenversicherung. Jeder Versicherte kann k\u00fcnftig f\u00fcr sich selbst entscheiden, ob er lieber kostenlose Zusatzleistungen oder niedrige Beitr\u00e4ge haben will. In den n\u00e4chsten Wochen werden wir sehen, wie die Krankenkassen ihre Zusatzbeitr\u00e4ge f\u00fcr das kommende Jahr gestalten. Ich gehe davon aus, dass viele Kassen ihre Versicherten auch deutlich entlasten werden.\n\nMeine Damen und Herren, unser deutsches Gesundheitssystem geh\u00f6rt zu den modernsten und leistungsf\u00e4higsten Systemen weltweit.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724185,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":620,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wegen der Vielfalt der Leistungsangebote und der Akteure kann es aber auch manchmal etwas kompliziert werden: Welche Leistungen \u00fcbernimmt die Kasse? Was sind die Voraussetzungen f\u00fcr Kuren? Oder: Was muss ich im Ausland beachten? - Genau hier ist die Unabh\u00e4ngige Patientenberatung eine wertvolle Erg\u00e4nzung zu den bestehenden Angeboten","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":621,"sitzung":68,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr habt ihr lange gebraucht, um das zu begreifen!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":622,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und unterst\u00fctzt die Versicherten seit Jahren dabei, sich im Gesundheitssystem zu orientieren, und, wo es n\u00f6tig ist, auch dabei, ihre Rechte zu verwirklichen. Ich freue mich deshalb besonders, dass es uns gelungen ist, die Unabh\u00e4ngige Patientenberatung finanziell besser auszustatten. Von gut 5 Millionen Euro auf 9 Millionen Euro j\u00e4hrlich konnten wir das Budget erh\u00f6hen. Das ist eine wichtige St\u00e4rkung der Patientenrechte; denn k\u00fcnftig erhalten die Versicherten nicht nur die schon heute hervorragende Beratung, sondern sie bekommen diese Beratung schneller und idealerweise auch ohne Wartezeiten.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724189,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":624,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ein kranker Mensch interessiert sich nicht f\u00fcr Kennziffern oder B\u00fcrokratie, sondern alleine daf\u00fcr, wie schnell er zum n\u00e4chsten Arzt oder in das n\u00e4chste Krankenhaus kommt. Wir haben deshalb mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz I den Versorgungszuschlag f\u00fcr Krankenh\u00e4user in H\u00f6he von 0,8 Prozent und damit in voller H\u00f6he um ein weiteres Jahr verl\u00e4ngert. Das ist mir wichtig; denn das kommt vor allem kleineren und l\u00e4ndlichen Krankenh\u00e4usern zugute, von denen viele f\u00fcr die Versorgung in der Fl\u00e4che unentbehrlich geworden sind.\n\nIch wohne in der n\u00f6rdlichen Oberpfalz und kenne aus eigener Erfahrung die Probleme, die sich in manchen Orten durch die Landflucht stellen. Erst gehen die Banken und die Fachgesch\u00e4fte, dann die Superm\u00e4rkte und am Ende die Krankenh\u00e4user, \u00c4rzte und Apotheker. Im Bereich der Daseinsvorsorge, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist das f\u00fcr mich schlichtweg inakzeptabel. Wir haben uns deshalb im Koalitionsvertrag ausdr\u00fccklich zu einer fl\u00e4chendeckenden ambulanten Versorgung, einer fl\u00e4chendeckenden Krankenhausversorgung und einer fl\u00e4chendeckenden Apothekenversorgung bekannt. Genau an diese Ziele des Koalitionsvertrags halten wir uns, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724191,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":626,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Referentenentwurf zum Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz unseres Gesundheitsministers Hermann Gr\u00f6he sind wir dabei auf einem guten Weg, und ich danke ihm f\u00fcr diese hervorragende Leistung.\n\nWeil wir gerade beim Thema \u00c4rzte sind: Ich freue mich, dass viele Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen schon heute das Thema Unterversorgung offensiv angehen. Mit dem Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz werden wir an dieser Stelle die Instrumente der Selbstverwaltung noch weiter ausbauen. Kern der ambulanten Versorgung ist und bleibt f\u00fcr uns aber der niedergelassene Arzt als freier Berufstr\u00e4ger. Weisungsunabh\u00e4ngig und in seiner Diagnose und Therapie nur dem Wohl des Patienten verantwortlich, bleibt er auch weiterhin absolut unverzichtbar.\n\nWir m\u00fcssen dennoch die Rahmenbedingungen f\u00fcr den \u00c4rzteberuf weiter optimieren. Besonders junge \u00c4rzte tragen h\u00e4ufig den Wunsch an mich heran, Familie und Beruf besser vereinbaren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":627,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Pflege!","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":628,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ebenso m\u00fcssen wir sehen, dass es \u00c4rzte gibt, die zwar in der Stadt wohnen wollen, aber durchaus bereit sind, auf dem Land zu arbeiten. Hier brauchen wir noch mehr praktikable und flexible Modelle, damit wir trotz \u00c4rztemangels eine bestm\u00f6gliche Versorgung der Patienten gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir gemeinsam mit der Selbstverwaltung hier gut vorankommen.\n\nMeine Damen und Herren, zum Ende meiner Redezeit m\u00f6chte ich noch kurz auf ein Thema eingehen, das mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist. In der letzten Sitzungswoche haben wir eingehend \u00fcber das Thema Sterbehilfe gesprochen. Bei allen unterschiedlichen Meinungen zu diesem Thema treffen wir uns fast alle immer wieder an einem Punkt: n\u00e4mlich der \u00dcberzeugung, dass wir die Hospiz- und Palliativversorgung auch finanziell st\u00e4rken m\u00fcssen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724195,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":630,"sitzung":68,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steht das im Haushalt?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724197,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":68,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wo steht das im Haushalt?","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":632,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine menschliche und menschenw\u00fcrdige Begleitung bis zum Ende ist die mindeste Grundlage f\u00fcr jede weitere Diskussion.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben heute viele Gedanken geh\u00f6rt. Wenn Einzelne von uns das eine oder andere Argument nicht so \u00fcberzeugend gefunden haben, so bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Positionen f\u00fcr uns klar und deutlich definiert sind. Eines ist aber doch im Grunde unumstritten: Wir m\u00fcssen aus der Schuldenspirale ausbrechen, damit am Ende nicht unsere Kinder die Zeche f\u00fcr uns alle bezahlen m\u00fcssen.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724199,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":634,"sitzung":68,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Haushalt ist ausgewogen und realisiert dieses Ziel. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724201,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724202,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":637,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 15 - Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit - in der Ausschussfassung. Hierzu liegen vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor, \u00fcber die wir zuerst abstimmen.\n\nWer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/3272? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nWer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/3273? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nWer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/3274? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nWer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/3275? - Wer stimmt dagegen? - Der \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen der Fraktionen CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 15 in der Ausschussfassung. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Einzelplan 15 ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte I.6 a und I.6 b auf:\n\na)\tEinzelplan 07\n\nBundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz\n\nDrucksachen 18\/2807, 18\/2823\n\nb)\tEinzelplan 19\n\nBundesverfassungsgericht\n\nDrucksachen 18\/2817, 18\/2823\n\nBerichterstattung zu Einzelplan 07: Abgeordnete Dr. Tobias Lindner, Klaus-Dieter Gr\u00f6hler, Dennis Rohde, Roland Claus. Berichterstattung zu Einzelplan 19: Abgeordnete Carsten K\u00f6rber, Dennis Rohde, Dr. Dietmar Bartsch, Manuel Sarrazin.\n\nZu dem Einzelplan 07 liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Roland Claus, Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724204,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.5 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit Epl 15","top_id":14135,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":639,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Bundesminister Maas, unsere Kritik am Justizetat f\u00e4llt traditionell ma\u00dfvoll aus, aber sie f\u00e4llt nat\u00fcrlich nicht g\u00e4nzlich aus. Wesentlich kritischer sehen wir dann schon den Bereich Verbraucherschutz. Dem Haushalt f\u00fcr das Bundesverfassungsgericht werden wir zustimmen.\n\nHerr Minister, Sie strahlen es ja ganz deutlich aus, dass f\u00fcr Sie die Koalition so etwas wie eine Zwangsehe ist. Wir nehmen nat\u00fcrlich wahr, dass Sie mit sehr viel konservativem Justiz- und Rechtsverst\u00e4ndnis umgehen m\u00fcssen. Deswegen begleitet Sie hin und wieder auch unser Respekt; aber wir meinen, da ist noch sehr viel Luft nach oben.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724206,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":641,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Jahr Gro\u00dfe Koalition ist nun um. Ihre Probezeit, Herr Minister, ist also l\u00e4ngst vor\u00fcber. Deshalb sagen wir: mehr Justizcourage an den Tag legen, aber immer in dem Sinne, den Leuten Mut und nicht Angst zu machen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724208,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":643,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb sagen wir auch: Rechtsstaatlichkeit ist uns wichtiger als Kabinettsdisziplin.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724210,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":645,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Dezember dieses Jahres soll Edward Snowden der Alternative Nobelpreis verliehen werden; das ist gut so. Seine nach Stuttgart \u00fcbertragene Rede vom Sonntag ist, glaube ich, f\u00fcr uns alle ein Lehrst\u00fcck in Sachen Rechtsverst\u00e4ndnis.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724212,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":647,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Seine Story, der Film Citizenfour, l\u00e4uft zeitweilig im Kino. Zeitlos verl\u00e4uft weiterhin die Beobachtung durch die amerikanische Sicherheitsagentur, auch w\u00e4hrend dieser Debatte, meine Damen und Herren. Ich sehe hier zahlreiches technisches Ger\u00e4t, und mit Ausnahme der Bundeskanzlerin sind wir ja alle Gegenstand dieser Observierung. Und wie verh\u00e4lt sich die Regierung? Wie in dem ber\u00fchmten Bild: nichts sehen, nichts h\u00f6ren, nichts sagen. - Wir sagen Ihnen dazu: Unterw\u00fcrfigkeit hat in einer Partnerschaft noch nie Nutzen gebracht. Das muss beendet werden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724214,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":649,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie haben einen Gesetzentwurf mit dem Ziel vorgelegt, die Erkenntnisse des Untersuchungsausschusses zum \u201eNationalsozialistischen Untergrund\u201c rechtlich umzusetzen. F\u00fcr die Linke hat meine Kollegin Martina Renner den Gesetzentwurf in der Debatte als eine \u201egef\u00e4hrliche Symbolpolitik\u201c charakterisiert, also als sehr unzureichend. Gegen\u00fcber dem \u201eNationalsozialistischen Untergrund\u201c haben bekanntlich viele versagt; aber es war auch ein gigantisches Justizversagen. Wir m\u00fcssen daraus endlich Schlussfolgerungen ziehen. Den Empfehlungen des Untersuchungsausschusses, Herr Minister, haben Sie allenfalls buchstabengerecht, nicht aber dem Geiste nach entsprochen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724216,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":651,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"J\u00fcngste Umfragen zum Jahrestag des Mauerfalls haben \u00fcbrigens eines ergeben, n\u00e4mlich dass das Vertrauen in das Funktionieren des Rechtsstaates besonders im Osten unserer Republik ersch\u00fcttert ist. Das muss uns allen doch zu denken geben. Ich glaube, wir alle wollen die Idee vom Rechtsstaat bewahren. Ich glaube aber auch: Wer die Idee vom Rechtsstaat bewahren will, muss diese Idee neu denken.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724218,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":653,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Es bedarf daher endlich einer Justizreform, die diesen Namen auch verdient, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724220,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":655,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will zum Abschluss einen Vorgang beschreiben, der zeigt, wie eine wundersame parlamentarische Arbeitsteilung zwischen Koalition und Opposition in Einzelf\u00e4llen funktionieren kann.\n\nZu dem Etat des Justizministers geh\u00f6rt auch das Patentamt mit seinem Hauptstandort in M\u00fcnchen und einem kleineren Standort in Jena. Ich habe hier in der ersten Lesung den Vorschlag unterbreitet, f\u00fcr das Patentamt mehr Mittel in den Haushalt einzustellen, ihm mehr Geld zu geben, damit es mehr Leistungen erbringen kann, was letztendlich wiederum zu mehr Einnahmen f\u00fchrt. Ich fand das ausgesprochen plausibel.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":656,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":657,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Reaktion der Koalition war, wie ich sie schon erwartete: Alles Mist, was die Opposition hier erz\u00e4hlt!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":658,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde [SPD]","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben das Gleiche gesagt wie Sie!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":659,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Danach ist die Koalition intern aber ins Gr\u00fcbeln gekommen und hat vielleicht festgestellt: Es war ja nicht alles schlecht, was die Opposition da gesagt hat. - Was konnte sie jetzt tun? Sie konnte nat\u00fcrlich nicht den Antrag der Linken eins zu eins \u00fcbernehmen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":660,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ernsthaft? Oder ist das eine M\u00e4rchenstunde?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":661,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das ist ernsthaft passiert. Das ist eine ernsthafte Beschreibung eines parlamentarischen Vorgangs. Sie m\u00fcssen es jetzt aushalten, dass ich Ihnen das erkl\u00e4re.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724228,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":663,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Koalition hat also ihren ganzen Mut zusammengenommen und sogar noch mehr Mittel, als die Linke gefordert hat, eingestellt. Dar\u00fcber freuen wir uns.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724230,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":665,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Fazit ist doch einfach toll: Dem Ministerium wurde geholfen, die Koalition hat ihr Gesicht gewahrt, die Linke ist hochzufrieden, aber nicht aufgrund von Rechthaberei, sondern wegen der Wirkung; denn die -Gewinnerinnen und Gewinner dieser Entscheidung sind junge Erfinder, Start-up-Unternehmen, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, weil ihr Patent schneller und sicherer zur Vermarktung kommt.\n\nIch stelle deshalb nicht ganz selbstlos fest: Innovation, Mittelstand, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmer und Linke passen gut zusammen. Wenn sich das herumspricht, meine Damen und Herren - aber dann!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724232,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":667,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meinen Sie das wirklich?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":668,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt jetzt das Wort Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724235,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724236,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Abgeordneter Claus, ein Satz hat mir in Ihrer Rede ganz besonders gefallen, der da lautete: \u201eDas Fazit ist doch einfach toll.\u201c - Aufgrund Ihrer Schlussbemerkung gehe ich davon aus, dass Sie dem Justizetat in diesem Jahr m\u00f6glicherweise zustimmen k\u00f6nnen, wenn wir das alles so gut gemacht haben.\n\nMeine Damen und Herren, es ist noch kein Jahr her, dass die Bundesregierung ihre Arbeit aufgenommen hat. Wir haben uns auch f\u00fcr den Bereich Justiz und Verbraucherschutz eine ganze Menge vorgenommen. Und vieles von dem, was wir uns vorgenommen haben, ist schon auf den Weg gebracht, teilweise auch schon umgesetzt worden.\n\nEin neues Adoptionsrecht f\u00fcr Kinder, die in Regenbogenfamilien aufwachsen, ist bereits in Kraft getreten.\n\nDie Mietpreisbremse wird n\u00e4chste Woche im Rechtsausschuss beraten und kann im kommenden Jahr bereits in Kraft treten. Damit wird Wohnraum f\u00fcr Familien, Rentner und vor allen Dingen Normalverdiener auch bezahlbar bleiben.\n\nDie Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses setzen wir ebenfalls z\u00fcgig um. Der Gesetzentwurf liegt Ihnen vor. Damit setzen wir ein Zeichen gegen Rechtsextremismus und Gewalt und auch daf\u00fcr, dass wir uns nicht damit abfinden wollen, dass Beh\u00f6rden in unserem Land so gnadenlos versagt haben.\n\nWir reformieren auch das Sexualstrafrecht, um die Schw\u00e4chsten der Gesellschaft vor Missbrauch und vor Kinderpornografie besser zu sch\u00fctzen. Dieses Gesetz haben wir intensiv beraten, und es kann bereits in wenigen Wochen in Kraft treten.\n\nIch finde, es ist schon eine ganze Menge, was wir in nicht einmal einem Jahr auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724237,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724238,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was das Strafrecht angeht, will ich auch noch einmal betonen - wie immer an diesem Punkt -: Pr\u00e4vention bleibt der beste Opferschutz. Das gilt auch, wenn es um den sexuellen Missbrauch von Kindern geht. Wir haben bereits in diesem Jahr die Mittel f\u00fcr das Pr\u00e4ventionsnetzwerk \u201eKein T\u00e4ter werden\u201c um 40 Prozent erh\u00f6ht. Wir werden diesen Zuschuss auch weiter steigern, weil wir \u00fcberzeugt sind: Die beste Kriminalpolitik bleibt die, die daf\u00fcr sorgt, dass es gar nicht erst zu neuen Straftaten kommt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724239,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724240,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, auch der Verbraucherschutz ist ein Thema, mit dem wir uns intensiv auseinandersetzen. Wir sind dabei, vieles auf den Weg zu bringen, und haben auch schon vieles auf den Weg gebracht. So haben wir etwa nach dem Insolvenzantrag der Firma Prokon sofort einen besseren Schutz von Kleinanlegern angepackt. Mit mehr Transparenz, verst\u00e4ndlicheren Informationen und mehr Aufsichtsbefugnissen sorgen wir f\u00fcr faire Spielregeln auch auf dem grauen Kapitalmarkt, der dies ganz besonders notwendig hat. Der Gesetzentwurf zum Kleinanlegerschutz ist bereits im Kabinett beschlossen worden und wird uns demn\u00e4chst hier besch\u00e4ftigen.\n\nF\u00fcr eine bessere Orientierung der Verbraucherinnen und Verbraucher werden auch die sogenannten Marktw\u00e4chter sorgen. Der Marktw\u00e4chter f\u00fcr den Finanzmarkt wird Anfang kommenden Jahres bereits seine Arbeit aufnehmen. Der Marktw\u00e4chter f\u00fcr die digitalen M\u00e4rkte, der genauso notwendig ist, wird bald folgen. Beides ist vor allen Dingen auch dank der Mittel aus dem Haushalt, der heute hier beraten wird, m\u00f6glich geworden. Deshalb sage ich dem Bundestag und insbesondere den Berichterstattern f\u00fcr unseren Einzelplan ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr, dass das m\u00f6glich gemacht wurde.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724241,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724242,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir haben uns viel vorgenommen. Auch f\u00fcr die Zukunft bleibt noch viel zu tun. Zurzeit ber\u00e4t - das ist ein ganz aktuelles Thema - die Koalition noch einmal \u00fcber die Frauenquote in den Aufsichtsr\u00e4ten. Sie wissen, dass das Justiz- und Verbraucherschutzministerium eine entsprechende Vorlage f\u00fcr die \u00c4nderung des Aktiengesetzes eingebracht hat. Ich sage nur das, was alle sagen: Der Koalitionsvertrag gilt. Das bedeutet: Die Frauenquote wird kommen. Vielleicht kommen wir heute schon einen ganz entscheidenden Schritt weiter.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724243,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724244,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":68,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Kunde h\u00f6re ich wohl!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724245,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dabei geht es nicht darum, wer politisch obsiegt. Nein, wir setzen mit der Frauenquote, wie ich finde, auch den Gleichstellungsauftrag aus dem Grundgesetz um. Sie ist vor allen Dingen - das soll noch einmal gesagt werden - wirtschaftlich sinnvoll. Wir wollen, dass Deutschlands Unternehmen die vorhandenen Potenziale st\u00e4rker nutzen. Frauen in F\u00fchrungsetagen der deutschen Wirtschaft sind keine Belastung, sondern ein Gewinn. Deshalb wird die Frauenquote kommen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724246,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724247,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":68,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Viel Erfolg!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724248,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es stehen weitere Themen auf unserer Tagesordnung. Wir haben zusammen mit den Kolleginnen und Kollegen aus dem Bundesinnenministerium, also dem Ministerium von Herrn de Maizi\u00e8re, einen Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Doping vorgelegt. Wir sind n\u00e4mlich der Auffassung, dass Profisportler - um die geht es -, die dopen, zum einen den Wettbewerb verzerren und zum anderen vor allen Dingen die Integrit\u00e4t des Sportes besch\u00e4digen. Sie sind damit als Vorbilder in der Gesellschaft, vor allem f\u00fcr Kinder, ein kompletter Totalausfall. Deshalb bringen wir diesen Gesetzentwurf auf den Weg. Seit vielen Jahren wird \u00fcber Doping diskutiert. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass endlich gehandelt wird. Dieser Gesetzentwurf ist ein Statement f\u00fcr sauberen Sport und eine Kampfansage an alle dopenden Betr\u00fcger.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724249,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724250,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir werden uns in den kommenden Wochen und Monaten au\u00dferdem mit der Frage auseinandersetzen m\u00fcssen, wie wir Frauen besser vor sexueller Gewalt sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir haben uns, auch in Abstimmung mit den Bundesl\u00e4ndern und den Justizbeh\u00f6rden vor Ort, mit Fallgestaltungen auseinandergesetzt und dabei festgestellt, dass der Vergewaltigungsparagraf, so wie er heute gilt, das Unrecht, das bedauerlicherweise Realit\u00e4t ist, nicht in allen F\u00e4llen erfasst. Es gibt Schutzl\u00fccken. Das Recht muss aber tats\u00e4chlich alle Situationen abdecken, in denen sexuelle \u00dcbergriffe stattfinden. Wenn das heute nicht der Fall ist - so ist das leider -, werden wir diese Schutzl\u00fccken schlie\u00dfen m\u00fcssen. Wir werden deshalb einen Gesetzentwurf vorlegen, durch den die Gesetzesl\u00fccken und die Schutzl\u00fccken, die es bedauerlicherweise bei Vergewaltigungen gibt, in Zukunft geschlossen werden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724251,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724252,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine moderne Rechtspolitik nimmt nicht nur die Herausforderungen der Zukunft an, sondern stellt sich auch der Vergangenheit. Wenn es um die deutsche Justiz und den Nationalsozialismus geht, dann mag pers\u00f6nliche Schuld verj\u00e4hrt sein; aber die Verantwortung, die wir alle haben, bleibt bestehen.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir erstens die historische Aufarbeitung dieses Themas weiter vorantreiben. Ich meine das Projekt des Bundesjustizministeriums, das schon unter meiner Vorg\u00e4ngerin auf den Weg gebracht wurde, das Rosenburg-Projekt. Wie Sie wissen, untersucht eine unabh\u00e4ngige wissenschaftliche Kommission den Umgang des Ministeriums mit der NS-Vergangenheit nach dem Zweiten Weltkrieg, also in den 50er- und 60er-Jahren. Ende des kommenden Jahres soll der Abschlussbericht vorliegen. Es zeichnet sich bereits heute ab: Die NS-Verstrickung der Nachkriegsjustiz und unseres Ministeriums war noch weitaus tiefer als bekannt. Das m\u00fcssen wir aufarbeiten, und das tun wir auch vorbehaltlos.\n\nZweitens m\u00fcssen wir unsere Gesetze, wie ich finde, auch von den letzten \u00dcberresten des nationalsozialistischen Rechtsdenkens befreien. Deshalb - auch wegen anderer praktischer Probleme, aber auch deshalb - haben wir eine Reform des Mordparagrafen in Angriff genommen.\n\nDrittens schlie\u00dflich darf die Vergangenheit nie vergessen werden. Ich habe deshalb in diesem Jahr den Fritz-Bauer-Studienpreis gestiftet. Er ist benannt nach dem Initiator des Frankfurter Auschwitz-Prozesses, \u00fcber den es mittlerweile sogar Kinofilme gibt und \u00fcber den weitere gedreht werden. Mit diesem Preis wollen wir gerade junge Juristinnen und Juristen ermuntern, sich mit den Verbrechen und dem Versagen der deutschen Justiz wieder st\u00e4rker zu besch\u00e4ftigen, weil wir finden: Diese Erinnerung ist kein Selbstzweck, nein, sie st\u00e4rkt unseren Rechtsstaat.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724253,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724254,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":68,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wie wichtig ein entschlossenes Vorgehen gegen Antisemitismus, Rassismus und Neonazis ist, das haben die Verbrechen des NSU erneut gezeigt. Wir sind deshalb \u00fcberzeugt: Eine Justiz, die die Schattenseiten ihrer Geschichte kennt, wird den Herausforderungen der Gegenwart viel besser gerecht. Auch deshalb bleibt die Erinnerung an die Vergangenheit so wichtig f\u00fcr die Zukunft.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724255,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":690,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Renate K\u00fcnast f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":691,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister Maas, ich muss zugeben, dass ich letzte Woche, am Vorlesetag, an Sie gedacht habe.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":692,"sitzung":68,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immerhin!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":693,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe \u00fcberlegt, was ich in der Grundschule vorlesen soll. Am Ende habe ich es nicht vorgelesen, aber mir kam Das tapfere Schneiderlein in die Finger: Sieben auf einen Streich. Das tapfere Schneiderlein stickt sich auf seinen G\u00fcrtel, es habe sieben auf einen Streich erledigt, und fortan halten die Leute es f\u00fcr einen Helden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":694,"sitzung":68,"speaker":"Dietrich Monstadt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist heute M\u00e4rchenstunde?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":695,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ganz klar ein Beispiel f\u00fcr gelungene PR-Arbeit.\n\nSo \u00e4hnlich machen Sie es auch, Herr Maas:","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724262,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":697,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ganz gro\u00dfe Macher. Sie haben ganz viel erz\u00e4hlt, aber im Ergebnis haben Sie, wie ich finde, nur ganz wenige Erfolge vorzuweisen. Sie haben vieles versprochen und angek\u00fcndigt: Die gesetzliche Frauenquote war Ostern 2014 schon fast in trockenen T\u00fcchern; eine Mietpreisbremse haben Sie angek\u00fcndigt; den Mordparagrafen wollten Sie modernisieren - gut, Sie haben eine Kommission -; das Urheberrecht wollten Sie den Erfordernissen des digitalen Zeitalters anpassen und die Datenschutz-Grundverordnung voranbringen. Bei TTIP haben Sie verbal so richtig zugeschlagen: TTIP soll endlich eine breite demokratische Legitimation bekommen, und bestimmte Bereiche sollen ausgeklammert werden. - Das alles und noch viel mehr haben Sie sich auf den kleinen G\u00fcrtel gestickt. Gef\u00fchlt haben Sie jedes Wochenende jedes dritte Thema noch einmal verkauft. Herausgekommen ist aber, finde ich, relativ wenig.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724264,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":699,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns das an: Sie haben die Sachen zu einem Gutteil \u00fcberhaupt nicht wirklich angepackt. Sie haben gerade als Erfolg verbucht, dass die Sukzessivadoption jetzt auch bei Homosexuellen m\u00f6glich ist. Nat\u00fcrlich, aber nur in dem minimalen Rahmen, den das Bundesverfassungsgericht durch seine Entscheidung bis sp\u00e4testens 30. Juni dieses Jahres gefordert hat. Sie h\u00e4tten gar nicht anders gekonnt. Insofern geht mein Lob an der Stelle an Karlsruhe, nicht an Sie. Sie sind keinen Millimeter weiter gegangen; trotzdem muss man zwei Verfahren hintereinander absolvieren.\n\nSie haben gesagt, dass Sie gro\u00dfartig angepackt haben. Nehmen wir doch einmal den Fall Edathy. Nat\u00fcrlich mussten Sie dieses Thema anpacken angesichts der Vorf\u00e4lle und der Frage, wer in der alten Koalition oder w\u00e4hrend der Koalitionsverhandlungen wem was erz\u00e4hlt hat; das hatte ja auch juristische Nachspiele. Dann haben Sie eine Vorlage gemacht, sind aber gleich so weit vorangeschritten, dass in der Anh\u00f6rung, soweit ich mich erinnere, alle sieben Sachverst\u00e4ndigen gesagt haben: Das wollen wir nicht; das ist nicht richtig. - Selbst der Praktiker, der Oberstaatsanwalt aus Gie\u00dfen, sagte: Das haben wir nicht gewollt. - Daraufhin mussten Sie an der Stelle nochmals \u00c4nderungen vornehmen.\n\nSie haben hier auch manch andere Vorschl\u00e4ge gemacht, zum Beispiel zu den Marktw\u00e4chtern und zum Sachverst\u00e4ndigenrat. Das sind ja gute Sachen, die auch wir durchaus gefordert haben. Aber es kommt darauf an, ob die guten Vorschl\u00e4ge, die gemacht werden, auch in der Praxis umgesetzt werden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724266,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":68,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns doch erst mal abwarten!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":701,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nun denn, meine Liebe, Sie sagen: \u201eMal abwarten!\u201c Die Legislaturperiode hat bekanntlich vier Jahre. Davon ist eines bald um.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724268,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":68,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja, und drei sind noch da!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":703,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Justizminister hat sich mit Frau Schwesig hingesetzt und ganz klar gesagt, was alles kommen wird. Dann wollen wir es auch sehen, und zwar zum versprochenen Zeitpunkt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724270,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":705,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beispiel Mietpreisbremse. \u201eJetzt kommt die gro\u00dfe Bremse\u201c, haben Sie noch am 8. April dieses Jahres hier angek\u00fcndigt. Sie haben sogar gesagt, die Wohnungswirtschaft solle nicht das neue Eldorado der Profitmaximierung werden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724272,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":707,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfe kapitalismuskritische Worte eines SPDlers, des tapferen Schneiderleins. Dann hat es sich aber doch vom Riesen \u00fcberw\u00e4ltigen lassen, der am Ende nicht ganz so tumb war wie im M\u00e4rchen. Eifrige Lobbyisten haben Papiere geschrieben, die Zeit schritt immer weiter voran, und der Lobbyismus nahm immer mehr zu. Am Ende haben Sie sich die Sache zerreden lassen.\n\nDa Sie hier gerade gesagt haben, die Menschen w\u00fcrden in Zukunft bezahlbare Mieten haben, frage ich Sie: Herr Maas, geht es auch ein bisschen kleiner? Das ist ein b\u00fcrokratisches Monster. Da ist nicht einmal eine wirkliche Bremse drin. Man muss erst die B\u00fcrokratie \u00fcberwinden, um Mietsteigerungen im Hinblick auf einen Teil der Wohnungen - das gilt n\u00e4mlich nicht f\u00fcr die Neuvermietung, sondern nur f\u00fcr Bestandswohnungen - f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren auf 110 Prozent zu begrenzen. So sorgt man nicht f\u00fcr bezahlbare Mieten, schon gar nicht, wenn das Begleitprogramm fehlt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724274,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":709,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder nehmen wir die Frauenquote. Auch sie wurde am 8. April dieses Jahres gro\u00df angek\u00fcndigt. Sie haben sogar mit Frau Schwesig zusammen in der Bundespressekonferenz gesessen und gesagt: Die anderen haben in der letzten Legislaturperiode nur geredet. Wir handeln jetzt. - Da sage ich als Frau, die auch in der letzten Legislaturperiode Abgeordnete war - vielleicht im Sinne aller Frauen, die beim letzten Mal dabei waren -: Das ist schon starker Tobak, wenn man nicht mehr durchbekommt als das, wof\u00fcr wir in der letzten Legislaturperiode gek\u00e4mpft haben.\n\nZugegeben, am Ende ist die Union umgefallen. Aber die CDU-Frauen haben daf\u00fcr im Wahlprogramm eine 30-Prozent-Quote durchgesetzt. Mehr bekommt man heute auch gar nicht durch. Also: Mein Dank an die Frauen der letzten WP!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724276,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":711,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten an dieser Stelle besser nicht aufger\u00fcstet und besser nicht so viele Sachen aufgenommen, dass CDU und CSU am Ende noch lange an der Geschichte herumfuhrwerken k\u00f6nnen. Die Frauen haben keine Geduld mehr, Herr Maas! Wir wollen endlich etwas sehen!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724278,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":713,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage - auch in Ihre Richtung -: Ich trauere ein bisschen Rita Pawelski aus der letzten Legislaturperiode nach; denn die w\u00e4re jetzt auf der Zinne, wenn sie Frau Hasselfeldt h\u00f6ren w\u00fcrde. Frauen schaden der Wirtschaft, hat Frau Hasselfeldt faktisch gesagt, indem sie formulierte: Jetzt hat die Wirtschaft Vorrang und nicht die Frauenquote. - Ich kann nur sagen: Schade, dass sie heute nicht da ist. Wer solche Kolleginnen wie Frau Hasselfeldt im Bundestag hat, braucht keine altmodischen M\u00e4nner mehr.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724280,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":715,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kauder - schade, dass er nicht da ist und nicht hier sitzt -, der Umgangston in der Koalition geht mich ja nichts an,","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":716,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der ist fantastisch!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":717,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"und auch ich bin f\u00fcr harte S\u00e4tze bekannt. Aber in der Sache ist es so: Herr Kauder hat \u00fcber Frau Schwesig gesagt, sie sei weinerlich. Das ist eine Abwertung. So etwas sagt er \u00fcber M\u00e4nner nicht. Ich finde, das ist eine Entschuldigung wert.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724284,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":719,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach was! M\u00e4nner werden noch ganz anders angegangen! Viel h\u00e4rter!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":720,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zu Ihnen, Herr Maas. Ich w\u00fcrde Sie bitten, in Zukunft vern\u00fcnftige Gesetzgebungsverfahren auf den Weg zu bringen, kein Hopplahopp. Auch daf\u00fcr m\u00fcsste ein Justizminister eintreten. Es kann nicht sein, dass wir dienstagnachmittags ge\u00e4nderte Vorlagen f\u00fcr Mittwoch, 9 Uhr, vorgelegt bekommen. Bei der Istanbul-Konvention sind Sie, was \u00a7 177 StGB angeht, auf Druck der Justizministerinnen der L\u00e4nder gl\u00fccklicherweise umgefallen; erst wollten Sie ja keine \u00c4nderung. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir hier gemeinsam eine L\u00f6sung finden. Ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass wir dazu eine ordentliche Beratung im Rechtsausschuss durchf\u00fchren. Wir haben f\u00fcr den 28. Januar n\u00e4chsten Jahres eine Anh\u00f6rung beantragt. Ich wei\u00df nicht, warum die Union das abgelehnt hat - vielleicht um sich vorher intern zu einigen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen - -","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":721,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin K\u00fcnast, Sie k\u00f6nnen sich das alles w\u00fcnschen. Ich muss Sie blo\u00df darauf aufmerksam machen: Ihre Kollegin hat dann weniger Zeit.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":722,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darf ich den letzten Satz noch sagen? - Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie rechtspolitisch und verbraucherpolitisch in vielen Bereichen Ihre Stimme erheben. Um nur einige Dinge zu nennen: Anti-Doping soll der Sport und nicht das Strafgesetzbuch regeln,","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724289,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":724,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"die Verbraucherkennzeichnung hat Herr M\u00fcller gerade versemmelt, und Sie sind f\u00fcr nachhaltigen Konsum zust\u00e4ndig.\n\nSetzen Sie die Dinge endlich auf die Tagesordnung - nicht nur verbal und in Interviews, sondern auch in der Realit\u00e4t Ihres ministeriellen Handelns!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724291,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":726,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Klaus-Dieter Gr\u00f6hler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724293,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":728,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Herr Minister Maas! Frau K\u00fcnast, zu Renates M\u00e4rchenstunde nur eine Anmerkung:","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":729,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bundesweite M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":730,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Partei, die die erste Kanzlerin der Bundesrepublik Deutschland stellt, braucht keine Belehrung zum Thema \u201eFrauen in F\u00fchrungspositionen\u201c.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724297,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724298,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":68,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":733,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nur die Kanzlerin, weil alle M\u00e4nner bei der Spendenaff\u00e4re versagt haben!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724300,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":68,"speaker":"Gegenrufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"e von der CDU\/CSU","speaker_fp":"e-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":735,"sitzung":68,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"So war es doch! Der FAZ-Text ging \u00fcber den CDU-Spendenskandal, weil Kohl bis heute gegen das Parteiengesetz verst\u00f6\u00dft!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":736,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bevor ich auf den Einzelplan 07 konkret eingehe, erlauben Sie mir bitte zwei pers\u00f6nliche Bemerkungen:\n\nDie erste m\u00f6chte ich gerne als Berliner Abgeordneter machen. F\u00fcr Berlin enth\u00e4lt dieser Bundeshaushalt insgesamt sehr viel Gutes. Ich will nur einmal drei Stichworte nennen: Museum der Moderne, Humboldt-Forum, Martin-Gropius-Bau. Ich k\u00f6nnte jetzt noch viele weitere Beispiele nennen, aber dann w\u00e4ren die Kollegen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern vielleicht neidisch.\n\nIch muss sagen, der Bund kommt hier seiner Verantwortung f\u00fcr die Bundeshauptstadt sehr engagiert nach. Als Berliner m\u00f6chte ich hier ein herzliches Dankesch\u00f6n in Richtung Bundesregierung - insbesondere in Richtung von Monika Gr\u00fctters -,","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724303,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":738,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nicht unser Haushalt!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":739,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber auch in Richtung der Kollegen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr sagen, dass sie die Bundeshauptstadt durch diesen Haushalt so solidarisch unterst\u00fctzen.\n\nMeine zweite Vorbemerkung: In \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 Haushaltsgesetz 2015 hei\u00dft es:\n\nIm Haushaltsjahr 2015 nimmt der Bund keine Kredite zur Deckung von Ausgaben auf.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724306,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":741,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon habe ich ja noch nie geh\u00f6rt!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":742,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Diesen Satz haben wir heute schon \u00f6fter geh\u00f6rt, aber er ist leider noch nicht bei allen Kollegen in der notwendigen Intensit\u00e4t angekommen, lieber Herr Kollege,","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724309,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":744,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"insbesondere nicht bei den Kollegen Bartsch und Kindler, was ich feststellen konnte, als ich heute Morgen sehr intensiv zugeh\u00f6rt habe. Ich sage es einmal so: Wenn diese beiden Bundesminister der Finanzen w\u00e4ren - was wir nicht hoffen wollen - und es schaffen w\u00fcrden, einen Haushalt ohne Schulden vorzulegen, dann - das prophezeie ich Ihnen - w\u00fcrden bei dem einen Banner mit der Aufschrift \u201eOhne Schulden leben hei\u00dft siegen lernen\u201c aus den entsprechenden H\u00e4usern h\u00e4ngen, und bei dem anderen w\u00fcrden wahrscheinlich Graffiti an der Wand stehen. Dort hie\u00dfe es: Schuldenfrei - Spa\u00df dabei.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":745,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dies ist \u00fcbrigens noch nicht die Schlussrunde!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":746,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir von der Union gehen mit diesem Erfolg nicht so \u00fcberschw\u00e4nglich um, sondern wir arbeiten solide und verl\u00e4sslich weiter, damit es den Menschen in unserem Land weiterhin gut geht - auch in sp\u00e4teren Generationen. Dass uns unser sozialdemokratischer Koalitionspartner bei der Umsetzung dieses wichtigen Ziels verl\u00e4sslich begleitet, ist, glaube ich, ein gutes Zeichen f\u00fcr das Land und dar\u00fcber hinaus.\n\nMich als Mitglied des Haushaltsausschusses erf\u00fcllt es jedenfalls mit Freude, gerade zu dem Zeitpunkt Mitglied im Haushaltsausschuss zu sein, in dem wir eine \u00dcberzeugung von Ludwig Erhard, n\u00e4mlich \u201eMa\u00df halten\u201c - das hat jetzt weniger mit dem Herrn Minister zu tun -, im Haushalt tats\u00e4chlich erfolgreich umsetzen k\u00f6nnen, sodass Wohlstand f\u00fcr alle wirklich machbar wird.\n\nIch komme nun im Einzelnen zum Einzelplan 07 - Justiz und Verbraucherschutz -:\n\nDer Etat ist in der Tat sehr klein, aber auch sehr wichtig, um den Rechtsstaat erfolgreich zu sichern und fortzuentwickeln. Wir haben verstanden, dass Rechtsstaatlichkeit und Rechtsgew\u00e4hrung Standortvorteile sind, wenn das auch noch nicht in allen Teilen Osteuropas komplett angekommen ist.\n\nUm nur einmal eine Relation klarzumachen: Herr Minister Maas, mit Ihrem Haushalt k\u00e4me Ihre Kollegin Frau Nahles gerade einmal zwei Tage aus. So gro\u00df ist der Unterschied zwischen dem Sozialhaushalt und dem Justizhaushalt. Trotz dieses geringen Umfangs - vielleicht aber auch gerade deshalb - haben wir unsere Beratungen, wie ich glaube, sehr intensiv gef\u00fchrt.\n\nHerr Minister Maas, bitte bestellen Sie den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Ihres Hauses, aber auch bei den Gerichten und in den \u00c4mtern, unser herzliches Dankesch\u00f6n. Lieber Steffen Kampeter, das Gleiche gilt f\u00fcr das Finanzministerium. Ohne die Zuarbeiten von diesen Stellen k\u00f6nnten wir unserer Kontrollaufgabe und der Haushaltsgesetzgebung letztlich nicht nachkommen. Das muss man an dieser Stelle auch einmal sehr deutlich sagen.\n\nWir haben uns mehrheitlich zur\u00fcckgehalten, was zus\u00e4tzliche Ausgaben angeht. Trotzdem haben wir - wohlbegr\u00fcndet - 32 Millionen Euro obendrauf gepackt, wenn ich das einmal so flapsig sagen darf. Insbesondere haben wir einen Schwerpunkt beim Deutschen Patent- und Markenamt gesetzt; der Kollege Claus hat darauf hingewiesen. Herr Kollege Claus, Sie sagten, die Koalition habe ihren ganzen Mut zusammengenommen, um diese Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":747,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war ein Kompliment!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":748,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen einmal etwas: Es bedarf nicht Mut, um bessere Politik als die Linken zu machen. Es bedarf Werte und K\u00f6pfchen, und das hat diese Gro\u00dfe Koalition.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724315,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":68,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":750,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir an dieser Stelle entsprechend draufgesattelt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724317,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":752,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh Mann! Wo haben Sie denn diese Rede gefunden?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":753,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun stehe ich der Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Stellen in \u00c4mtern immer sehr skeptisch gegen\u00fcber, weil das meistens mehr Verwaltung und mehr B\u00fcrokratie bedeutet. Aber an dieser Stelle ist das sehr gut investiertes Geld. Lassen Sie mich einmal zwei, drei Zahlen nennen. 65 000 Patentanmeldungen werden in 2014 beim Patentamt eingehen, 75 Prozent davon stammen aus Deutschland, 10 Prozent aus den USA. In Frankreich ist die Zahl der Patentanmeldungen nicht einmal halb so gro\u00df wie in Deutschland, in Gro\u00dfbritannien ist es gerade einmal ein Viertel. Mit diesen Zahlen will ich deutlich machen, wie wichtig Patentanmeldungen f\u00fcr unser Land sind.\n\nDie Nachfrage beim Patentamt hat sich in den letzten drei Jahren um fast 10 Prozent gesteigert. Auf diese Belastung m\u00fcssen wir reagieren, nicht nur um das Personal zu entlasten und die Leistungsf\u00e4higkeit des Amtes zu erhalten, sondern auch um Einzelanmeldern, kleinen Erfindern, Mittelst\u00e4ndlern und Gro\u00dfunternehmern den n\u00f6tigen staatlichen Schutz f\u00fcr ihr geistiges Eigentum zu geben und auch die wirtschaftliche Verwertungsm\u00f6glichkeit ihrer Erfindung zu gew\u00e4hrleisten. Das gilt \u00fcbrigens genauso f\u00fcr den Schutz von Markendesigns und Gebrauchsmustern.\n\n2 000 Patentanmeldungen j\u00e4hrlich betreffen den Bereich regenerative Energien, 6 000 Anmeldungen die Sparte Kfz-Abgastechnologien. Die St\u00e4rkung des Patentamtes ist wichtig f\u00fcr das Erfinderland Deutschland, f\u00fcr uns als Exportnation, f\u00fcr die Energiewende, f\u00fcr den Mittelstand und f\u00fcr qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze. Zus\u00e4tzliche Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer sorgen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Einnahmen. Insofern ist das insgesamt eine sehr gute Verst\u00e4rkung. Die Arbeitsbelastung beim Patentamt wird trotzdem hoch bleiben. Wir werden im n\u00e4chsten Jahr genau hinschauen m\u00fcssen - der Kollege Rohde wird da sicherlich sehr eng an meiner Seite sein -, um sicherzustellen, dass das Amt dauerhaft leistungsf\u00e4hig ist.\n\nEinen zweiten Schwerpunkt haben wir beim Thema Verbraucherschutz gesetzt: mehr Personal f\u00fcr den Schutz digitaler Kundenbeziehungen und besonderer Verbrauchergruppen, mehr Geld f\u00fcr Verbraucherzentralen und Marktw\u00e4chter. Den Gr\u00fcnen ist das immer noch nicht genug. Es ist nun einmal das Los der Opposition, immer noch mehr zu wollen. Aber ich sage einmal: Das Haus, Herr Minister, ist beim Verbraucherschutz meiner Meinung nach gut ausgestattet, stark aufgestellt und wird ordentlich arbeiten k\u00f6nnen.\n\nDabei sollten wir eines nicht aus dem Auge verlieren: Im Mittelpunkt des politischen Handelns steht meiner Auffassung nach die m\u00fcndige B\u00fcrgerin, der m\u00fcndige B\u00fcrger, die m\u00fcndige Konsumentin, der m\u00fcndige Konsument. Verbraucherschutz hei\u00dft nicht, dass Vater Staat die Kinder an die Hand nimmt und sie durchs Leben f\u00fchrt, auf dass sich keiner an einem Stein sto\u00dfe. Verbraucherschutz hei\u00dft, sich dort einzusetzen, wo es zu Verwerfungen kommt, wo der Verbraucher nicht mehr durchblicken kann oder wo die Gefahr besteht, dass er nicht als gleichberechtigter Partner im Rahmen der Privatautonomie handeln kann. Nur dann darf der Staat eingreifen.\n\nDer wichtigste Aspekt des Verbraucherschutzes muss immer noch sein, die Verbraucherinnen und Verbraucher fitzumachen, um am Markt eigenst\u00e4ndig entscheiden und agieren zu k\u00f6nnen, um auf Augenh\u00f6he zu verhandeln. Dabei wollen wir die Wirtschaft, die Anbieter, als Partner verstehen, nicht als Gegner der Verbraucher.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724320,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":755,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gestatten Sie mir abschlie\u00dfend, auf ein Thema hinzuweisen - Herr Minister Maas hat es schon kurz angesprochen -: auf das Pr\u00e4ventionsprojekt Dunkelfeld \u201eKein T\u00e4ter werden\u201c. Finanziell ein ganz kleines Anliegen im Haushalt, aber in seiner Wirkung sehr wichtig. 560 000 Euro gibt der Bund in 2015 f\u00fcr dieses Projekt aus, fast das Doppelte gegen\u00fcber 2013 und noch einmal mehr als 2014.\n\nWir werden in Zukunft daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass dieses Projekt auf eine andere finanzielle Basis gestellt wird; denn die Projektfinanzierung wird nicht ewig aus Mitteln des Justizministeriums kommen k\u00f6nnen, weil es ein Projekt ist. Wir werden nach Mitteln suchen m\u00fcssen, aber ich bin sicher: Auch dieses Geld ist gut angelegt. Ich kann die Bundesl\u00e4nder, die bisher f\u00fcr dieses Projekt noch kein Geld bereitgestellt haben, nur auffordern, zu \u00fcberlegen, ob das Projekt nicht dieses Geld wert ist.\n\nLassen Sie mich zwei, drei Zahlen aus Berlin nennen, wo der Schwerpunkt dieses Projekts liegt. In den letzten zehn Jahren haben dort fast 2 000 M\u00e4nner anonym Kontakt aufgenommen, weil sie Sorge hatten, dass sie Straftaten im Bereich p\u00e4dophiler Neigungen begehen k\u00f6nnten. Bei 846 dieser M\u00e4nner hat es abgeschlossene klinische Diagnosen gegeben, und 412 M\u00e4nner haben sich entschlossen, in eine Therapie zu gehen. 6 Prozent stammten \u00fcbrigens aus der Region Berlin\/Brandenburg; der Rest kam aus der \u00fcbrigen Bundesrepublik oder gar aus dem Ausland. Insofern ist das ein deutlicher Appell an die anderen Bundesl\u00e4nder, die noch nicht aktiv sind, in dieser Frage ihre Position zu \u00fcberdenken. Ich glaube, auch diese gute halbe Million Euro ist gut angelegtes Geld, so wie dieser Haushalt insgesamt solide ist. Auch der Einzelplan 07 - Justiz und Verbraucherschutz - ist nachhaltig und zukunftsorientiert. Ich glaube, auch die Opposition kann ihm am Ende der Debatte guten Gewissens zustimmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724322,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":757,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dennis Rohde hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724324,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":759,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin froh und stolz, dass ich als Fazit zu den Verhandlungen zum Einzelplan 07 festhalten kann, dass wir unsere Versprechungen gehalten haben. Ich m\u00f6chte das an drei Punkten n\u00e4her darlegen. Ich beginne mit dem Punkt, den auch Sie gerade angesprochen haben, Herr Kollege Claus: mit dem Deutschen Patent- und Markenamt.\n\nIch war sehr verwundert \u00fcber Ihre Worte. Das, was Sie in Bezug auf die erste Lesung des Haushalts 2015 hier ausgef\u00fchrt haben, k\u00f6nnen Sie eigentlich nur aus dem M\u00e4rchenbuch von Frau K\u00fcnast haben. Alle Kolleginnen und Kollegen haben damals gefordert, dass beim DPMA etwas passiert. Alle Haush\u00e4lter haben gesagt: Das m\u00fcssen wir angehen. - Das waren nicht nur die Linken, sondern alle Kolleginnen und Kollegen. Ich finde, man sollte zumindest im Plenum die Wahrheit sagen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724326,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724327,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":68,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber zu welchem Zeitpunkt?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":762,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben alle gesagt, dass das Deutsche Patent- und Markenamt eine vern\u00fcnftige Ausstattung braucht. Heute k\u00f6nnen wir feststellen: Es gibt einen massiven Personalaufwuchs. Es gibt eine bessere finanzielle Ausstattung des DPMA. Versprochen und gehalten, meine Damen und Herren.\n\nMeine Kollegin Eva H\u00f6gl hat am 26. Juni 2014 zum Haushalt im Bereich innere Sicherheit gesagt: \u201eEin wichtiger Punkt ist die St\u00e4rkung des Generalbundesanwalts.\u201c Heute werden wir sechs zus\u00e4tzliche R-besoldete Stellen beschlie\u00dfen und dem Generalbundesanwalt \u00fcber 700 000 Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stellen. Versprochen und gehalten.\n\nMeine Kollegin Elvira Drobinski-Wei\u00df hat in derselben Haushaltsberatung gesagt: Neben Ideen und Konzepten ben\u00f6tigen wir f\u00fcr den Verbraucherschutz auch Geld. - Heute k\u00f6nnen wir sagen: Seit Regierungs\u00fcbernahme haben sich die Mittel f\u00fcr den wirtschaftlichen Verbraucherschutz um mehr als 20 Prozent erh\u00f6ht. Versprochen und gehalten.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724329,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":764,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber lassen Sie mich auf die Punkte im Einzelnen eingehen. Wir wussten zu Beginn der Haushaltsverhandlungen um die Situation beim Deutschen Patent- und Markenamt. Wir wussten, dass es dort einen Antragsstau von gut 170 000 Antr\u00e4gen gibt. Ich habe ungef\u00e4hr drei Viertel meiner Rede daf\u00fcr genutzt, die Wichtigkeit des Patents f\u00fcr unsere Wirtschaft herauszustellen.\n\nIch bin sehr froh, dass wir als Koalition den Vorschlag des Deutschen Patent- und Markenamtes heute eins zu eins umsetzen. Wir werden 58 neue Patentpr\u00fcferstellen schaffen und eine bessere finanzielle Ausstattung zur Verf\u00fcgung stellen. Ich freue mich wirklich, dass bei diesem \u00fcberlegten Vorgehen auch die Opposition mitgehen kann.\n\nWir haben bei der Absicherung der Innovationskraft unseres Landes Ernst gemacht.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":765,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":766,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben beim Schutz des geistigen Eigentums Ernst gemacht. Wir haben beim Deutschen Patent- und Markenamt keine halben Sachen gemacht, sondern klare Kante gezeigt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724333,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":768,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein zweites Thema: Die nationale Sicherheit kostet Geld. Das merken insbesondere die Kolleginnen und Kollegen, die mit dem Haushalt des Bundesinnenministeriums befasst sind und mit der Bundespolizei, dem Zoll, aber auch dem Bundeskriminalamt zu tun haben.\n\nAber auch die Judikative steht vor neuen Herausforderungen. So gibt es erhebliche Mehrbelastungen beim Generalbundesanwalt. Diese stehen in unmittelbarem Zusammenhang mit der Bedrohung durch die Terroristen des \u201eIslamischen Staates\u201c und gewaltbereite Dschihadisten. Lassen Sie mich nur ein Beispiel nennen: Im Jahr 2012 gab es beim Generalbundesanwalt in diesem Bereich einen Pr\u00fcfvorgang, ein Ermittlungsverfahren und vier Beschuldigte. Im Jahr 2014 - Stand: 30. Oktober - waren es 162 Pr\u00fcfvorg\u00e4nge und 41 Ermittlungs- und Strafverfahren mit insgesamt 80 Beschuldigten.\n\nMeine Damen und Herren, das sind dramatische Entwicklungen, und diesen dramatischen Entwicklungen m\u00fcssen wir Rechnung tragen. Wir tragen ihnen Rechnung, indem der Generalbundesanwalt 720 000 Euro mehr zur Verf\u00fcgung gestellt bekommt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724335,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":770,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich sagen: Die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung in der Bundesrepublik Deutschland und dar\u00fcber hinaus ist in Geld nicht zu beziffern. Sicherheit hat kein Preisschild. Es ist unsere Verantwortung, in Gewahrsam genommene Terroristen einem rechtsstaatlichen Verfahren zuzuf\u00fchren und sie f\u00fcr ihre Gr\u00e4ueltaten zur Rechenschaft zu ziehen und die Bev\u00f6lkerung vor ihnen zu sch\u00fctzen. Darum werden wir weiterhin genau pr\u00fcfen und beobachten, was wir an Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Generalbundesanwalt werden leisten k\u00f6nnen.\n\nEin drittes Thema. Es war die richtige Entscheidung, den wirtschaftlichen Verbraucherschutz im Bundesjustizministerium einzugliedern. Wir gehen diesen Schritt konsequent weiter und stellen den Verbraucherschutz heute auf eine breitere finanzielle wie personelle Basis. So haben wir \u00fcberhaupt erst zum zweiten Mal in seiner Geschichte der Verbraucherzentrale Bundesverband eine Erh\u00f6hung seiner institutionellen F\u00f6rderung zugedacht. Ich wei\u00df, dass das nicht allen gef\u00e4llt, auch nicht allen Kolleginnen und Kollegen; denn der vzbv ist auch gegen\u00fcber den gew\u00e4hlten Politikerinnen und Politikern manchmal unbequem und nimmt sich das Recht zu Kritik heraus. Aber genau das soll er auch: mit lauter Stimme einzig und allein f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher sprechen. Das kann er nur, wenn er unabh\u00e4ngig von der Wirtschaft agiert. Darum sind die staatlichen Mittel so wichtig. Wir wollen und brauchen starke und unabh\u00e4ngige Verbraucherzentralen, eine starke Lobby f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher in unserem Land.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724337,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":772,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum werden wir eines der zentralen Projekte dieser Koalition und der Verbraucherzentralen mit mehr finanziellen Mitteln hinterlegen. Im kommenden Jahr werden die Marktw\u00e4chter mit 5,5 Millionen Euro weiter angeschoben.\n\nDie Gro\u00dfe Koalition richtet ihre Politik \u00fcbrigens nicht nach dem Irrglauben aus, man m\u00fcsse nur vom m\u00fcndigen Verbraucher sprechen, und alle Probleme l\u00f6sten sich dann in Wohlgefallen auf. So unterschiedlich wie Menschen, so unterschiedlich sind auch ihre Bed\u00fcrfnisse und die Herausforderungen f\u00fcr die Verbraucherpolitik. Dem tragen wir Rechnung, indem wir im Bundesjustizministerium ein Referat \u201eBesondere Verbrauchergruppen\u201c installieren werden. Da geht es zum Beispiel um die Herausforderungen junger Menschen sowie der Seniorinnen und Senioren, aber auch der Migrantinnen und Migranten. Dabei geht es ganz besonders darum, dass auf die Dinge, die wir nicht gleich auf dem politischen Radar haben, aufmerksam gemacht wird.\n\nEin Beispiel: So deckten im Oktober dieses Jahres die Verbraucherzentralen Hamburg, Berlin und Bremen erhebliche Missst\u00e4nde bei den sogenannten Ethnomobilfunktarifen auf. Das sind Tarife, die bevorzugt Migrantinnen und Migranten nutzen, um Kontakt zu ihrer Heimat zu halten. Mit diesen Tarifen erh\u00e4lt man verbilligte Konditionen bei Anrufen in einigen L\u00e4ndern. Kaum einer von uns wird diese Tarife intensiv nutzen. Aber gerade weil Migrantinnen und Migranten diese Tarife intensiv nutzen, gehen zus\u00e4tzliche Herausforderungen zum Beispiel bei der Sprache und der Vertragsgestaltung damit einher. Wenn wir ganz ehrlich sind, m\u00fcssen wir zugeben, dass das ein Bereich ist, an den wir nicht zuvorderst denken, wenn wir uns die gesamte gro\u00dfe TK\u001eBranche anschauen. Es ist aber wichtig, dass sich eine Institution mit einer spezifischen Sicht genau solcher Themen annimmt. Das ist ein wichtiger Schritt hin zu einer Verbraucherpolitik, die wirklich alle Menschen in unserem Land einschlie\u00dft.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724339,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":774,"sitzung":68,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir stellen uns auch der Herausforderung der Digitalisierung unserer Gesellschaft mit der Einrichtung eines neue Referats \u201eDigitale Kundenbeziehungen\u201c. Heutzutage schlie\u00dfen wir Onlinevertr\u00e4ge ab. Wir kaufen ein, erledigen unsere Post und informieren uns \u00fcber Angebote online. Kurzum: Ein guter Teil der traditionellen Beziehungen zwischen Verbrauchern und Anbietern ist ins Netz gewandert. Dabei ist insbesondere der Schutz der Kundendaten unheimlich wichtig. Wir hoffen, dass wir mit diesem Referat neue Erkenntnisse diesbez\u00fcglich gewinnen.\n\nMeine Damen und Herren, Verbraucherschutz ist in der Gro\u00dfen Koalition in guten H\u00e4nden. Wir haben einen Paradigmenwechsel eingeleitet. Wir nehmen den Schutz der Verbraucherinnen und Verbraucher ernst. Wir wollen eine aktive und keine reagierende Verbraucherpolitik. Diesen Weg gilt es in den kommenden Jahren konsequent fortzusetzen, ohne einen R\u00fcckfall in vergangene Zeiten. Wir gehen mit dem vorliegenden Haushalt die Herausforderungen der Judikative, des Schutzes des geistigen Eigentums und der Verbraucherpolitik an. Wir haben einen guten Regierungsentwurf noch besser gemacht. Hierf\u00fcr werbe ich um Ihre Zustimmung.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724341,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":776,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724343,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":778,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was die Verbraucherarbeit und den Verbraucherschutz in diesem Haushaltsentwurf anbelangt, komme ich leider zu einer v\u00f6llig anderen Einsch\u00e4tzung als beispielsweise mein Vorredner. Wenn wir uns die Zahlen anschauen, stellen wir fest, dass die Verbraucherpolitik im Gesamthaushalt wirklich ein Schattendasein fristet. Gerade einmal 31 Millionen Euro sind f\u00fcr die Verbraucherpolitik vorgesehen. Das ist im Vergleich zum Gesamthaushalt ziemlich wenig. Alleine der Sch\u00fctzenpanzer Puma beispielsweise ist der Bundesregierung 19-mal mehr wert als die Verbraucherpolitik. Das nenne ich eine falsche Priorit\u00e4tensetzung.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724345,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":780,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"An diesem Beispiel sieht man auch, dass es nicht so ist, dass kein Geld da ist oder die Opposition dauernd Geld ausgeben m\u00f6chte; es sitzt einfach an der falschen Stelle. Auf dieses Kriegsger\u00e4t zu verzichten und das Geld f\u00fcr die Verbraucherarbeit einzusetzen, das w\u00e4re zum Beispiel eine gute L\u00f6sung.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724347,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":782,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie da nicht mitgehen k\u00f6nnen, will ich Ihnen einen anderen Vorschlag machen und eine Idee der ehemaligen Verbraucherministerin Frau Aigner aufgreifen, die bekanntlich nicht der Linken angeh\u00f6rt, sondern der CSU. Sie hatte vorgeschlagen, dass man die Mittel, die dem Bundeskartellamt aus Bu\u00dfgeldern zuflie\u00dfen, also die Kartellstrafen aufgrund illegaler Preisabsprachen, f\u00fcr die Verbraucherarbeit zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnte. Alleine bis zum Oktober dieses Jahres waren es Bu\u00dfgelder f\u00fcr illegale Preisabsprachen in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro, die in den Bundeshaushalt flie\u00dfen. Das ist Geld, das den Verbrauchern unrechtm\u00e4\u00dfig aus der Tasche gezogen wurde und das man f\u00fcr sinnvolle Projekte einsetzen k\u00f6nnte. Selbst wenn wir nur 20 Prozent dieser Gelder nehmen w\u00fcrden, w\u00e4ren das 200 Millionen Euro.\n\nDann m\u00fcsste man, um ein Beispiel zu nennen, nicht bei der Stiftung Warentest k\u00fcrzen - und das ausgerechnet im 50. Jubil\u00e4umsjahr. Da frage ich mich ehrlich gesagt, wie das n\u00e4chste Woche beim feierlichen Festakt ablaufen soll und ob dann die Kanzlerin sagt: Liebe Stiftung Warentest, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Geburtstag, Sie leisten eine wertvolle Arbeit, und als Geburtstagsgeschenk werden wir Ihnen gleich die Mittel k\u00fcrzen. - Nein, bei diesen Geburtstagsgeschenken kann man sich die Sonntagsreden sparen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724349,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":784,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnten von diesem Geld beispielsweise 1 000 Schuldner- und Finanzberatungsstellen finanzieren. Das w\u00e4re auch angemessen. Sie haben es selber gesehen: Die Anzahl der verschuldeten Haushalte ist erneut gestiegen. Die durchschnittlichen Wartezeiten betragen sechs Monate, in einzelnen Kommunen k\u00f6nnen es auch einmal eineinhalb Jahre sein. Damit vergeht viel zu viel Zeit, in der sich die Schuldenspirale weiter dreht, anstatt dass den Betroffenen geholfen w\u00fcrde. Wir m\u00fcssen bei der Finanz- und Schuldnerberatung deutlich mehr zulegen. Deswegen werden wir als Linke das auch beantragen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724351,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":786,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Man k\u00f6nnte mit einem Bruchteil des Geldes aus den Kartellstrafen beispielsweise auch die Marktw\u00e4chter ausk\u00f6mmlich finanzieren, um tats\u00e4chlich und wirkungsvoll den Verbraucherschutz auf den Finanzm\u00e4rkten, aber auch in der immer komplizierter werdenden digitalen Welt zu st\u00e4rken. Wir freuen uns, dass eine langj\u00e4hrige Oppositionsforderung nach solchen Marktw\u00e4chtern aufgegriffen wurde, aber wir, die wir uns damit besch\u00e4ftigt haben, wissen auch: Diese 6,5 Millionen Euro sind zu wenig. Da hilft es auch nichts, dass die urspr\u00fcnglich veranschlagten Kosten von 12 Millionen Euro auf Wunsch nach unten korrigiert wurden. Hier m\u00fcssten wir eigentlich viel mehr Geld in die Hand nehmen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724353,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":788,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wird gerne gesagt, das gehe gar nicht und man k\u00f6nne die Bu\u00dfgelder daf\u00fcr nicht einsetzen. Die ganzen Vorschl\u00e4ge, die ich gemacht habe, fallen einfach deswegen weg, weil das Geld, das den Verbrauchern eigentlich zustehen w\u00fcrde, nicht etwa in den Haushalt des Verbraucherministers flie\u00dft, sondern weil es in den Haushalt des Wirtschaftsministers flie\u00dft. Da frage ich mich, warum das Geld, um das die Verbraucher betrogen wurden, am Ende ausgegeben wird, um die Wirtschaft zu unterst\u00fctzen. Das ist doch wirklich v\u00f6llig absurd.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724355,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":790,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein beliebtes Argument in diesen Debatten ist, das sei der kleinste Haushalt. Okay, 31 Millionen Euro sind im Vergleich zum Gesamthaushalt nicht besonders viel. Es wird angef\u00fchrt, es gehe auch darum, gute Gesetze zu machen. Na, bitte sch\u00f6n, dann machen Sie doch gute Gesetze. Ich m\u00f6chte Ihnen einige aktuelle Beispiele nennen. Eines hat schon eine Rolle gespielt.\n\nNehmen wir die Mietpreisbremse. Das, was Sie, Herr Minister, hier vor kurzem in den Bundestag eingebracht haben, l\u00e4sst zu, dass die L\u00e4nder selber entscheiden k\u00f6nnen, ob sie Ihr Gesetz umsetzen. Die L\u00e4nder haben viel zu viel Zeit f\u00fcr die Umsetzung, sodass die Vermieter sch\u00f6n an der Preisspirale drehen k\u00f6nnen. Es gibt viel zu viele Ausnahmen und Bedingungen, und der Deckel, den Sie gew\u00e4hlt haben, ist \u00fcberhaupt nicht sachgerecht und wird die Mieten nicht deckeln. Nein, meine Damen und Herren, diese Mietpreisbremse ist bestenfalls eine Handbremse, und da m\u00fcssen wir dringend nachbessern.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724357,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":792,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder nehmen wir die gesetzliche Deckelung der Dispozinsen; sie l\u00e4sst ebenfalls auf sich warten. Sehr geehrter Herr Minister, Sie haben selber gesagt, Verbraucherschutz sei kein Thema von Appellen. Dann m\u00f6chte ich Sie hier, ehrlich gesagt, an Ihre eigenen Worte erinnern: Haben Sie bitte den Mut, sich mit der Bankenlobby anzulegen! Belassen Sie es nicht einfach bei mehr Transparenz, und f\u00fchren Sie endlich einen gesetzlichen Deckel ein!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724359,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":794,"sitzung":68,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss noch auf das Projekt der Frauenquote zu sprechen kommen. Dieses Projekt begr\u00fc\u00dfe ich nat\u00fcrlich prinzipiell. Aber Ihre Behauptung, dass mit der Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs der im Grundgesetz verankerte Gleichstellungsauftrag umgesetzt werde, ist, glaube ich, ein bisschen \u00fcbertrieben. Die feste Quote soll tats\u00e4chlich nur 108 Unternehmen betreffen. Davon w\u00fcrden also gerade einmal 160 Frauen tats\u00e4chlich profitieren. Dazu muss ich einfach sagen: Vor diesen 160 Frauen muss die CSU nicht zittern, und der Herr Fraktionsvorsitzende Kauder muss angesichts dessen nicht so weinerlich werden. Meine Damen und Herren von der CDU\/CSU-Fraktion, da m\u00fcssen Sie keine Angst haben. Die M\u00e4nnerb\u00fcndelei in Deutschlands Vorstandsetagen w\u00fcrde auch nach Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs weitergehen. Wir als Linke finden, es ist dringend an der Zeit, dass wir das endlich beenden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724361,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":796,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Hendrik Hoppenstedt hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724363,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":798,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Rechtspolitik wird bekanntlich nicht mit dem Scheckbuch gemacht. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz ist in erster Linie ein Gesetzgebungs- und Beratungsministerium.\n\nAber Rechtspolitik ist nat\u00fcrlich auch nicht zum Nulltarif zu haben. Mein Kollege Gr\u00f6hler ist als Haush\u00e4lter schon auf viele Details des Einzelplans 07 eingegangen. Auch ich m\u00f6chte noch einmal auf den erheblichen Aufwuchs im Personalhaushalt des Deutschen Patent- und Markenamtes hinweisen. Mit weit \u00fcber 50 neuen Stellen wird es in die Lage versetzt, Patentanmeldungen schneller zum Abschluss zu bringen. Damit k\u00f6nnen Erfindungen z\u00fcgiger auf den Markt gebracht werden, und das sichert und schafft Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland. Dieses Beispiel zeigt, dass wir nach einem Jahr erfolgreicher Gro\u00dfer Koalition neben den Verbesserungen im Bereich Opferschutz, auf die ich gleich noch zu sprechen kommen werde, viel f\u00fcr die Wirtschaft und den deutschen Mittelstand getan haben und zuk\u00fcnftig auch noch tun werden.\n\nLassen Sie mich das anhand der Nennung von drei Beispielen unterstreichen:\n\nBeispiel Nummer eins. Wir haben das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr beschlossen und damit die EU-Zahlungsverzugsrichtlinie umgesetzt. Wenn insbesondere kleinere mittelst\u00e4ndische Unternehmen wochenlang auf die Begleichung einer Rechnung warten und die Materialkosten vorfinanzieren m\u00fcssen, dann kann sie das schnell in den Ruin treiben, und das vernichtet Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb haben wir zur Sicherstellung der Liquidit\u00e4t von kleineren und mittleren Betrieben den bisweilen vorhandenen exorbitanten Zahlungsfristen ein Ende gesetzt. Die in den allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen geregelten Zahlungsfristen werden grunds\u00e4tzlich auf 30 Tage begrenzt. Die Vereinbarung einer Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen ist nur dann wirksam, wenn sie ausdr\u00fccklich getroffen ist und im Hinblick auf die Gl\u00e4ubigerbelange nicht grob unbillig ist. Bei den \u00f6ffentlichen Auftraggebern, die ja bekanntlich nicht immer die beste Zahlungsmoral haben, darf auch in Ausnahmef\u00e4llen die 60-Tage-Frist nicht \u00fcberschritten werden. Regelm\u00e4\u00dfig wird auch hier die Frist bei 30 Tagen liegen.\n\nBeispiel Nummer zwei. Die Beseitigung der Haftungsf\u00e4lle f\u00fcr Handwerker im M\u00e4ngelgew\u00e4hrleistungsrecht. Worum geht es hier? Kauft ein Handwerker, ohne dies zu wissen, mangelhaftes Material und baut dies bei einem Kunden ein, zum Beispiel Parkettst\u00e4be, dann hat der Kunde aufgrund der werkvertraglichen Beziehungen einen Nachbesserungsanspruch. Der Handwerker muss die fehlerhaften Parkettst\u00e4be auf seine Kosten ausbauen und fehlerfreie Parkettst\u00e4be einbauen. Der Handwerker seinerseits hat gegen seinen Verk\u00e4ufer aber nur Anspruch auf Lieferung einer mangelfreien Sache, das hei\u00dft, mangelfreier Parkettst\u00e4be. Den wegen der hohen Lohnkosten zumeist viel teureren Ausbau und den anschlie\u00dfenden Einbau muss er aber selber tragen. Der Handwerker arbeitet also zweimal, bekommt aber nur einmal sein Geld. Deswegen haben wir uns im Koalitionsvertrag richtigerweise darauf verst\u00e4ndigt, die Haftungsfalle f\u00fcr Handwerker im M\u00e4ngelgew\u00e4hrleistungsrecht zu beseitigen. Handwerker und andere Unternehmer sollen nicht pauschal auf den Folgekosten von Produktm\u00e4ngeln sitzen bleiben, die der Lieferant oder Hersteller zu verantworten hat.\n\nWir wollen das Verursacherprinzip im Gew\u00e4hrleistungsrecht st\u00e4rken. Wir streben dabei eine L\u00f6sung an, die sich bestm\u00f6glich in das Gew\u00e4hrleistungsrecht des BGB und damit in dessen Systematik einf\u00fcgt und die auch die berechtigten Interessen der \u00fcbrigen Beteiligten, insbesondere die Interessen des Handels, angemessen ber\u00fccksichtigt; der Handel ist normalerweise nicht f\u00fcr Produktionsfehler verantwortlich.\n\nZu dieser Frage wird das Bundesministerium der Justiz gemeinsam mit dem Lehrstuhl f\u00fcr Verbraucherrecht der Uni Bayreuth im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr ein Symposium durchf\u00fchren. Danach werden wir uns erst mit dem Koalitionspartner, dann mit dem Ministerium und im Anschluss selbstverst\u00e4ndlich mit dem gesamten Ausschuss \u00fcber die konkrete rechtstechnische Umsetzung austauschen und uns hoffentlich einigen.\n\nBeispiel Nummer drei. Wir m\u00f6chten bei der Bew\u00e4ltigung von Konzerninsolvenzen zu Erleichterungen kommen. Es geht darum, die Sanierungsm\u00f6glichkeiten von Unternehmen zu verbessern. Das ist im Interesse der Gl\u00e4ubiger, aber ausdr\u00fccklich auch im Interesse der Arbeitnehmer.\n\nDas geltende Insolvenzrecht ist auf die Bew\u00e4ltigung der Insolvenz einzelner Rechtstr\u00e4ger zugeschnitten. Wenn in einem Konzern mehrere Unternehmen in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten, muss f\u00fcr jeden Unternehmenstr\u00e4ger ein Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet und ein Insolvenzverwalter bestellt werden. Diese zwangsweise Dezentralisierung kann zu Nachteilen f\u00fchren, wenn die zu dem Konzern zusammengeschlossenen Unternehmen eine wirtschaftliche Einheit bilden. Die Verwaltungs- und Verf\u00fcgungsbefugnis \u00fcber die konzernweit verf\u00fcgbaren Ressourcen, die bislang durch die Aus\u00fcbung der Konzernleitungsmacht aufeinander abgestimmt war, wird auf mehrere Insolvenzverwalter verteilt. Es wird damit schwieriger, die wirtschaftliche Einheit des Konzerns als solche zu erhalten und ihren vollen Wert f\u00fcr die Gl\u00e4ubiger zu realisieren. Ziel des Gesetzentwurfs ist es daher, die im Fall einer Konzerninsolvenz zu er\u00f6ffnenden Einzelverfahren \u00fcber die Verm\u00f6gen konzernangeh\u00f6riger Unternehmen besser aufeinander abzustimmen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724365,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":800,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, neben diesen mittelstandsfreundlichen Regelungen geht es auch noch um den Schutz derer, die schwere Zeiten durchmachen, sei es, weil sie Opfer von Straftaten wurden, oder sei es, weil sie besonderes Leid erfahren haben. Auch hier m\u00f6chte ich drei Beispiele geben:\n\nBeispiel Nummer eins. Wir haben durch die Novelle im Sexualstrafrecht - das klang heute schon an - insbesondere Kinder und Jugendliche vor Missbrauch besser gesch\u00fctzt. Der Fall Edathy hat einmal mehr gezeigt, dass ein Markt f\u00fcr Kindernacktfotos existiert. Wir haben dem Handel mit Nacktfotos von Kindern und Jugendlichen einen Riegel vorgeschoben, um so die W\u00fcrde der Kinder und der Jugendlichen zu sch\u00fctzen. Kinderfotos f\u00fcr das Familienalbum bleiben erlaubt. Der Handel und der Tausch von Kindernacktfotos ist kriminelles Unrecht und muss auch entsprechend bestraft werden.\n\nDer Schutz in Obhutsverh\u00e4ltnissen wird ebenfalls verbessert. F\u00fcr die Strafbarkeit sexueller Kontakte zwischen Lehrern und Sch\u00fclern ist es k\u00fcnftig v\u00f6llig unerheblich, ob der Lehrer nun Klassenlehrer oder Vertretungslehrer ist. Sexuelle Kontakte zu Sch\u00fclern werden f\u00fcr alle Lehrer einer Schule strafrechtliche Konsequenzen nach sich ziehen.\n\nKinder und Jugendliche m\u00fcssen besser vor Erwachsenen gesch\u00fctzt werden, die sich im Internet und sozialen Netzwerken als Kinder ausgeben. Deswegen versch\u00e4rfen wir das Strafrecht im Bereich des sogenannten Cybergroomings. Als Union h\u00e4tten wir uns durchaus noch gew\u00fcnscht, dass auch der untaugliche Versuch unter Strafe gestellt wird; T\u00e4ter, die auf Lockvogelangebote von Ermittlern eingehen, bleiben aber leider weiterhin straflos.\n\nBeispiel Nummer zwei. Wir gehen das Angeh\u00f6rigenschmerzensgeld an. Wir werden einen eigenst\u00e4ndigen Schmerzensgeldanspruch f\u00fcr Menschen schaffen, die einen nahen Angeh\u00f6rigen durch Verschulden eines Dritten verloren haben. Anders als viele andere europ\u00e4ische Rechtsordnungen sieht das deutsche Recht einen solchen Angeh\u00f6rigenschmerzensgeldanspruch nicht vor. Bislang ist Voraussetzung f\u00fcr einen Schmerzensgeldanspruch des nahen Angeh\u00f6rigen, dass die Schwelle zum Schock und damit zu einer Gesundheitsverletzung des trauernden Angeh\u00f6rigen \u00fcberschritten wurde. Das ist aber nicht besonders h\u00e4ufig der Fall.\n\nDas, meine Damen und Herren, f\u00fchrt zu Wertungswiderspr\u00fcchen: Leichte Schleudertraumata werden entsch\u00e4digt, nicht aber das viel schwerwiegendere, zum Teil jahrzehntelange Leid bei Verlust eines nahen Angeh\u00f6rigen. Auch im Falle der Ehrverletzung und selbst f\u00fcr den Nutzungsausfall eines Pkw sowie f\u00fcr entgangene Urlaubsfreude wird Schadenersatz gezahlt. Man k\u00f6nnte deswegen den Eindruck gewinnen, dass umso eher -finanzielle Kompensation geschuldet wird, je banaler die Rechtsverletzung ist, und umso weniger, je gravierender die Rechtsverletzung ausf\u00e4llt. Diese Rechtslage empfinden wir als unbefriedigend.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724367,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":802,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich kann die Einf\u00fchrung eines Angeh\u00f6rigenschmerzensgeldes den Verlust eines nahen Menschen niemals ersetzen. Aber der Schmerzensgeld-anspruch w\u00e4re ein Symbol der Solidarit\u00e4t der Gesellschaft und zeigt, dass die Rechtsgemeinschaft das seelische Leid auch entsprechend anerkennt.\n\nUnd ein letztes Beispiel: die Vorratsdatenspeicherung. Offen ist auch dieses Projekt. In manchen Bereichen ist die Speicherung von Verbindungsdaten erforderlich, um schwere Straftaten aufzukl\u00e4ren und Terrorakte verhindern zu k\u00f6nnen. Um h\u00e4ufigen Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Es geht hier nicht darum, dass Korrespondenzen regelm\u00e4\u00dfig mitgelesen oder Gespr\u00e4che mitgeh\u00f6rt werden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":803,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur gespeichert werden!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":804,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Telekommunikationsanbieter sollen lediglich sogenannte Metadaten speichern, das hei\u00dft: Wer hat mit wem wann und wie lange telefoniert? Im Bedarfsfalle w\u00fcrde so auf diese Kommunikationsdaten zugegriffen werden k\u00f6nnen. Im Koalitionsvertrag haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, dass die Vorratsdatenspeicherung nur bei schweren Straftaten und nach Genehmigung durch einen Richter sowie zur Abwehr akuter Gefahren f\u00fcr Leib und Leben erfolgen soll. Richtig ist, dass der EuGH die konkrete Richtlinie der EU zur Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt hat.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":805,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4lt Sie aber nicht davon ab, dasselbe noch einmal zu machen!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":806,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nachdem nun die konkrete Richtlinie gescheitert ist, geht es darum, eine europa- und verfassungsrechtlich konforme Regelung f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung zu finden. Ich bin besonders dankbar, dass die SPD-Innenminister in ihrer Berliner Erkl\u00e4rung vom 10. April 2014 zum Ausdruck bringen, dass sie das genauso sehen. Ich zitiere:\n\nVerbindungsdaten m\u00fcssen unter gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Beachtung der Grundrechte und des Datenschutzes zur Verfolgung von Kinderpornographie, schwerster F\u00e4lle von Cybercrime und organisierter Kriminalit\u00e4t f\u00fcr eine sehr begrenzte Zeit zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724373,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":808,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich selber habe mich bei meinem Besuch beim BKA in Wiesbaden davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, wie wichtig diese Vorratsdatenspeicherung auch f\u00fcr unsere Ermittlungsbeh\u00f6rden sind, die wir an dieser Stelle gerne unterst\u00fctzen m\u00f6chten. Daher w\u00fcnsche ich mir, dass wir als Koalition dieses Thema noch deutlich beherzter aufgreifen als in der Vergangenheit, auch wenn ich wei\u00df, dass das rechtlich schwierig ist. Aber auch hier gilt der Satz: Wo ein Wille ist, da ist auch ein Weg.\n\nMeine Damen und Herren, die genannten Beispiele zeigen, dass wir auf dem Gebiet der Rechtspolitik schon viel erreicht haben, aber noch eine gute Wegstrecke vor uns haben. Nach einem Jahr Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag kann ich f\u00fcr mich jedenfalls feststellen, dass die Koalition gute Gesetzentw\u00fcrfe auf der Grundlage der Arbeiten des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz beschlossen hat, dass es in der Rechtspolitik zwischen den Koalitionsfraktionen eine gute und vertrauensvolle Zusammenarbeit gibt und dass es auch mit den Oppositionsfraktionen","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":809,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt h\u00f6rt es aber auf!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hendrik-hoppenstedt\/archive\/214536","sequence":810,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hendrik Hoppenstedt","speaker_fp":"hendrik-hoppenstedt","speaker_key":1481.0,"speaker_party":"cducsu","text":"trotz inhaltlicher Differenzen im Ausschuss ein zumindest nach meinem Daf\u00fcrhalten sehr manierliches und ordentliches Miteinander gibt. Ich habe das ja schon in meiner letzten Rede gesagt. Da kam von der Opposition der Zwischenruf: \u201eWarten Sie es mal ab!\u201c Ich habe jetzt eine ganze Weile gewartet, und ich muss sagen: Ich f\u00fchle mich in meiner Aussage durchaus best\u00e4tigt und freue mich deswegen auf die zuk\u00fcnftige Zusammenarbeit in diesem Ausschuss.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724377,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":812,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Nicole Maisch f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":813,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Dr. Hoppenstedt, ich habe vernommen, dass Sie mit Anlauf zweimal gegen dieselbe Wand laufen wollen, n\u00e4mlich bei der Vorratsdatenspeicherung.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724380,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":815,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann nur sagen: Hier h\u00f6rt f\u00fcr uns Gr\u00fcne der Spa\u00df auf. Wenn Sie einen Angriff auf unsere B\u00fcrgerrechte fahren, dann wird es hier in der Debatte durchaus ungem\u00fctlich. Das m\u00f6chten wir nicht zulassen. Wir halten Ihr Vorhaben hier f\u00fcr v\u00f6llig falsch.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724382,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":817,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir sind ja heute zusammengekommen, um \u00fcber den Haushalt zu reden. Man kann sagen, dass die Beratungen im Haushaltsausschuss durchaus erfolgreich waren. Herr Maas, Sie haben viel Kritik eingesteckt. Aber es gibt auch Dinge, die man loben kann.\n\nWir finden es als Gr\u00fcne gut, dass der Bundesverband Verbraucherzentralen mehr Geld bekommt. Wir finden es gut, dass Sie endlich Geld f\u00fcr die Marktw\u00e4chter in den Bereichen Finanzen und Digitales eingestellt haben. Wir finden es auch gut, dass Sie endlich einen Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Verbraucherfragen benannt haben und den auch finanzieren wollen.\n\nAber - damit ist die lobende Vorrede vorbei - wenn man so etwas Schlaues macht wie Marktw\u00e4chter, was wir lange gefordert haben, dann muss man auch den Mut haben, alles zu tun, damit das Projekt ein Erfolg wird. So wie Sie das angelegt haben, sieht es ein bisschen so aus, als ob Sie sich eigentlich gar nicht trauen, dass die Marktw\u00e4chter erfolgreich werden. Warum ist das so? Sie wollen weiter mit Projektf\u00f6rderungen operieren. Sie wissen so gut wie ich, dass der Bundesrechnungshof die Projektitis nicht gerne sieht. Hier kann man schon fragen: Ist es vor allem ein Ansinnen der Union, die Marktw\u00e4chter nach kurzer Zeit in Sch\u00f6nheit sterben zu lassen, oder warum finden sie nicht eine l\u00e4ngerfristige, eine institutionelle Finanzierung?\n\nWenn man will, dass die Marktw\u00e4chter auch wirklich bei\u00dfen und bellen k\u00f6nnen, dann brauchen sie auch die strukturellen Voraussetzungen daf\u00fcr. Dann brauchen sie ein formales Beschwerderecht gegen\u00fcber der BaFin. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem dar\u00fcber nachdenken, ob wir nicht bessere M\u00f6glichkeiten der kollektiven Rechtsdurchsetzung finden k\u00f6nnen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724384,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":819,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geld allein, so wichtig es ist, macht noch keinen guten Verbraucherschutz. Das gilt insbesondere f\u00fcr den -Finanzbereich. Hier haben Sie noch einige Versprechungen einzul\u00f6sen. Sie haben Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung von Dispozinsen angek\u00fcndigt. Ich habe akzeptiert, dass es erst einmal keinen gesetzlichen Deckel geben wird. Aber Sie haben andere M\u00f6glichkeiten angedeutet und entsprechende Gesetze versprochen. Darauf warten wir noch.\n\nWeil wir gerade beim Thema \u201eKnietief im Dispo\u201c sind, will ich noch auf den Kollegen Klaus-Dieter Gr\u00f6hler eingehen. Er hat hier eine allgemeine Haushaltsrede gehalten, hat sich f\u00fcr die schwarze Null und eine solide Haushaltsf\u00fchrung ger\u00fchmt und hat dann auf die Linken und die Gr\u00fcnen geschimpft.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724386,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":821,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da hat er recht! Das hat er gut gemacht! Das gibt es bei den Gr\u00fcnen nie!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":822,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da muss ich Ihnen Folgendes sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wer so tief wie Sie in die Rentenkasse, in den Gesundheitsfonds und in den Topf f\u00fcr die Finanzierung der Infrastruktur fasst, der hat keine schwarze Null aufzuweisen, sondern der steckt knietief im Dispo bei den kommenden Generationen. Das lassen wir Ihnen so nicht durchgehen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724389,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":824,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben doch gesagt, die Mittel m\u00fcssten noch gek\u00fcrzt werden!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":825,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir uns den Haushalt f\u00fcr den Verbraucherschutz anschauen, dann finden wir dort hinsichtlich des nachhaltigen Konsums eine Leerstelle. Verbraucher sind nicht nur schutzbed\u00fcrftig, sondern sie sind auch m\u00e4chtige Akteure, wenn es um mehr Tierschutz, mehr Umweltschutz und nachhaltigeren Konsum geht. Aber daf\u00fcr braucht man eben auch die strukturellen Voraussetzungen: vor allem verl\u00e4ssliche Label und Siegel - zum Beispiel f\u00fcr gr\u00fcne Geldanlagen, echten \u00d6kostrom, aber auch f\u00fcr faire Kleidung. Hier, finde ich, ist der Verbraucherschutzminister in der Verantwortung, den Kollegen M\u00fcller nicht scheitern zu lassen","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":826,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er k\u00f6nnte es sogar besser machen!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":827,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"und dieses Textilsiegel zum Erfolg zu f\u00fchren. Hier sollten Sie Ihren Kollegen unterst\u00fctzen, damit das Ganze zu einem Erfolg wird; denn so, wie es im Moment angelegt ist, ist es eher dazu geeignet, ein Rohrkrepierer zu werden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724394,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":829,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte, dass Sie sich weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass wir bessere Informationsanspr\u00fcche im VIG haben und dass Sie Kampagnen f\u00fcr nachhaltigere Konsummuster und f\u00fcr bessere Produkte fahren. Gr\u00fcner und nachhaltiger Konsum ist eine gro\u00dfe Macht bei der Transformation der Wirtschaft. Hier kann der Verbraucherschutzminister einfach noch mehr tun.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724396,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":831,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Maas, ich wundere mich schon, dass es beim Thema TTIP um Sie sehr ruhig geworden ist. Vor einigen Monaten h\u00f6rte sich das noch sehr mutig an. Da haben Sie den B\u00fcrgern in unterschiedlichsten Zeitungs-interviews viel versprochen. Ihr erstes Versprechen war: keine Absenkung von Standards. Sie stehen in der Verantwortung, zu erkl\u00e4ren, wie regulatorische Kooperationen mit einem System - n\u00e4mlich dem der USA - m\u00f6glich sein sollen, welches das Vorsorgeprinzip nicht kennt. Wie soll es eine regulatorische Kooperation und gleichzeitig den Erhalt des Vorsorgeprinzips geben? Vielleicht ist das m\u00f6glich. Aber Sie sind in der Verantwortung, es zu erkl\u00e4ren.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724398,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":833,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben auch gesagt: keine Investor-Staats-Schiedsgerichte. Das hei\u00dft, Sie haben den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern versprochen, dass es keine undemokratische Konzernjustiz gibt. In dieser Deutlichkeit - das muss ich ganz offen sagen - habe ich das von Ihnen lange nicht mehr geh\u00f6rt. Das mag damit zusammenh\u00e4ngen, dass sich Ihr Parteivorsitzender und Wirtschaftsminister Sigmar Gabriel von der Forderung \u201ekeine Investor-Staats-Schiedsgerichte\u201c klammheimlich verabschiedet. Jetzt sind Sie als Verbraucherschutzminister gefragt, gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Ihr Versprechen zu halten: kein Ausverkauf von Verbraucher- und Datenschutz und keine Sonderjustiz f\u00fcr Konzerne.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724400,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":835,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier steht nicht nur der europ\u00e4ische Standard f\u00fcr Verbraucher- und Datenschutz auf dem Spiel, sondern auch Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit als Minister.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724402,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":837,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Elvira Drobinski-Wei\u00df das Wort.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724404,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724405,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":68,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Maisch, ich bitte Sie, einfach mal in den Beschluss unseres Parteikonvents zu schauen. Dann wissen Sie, was unsere und die Position des Wirtschaftsministers zum Thema TTIP ist. Ich denke, damit ist alles gesagt.\n\nWenn in den vergangenen Jahren im Rahmen der Haushaltsberatung \u00fcber die Politik des Verbraucherschutzministeriums gesprochen wurde, dann musste ich leider immer Begriffe wie Placebo oder Etikettenschwindel benutzen. Das ist heute zum Gl\u00fcck anders; denn dieser Haushalt zeigt: SPD wirkt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724406,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724407,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":68,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben es zusammen mit unserem Koalitionspartner in diesem Haushalt geschafft, wichtige Weichen f\u00fcr eine wirksame Verbraucherpolitik zu stellen.\n\nWir haben einen Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Verbraucherfragen eingerichtet, der jetzt seine Arbeit aufgenommen hat. Frau K\u00fcnast, das ist jetzt gerade einmal drei Wochen her. Ich denke, dann ist es auch recht, dass er jetzt noch keine Ergebnisse zeitigen kann. - Unser Ziel ist eine effektive, eine empirisch fundierte Verbraucherpolitik, also keine Placebos mehr. Die Verbraucherforschung kann viel dazu sagen, welche Instrumente effektiv sind, welche Informationen Verbraucherinnen und Verbraucher in der konkreten Entscheidungssituation nutzen und welche Gesetze wie verbessert werden m\u00fcssen. Der Sachverst\u00e4ndigenrat wird uns genau dabei unterst\u00fctzen.\n\nWelche Weichen haben wir noch gestellt? Der Startschuss f\u00fcr die Marktw\u00e4chter ist im Oktober gefallen. Wir haben in der Bereinigungssitzung zum Haushalt 2015 noch einmal 1,135 Millionen Euro draufgesattelt. Insgesamt stehen den Marktw\u00e4chtern rund 5,6 Millionen Euro in 2015 zur Verf\u00fcgung - wie ich finde, ein toller Erfolg.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724408,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724409,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":68,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Kleinanlegerschutzgesetz - ich w\u00fcrde hier gerne vom Sparerschutzgesetz sprechen - sorgen wir daf\u00fcr, dass die BaFin als Beh\u00f6rde nun auch die Marktaufsicht im Bereich des kollektiven Rechtsschutzes wahrnehmen kann. Einzelne Verletzungen des AGB-Rechts und rechtswidrige Bankgeb\u00fchren werden der vzbv und die Verbraucherzentralen in ihrer Marktw\u00e4chterfunktion weiterhin durch Abmahnungen und Klagen abstellen.\n\nDie verbraucherpolitischen Herausforderungen nehmen weiter zu, auch bei der Interessenvertretung der Konsumentinnen, dem Verbraucherzentrale Bundesverband: Datenschutz, digitale Welt, Onlinehandel. Seit Jahren hat der vzbv darauf aufmerksam gemacht, dass er mehr Personal braucht, um diesen Herausforderungen gerecht werden zu k\u00f6nnen. Mit dem Haushalt werden die hierf\u00fcr n\u00f6tigen Mittel bereitgestellt. Beispielsweise wird das vzbv-B\u00fcro in Br\u00fcssel nun auf Dauer eingerichtet. Angesichts der gewachsenen Aufgaben erh\u00e4lt der vzbv im Jahr 2015  865 000 Euro zus\u00e4tzlich; auch das ist schon erw\u00e4hnt worden. Damit k\u00f6nnen tats\u00e4chlich die Fachleute f\u00fcr die eben genannten Bereiche der digitalen Welt eingestellt werden.\n\nWelche Weichen haben wir noch gestellt? Im Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz werden zwei neue Referate eingerichtet, um auch hier den gestiegenen Anforderungen gerecht zu werden: ein Referat \u201eBesondere Verbrauchergruppen\u201c - Dennis Rohde hat es bereits ausgef\u00fchrt - und ein Referat \u201eKundenbeziehungen in der digitalen Welt\u201c. Hier geht es darum, unsere Daten zu sch\u00fctzen, die sonst nur gesammelt werden.\n\nNeulich titelte die Berliner Zeitung: \u201eSicher sind nur Stempelkarten\u201c. Das sind die Karten, die bei einem Einkauf in einem bestimmten Gesch\u00e4ft, in dem man \u00f6fter einkauft, gelocht oder abgestempelt werden. Diese Daten kann man nicht erfassen. Aber wenn man heute beim Einkauf eine Plastikkarte nutzt - man kennt die Frage an der Kasse: \u201eHaben Sie eine Payback-Karte?\u201c -, dann werden nat\u00fcrlich die Daten gesammelt. Dies geht inzwischen auch \u00fcber Apps auf dem Smartphone. Das ist leider Standard. Eine Firma hat einmal festgehalten: Nach drei K\u00e4ufen kennt das Computernetzwerk des Unternehmens das Kaufverhalten des Kunden mindestens in den Grundz\u00fcgen, nach zehn Eink\u00e4ufen wei\u00df man schon sehr gut Bescheid. F\u00fcr ein wenig Rabatt oder m\u00fcheloses Bezahlen nutzt man die Karten bzw. Apps, und niemand wei\u00df, was mit den Daten passiert. Hier ist es wichtig, zu analysieren und zu reglementieren, was mit unseren Daten passiert. Transparenz ist also notwendig: Wer sammelt welche Daten, wer nutzt sie wof\u00fcr, und wer gibt sie eventuell an wen weiter? - Die Wahrung der Privatsph\u00e4re und der Schutz der informationellen Selbstbestimmung m\u00fcssen sichergestellt werden. Das, Frau Maisch, ist auch ein Anliegen der Gro\u00dfen Koalition.\n\nWir wollen also eine Verbraucherpolitik, die wirkt. Wie Sie sehen, haben wir im Haushalt 2015 die Weichen daf\u00fcr gestellt. Aber es gibt noch einige andere Themen, um die wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen, beispielsweise um das Thema Rechtsdurchsetzung oder aber um das Thema - auch das ist schon angesprochen worden - der Absch\u00f6pfung von Kartellstrafen. Wir alle sind davon \u00fcberzeugt, dass das Kartellamt gute Arbeit leistet.\n\nTats\u00e4chlich sind in diesem Jahr fast 1 Milliarde Euro Bu\u00dfgelder zusammengekommen. Wir fordern auch hier, dass ein Teil davon - da bin ich mir mit der Frau Kollegin Lay einig - f\u00fcr Verbraucherpolitik eingesetzt wird. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass Kartells\u00fcnder unrechtm\u00e4\u00dfig erwirtschaftete Gewinne nicht behalten; denn ich glaube, das w\u00fcrde falsche \u00f6konomische Anreize setzen.\n\nIch komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. Die wenigen von mir genannten Punkte - dar\u00fcber hinaus gibt es noch weitere - stellen die Weichen f\u00fcr eine solide Verbraucherpolitik. Ich danke unserem Haush\u00e4lter Dennis Rohde und auch Herrn Gr\u00f6hler von der CDU\/CSU f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung. Ich w\u00fcnsche unserem Minister Maas und auch unserem Staatssekret\u00e4r Kelber viel Erfolg bei der Umsetzung aller unserer Vorhaben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724410,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":845,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Mechthild Heil hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724412,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-heil\/archive\/214814","sequence":847,"sitzung":68,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":1776.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Verbraucherpolitik, die Verbraucherpolitik der CDU\/CSU, basiert auf f\u00fcnf S\u00e4ulen: erstens Verbraucherforschung, zweitens Verbraucherbildung, also gezielte F\u00f6rderung der Verbraucherkompetenz, drittens Transparenz und gute Informationen f\u00fcr Verbraucher, viertens ein klarer Rechtsrahmen und f\u00fcnftens wirksame Rechtsdurchsetzung.\n\nZur ersten S\u00e4ule, der Verbraucherforschung. Gute Verbraucherpolitik orientiert sich an den Realit\u00e4ten der Verbraucher. Unsere politischen Entscheidungen m\u00fcssen sich stets am Alltag der Verbraucher orientieren und dort erfolgreich sein. Um ein m\u00f6glichst realistisches Bild der Verbrauchersorgen zu erhalten, stellen wir im Haushalt 2015 erneut Geld ein: 637 000 Euro f\u00fcr die Verbraucherforschung und f\u00fcr die Finanzierung einer Stiftungsprofessur f\u00fcr Verbraucherrecht immerhin 225 000 Euro.\n\nAber damit nicht genug. Wir tun noch mehr. Wir haben auch einen Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Verbraucherfragen eingerichtet, der sich bereits im November dieses Jahres konstituiert hat. Der Sachverst\u00e4ndigenrat soll das Bundesministerium beraten, und er soll Gutachten erstellen und Empfehlungen abgeben. Wichtig dabei ist, dass der Sachverst\u00e4ndigenrat unabh\u00e4ngig ist. Wir haben auch Gelder f\u00fcr die Finanzierung einer Gesch\u00e4ftsstelle dieses Sachverst\u00e4ndigenrates bereitgestellt.\n\nIch k\u00e4mpfe f\u00fcr eine Verbraucherpolitik, die empirisch fundiert und wissenschaftlich reflektiert ist. Eine solche Politik greift auf den Sachverstand von Experten zur\u00fcck und auf Erkenntnisse aus der Verbraucherforschung.\n\nAber damit nicht genug. Wir gehen noch viel weiter. Wir sorgen auch f\u00fcr intensive Marktbeobachtung durch spezialisierte Verbraucherzentralen. Wir stellen \u00fcber 5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, damit diese spezialisierten Verbraucherzentralen ihre Funktion als Beobachter wahrnehmen k\u00f6nnen, und zwar besonders in zwei Bereichen: zum einen im Bereich des Finanzmarktes und zum anderen in der digitalen Welt.\n\nDamit die Erkenntnisse des Marktw\u00e4chters Digitale Welt tats\u00e4chlich aufgegriffen und ausgewertet werden k\u00f6nnen, stellen wir dem Ministerium Mittel f\u00fcr die Einrichtung eines Referats zur Verf\u00fcgung, Frau Drobinski-Wei\u00df, das sich mit Kundendatenschutz besch\u00e4ftigt.\n\nBei aller Forschung und Wissenschaft, bei aller Marktbeobachtung und Schwachstellenauswertung bleibt eines jedoch immer wahr: Jeder von uns, jeder Kunde und jeder Verbraucher, sollte in der Lage sein, gute Produkte und Dienstleistungen zu erkennen und von schlechten zu unterscheiden. Wir m\u00fcssen lernen, Risiken einzusch\u00e4tzen, um nicht auf unseri\u00f6se Gesch\u00e4ftemacher hereinzufallen. Das kann uns kein Staat, das kein Wissenschaftler und auch keine Verbraucherzentrale abnehmen.\n\nIch nenne Ihnen ein Beispiel. Nehmen wir das Gesetz gegen unseri\u00f6se Gesch\u00e4ftspraktiken. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass Verbraucher besser vor unerw\u00fcnschten Telefonanrufen, vor unseri\u00f6sen Inkassofirmen und ungerechtfertigten Abmahnungen gesch\u00fctzt sind. Das Gesetz ist da. Vielen unseri\u00f6sen Firmen konnten wir damit das Handwerk legen. Aber leider wird es auch weiterhin eine kleine Schar von schwarzen Schafen geben, die sich an kein Gesetz halten und durch Betrug versuchen, an Geld zu kommen. Gegen solche kriminellen Machenschaften hilft dem Kunden nur: gute Information \u00fcber seine Rechte und eine einfache Rechtsdurchsetzung.\n\nEin anderes Beispiel ist die Pleite des Windkraftkonzerns Prokon, bei der auch viele Kleinanleger ihr Geld verloren haben. Die Stiftung Warentest hat davor gewarnt, die Verbraucherzentralen hatten gewarnt. Aber f\u00fcr manchen Verbraucher war die Verlockung wohl zu gro\u00df und der Zusammenhang zwischen Rendite und Risiko offenbar doch unklar.\n\nMit dem Kleinanlegerschutzgesetz sch\u00fctzen wir diese Verbraucher nun deutlich besser vor riskanten Anlagem\u00f6glichkeiten. Aber die Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine bestimmte Finanzanlage muss der Verbraucher weiterhin selber treffen. Nach unserer tiefsten \u00dcberzeugung darf der Staat seine B\u00fcrger nicht bevormunden, und er darf ihnen nicht die Freiheit der Entscheidung nehmen.\n\nUnsere Position ist klar: Wir wollen die Verbraucher grunds\u00e4tzlich bef\u00e4higen, gute und richtige Entscheidungen f\u00fcr sich zu treffen. Das ist die zweite S\u00e4ule unserer Verbraucherpolitik: die Verbraucherbildung. Wir wissen und haben es auch im Koalitionsvertrag niedergeschrieben, dass Verbraucher eben unterschiedlich sind und unterschiedliche Hilfestellungen ben\u00f6tigen. Dem tragen wir Rechnung, indem wir dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Mittel f\u00fcr die Einrichtung eines Referates \u201eBesondere Verbrauchergruppen\u201c zur Verf\u00fcgung stellen. Uns ist wichtig, dass die besonderen Bed\u00fcrfnisse zum Beispiel junger Menschen, von Senioren oder Menschen mit Migrationshintergrund in unserer Verbraucherpolitik beachtet werden. Das Referat soll Vorschriften im Hinblick auf diese besonderen Verbrauchergruppen weiterentwickeln und auch Konzepte f\u00fcr zielgruppenorientierte Angebote erstellen.\n\nKommen wir zur dritten S\u00e4ule: Information und Transparenz. Damit Verbraucher die Angebote an Waren und Dienstleistungen verstehen und sinnvoll vergleichen k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen sie Informationen. Das Problem ist heute allerdings nicht, dass Informationen fehlen, ganz im Gegenteil: Wir werden geradezu \u00fcberflutet von Informationen. Verbraucherinformationen m\u00fcssen deswegen gut sein. \u201eGut\u201c hei\u00dft in diesem Zusammenhang: Sie m\u00fcssen relevant, sie m\u00fcssen \u00fcbersichtlich und sie m\u00fcssen verst\u00e4ndlich sein.\n\nEin Beispiel: die allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen. Es w\u00fcrde jeden von uns ungef\u00e4hr 76 Tage pro Jahr kosten, wenn wir alle Nutzungsbedingungen oder Datenschutzerkl\u00e4rungen lesen w\u00fcrden, die wir im Alltag lesen m\u00fcssten oder die uns begegnen und die wir meistens ohne irgendeine Pr\u00fcfung akzeptieren. Das kann man doch eigentlich niemandem zumuten. Klar: Unser BGB sch\u00fctzt uns vor \u00fcberraschenden Klauseln in AGB, aber das reicht leider nicht. Die Informationen in den AGB m\u00fcssen so aufbereitet sein, dass sie nicht nur f\u00fcr Juristen, sondern auch f\u00fcr Verbraucher verst\u00e4ndlich sind. Denn der Verbraucher unterschreibt den Vertrag. Er setzt das H\u00e4kchen beim Onlinekauf. Der Kunde alleine und nicht der Jurist tr\u00e4gt nachher die Konsequenzen. Ein wichtiges Thema, an dem wir und ganz besonders ich dranbleiben wollen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724414,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-heil\/archive\/214814","sequence":849,"sitzung":68,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":1776.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die Lebensmittel. Bei Lebensmitteln muss gelten: Was drin ist, muss auch draufstehen - und andersherum. Im Dezember tritt die Lebensmittelinformations-Verordnung in Kraft. Ab dem 13. Dezember 2014 m\u00fcssen auf Lebensmittelverpackungen in ganz -Europa Angaben \u00fcber den Brennwert, die Menge von Fett und ges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren, Kohlenhydrate, Zucker, Eiwei\u00df und Salz stehen. Hinzu kommen Vorgaben f\u00fcr die Schriftgr\u00f6\u00dfe und die Hervorhebung von Allergenen in den Lebensmitteln.\n\nWas bei der Kennzeichnung von Lebensmitteln selbstverst\u00e4ndlich ist, das sollte doch auch bei hom\u00f6opathischen Mitteln gelten. Der Verbraucher muss verstehen k\u00f6nnen, was drin ist, und zwar besonders dann, wenn es um seine Gesundheit geht. Deshalb muss an dieser Stelle Schluss sein mit der Kennzeichnung auf hom\u00f6opathischen Mitteln auf Latein.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724416,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-heil\/archive\/214814","sequence":851,"sitzung":68,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":1776.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur vierten S\u00e4ule. Die Verbraucher ben\u00f6tigen einen verl\u00e4sslichen Rechtsrahmen. Seit Beginn der jetzigen 18. Legislaturperiode ist der Verbraucherschutz beim Bundesministerium der Justiz angesiedelt, einem zentralen Verfassungsressort, das an jedem Gesetzgebungsverfahren beteiligt ist - ein Tatbestand, der hilft, den Interessen der Verbraucher in allen Gesetzgebungsverfahren noch st\u00e4rker Rechnung zu tragen.\n\nGute gesetzliche Rahmenbedingungen allein reichen aber auch hier nicht aus. Wir brauchen auch eine wirkungsvolle Rechtsdurchsetzung. Sonst bleiben alle verbraucherpolitischen Ma\u00dfnahmen und Gesetze stumpfe Schwerter. Wir haben deshalb beispielsweise vereinbart, dass wir es den Verbraucherverb\u00e4nden erm\u00f6glichen, datenschutzrechtliche Verst\u00f6\u00dfe abzumahnen und Unterlassungsklagen zu erheben. Wenn also Daten unzul\u00e4ssig erhoben, verarbeitet oder genutzt werden, k\u00f6nnten, wenn wir es durchsetzen, die Verbraucherverb\u00e4nde dagegen vorgehen. Rechtlich ist das nicht ganz einfach - das ist uns bewusst -, aber wir arbeiten daran.\n\nUm all diese Ziele zu erreichen, brauchen wir Partner. Wir brauchen Institutionen, die wir finanzieren und die die Aufgabe haben, die Verbraucher zu informieren, zu unterst\u00fctzen und zu sch\u00fctzen. Einen unserer Partner, die Verbraucherzentralen, st\u00e4rken wir mit dem Haushalt 2015, mal wieder, mit zus\u00e4tzlich 1,3 Millionen Euro. Die Verbraucherzentralen erhalten im Jahr 2015 also insgesamt 10,8 Millionen Euro.\n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Die Gro\u00dfe Koalition tut viel f\u00fcr die Verbesserung des Verbraucherschutzes. Dieses \u201eviel\u201c l\u00e4sst sich aber nicht blo\u00df in Euro und Cent beziffern. Unsere Verbraucherpolitik ist mehr als nur die Summe einzelner Haushaltstitel. Unser Politikansatz ist klar: Wir sorgen f\u00fcr die bestm\u00f6glichen Rahmenbedingungen, damit die Verbraucher gute Entscheidungen treffen k\u00f6nnen, und wir vertrauen den Entscheidungen der Menschen in unserem Land. Das ist unser Fundament. Darauf gr\u00fcnden sich die S\u00e4ulen unserer Verbraucherpolitik. Das werden wir auch in Zukunft so halten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724418,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":853,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Metin Hakverdi das Wort.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724420,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":855,"sitzung":68,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen, dass es mir eine gro\u00dfe Ehre und eine gro\u00dfe Freude ist, dabei zu sein, wenn nach \u00fcber 40 Jahren der erste Bundeshaushalt ohne Schulden aufgelegt wird.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":856,"sitzung":68,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eOhne Schulden\u201c? Das w\u00e4re sch\u00f6n!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":857,"sitzung":68,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir kommen damit einer schon vor Jahren verfassungsrechtlich verankerten Verpflichtung nach. Ich danke allen, die hierzu ihren Beitrag geleistet haben. Das ist ein historisches Ereignis.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724424,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":859,"sitzung":68,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Einzelplan 07 wird deutlich, dass wir den Verbraucherschutz noch st\u00e4rker in den Mittelpunkt ger\u00fcckt haben. Viele meiner Vorredner haben das schon erw\u00e4hnt, ich will das trotzdem noch einmal tun. Ich m\u00f6chte die 5,5 Millionen Euro hervorheben, die wir f\u00fcr die Einrichtung von Marktw\u00e4chtern in den Verbraucherzentralen investieren. Mir ist der Marktw\u00e4chter f\u00fcr die digitale Welt besonders wichtig. Bereits heute wird im Internet eingekauft, es wird Pizza bestellt und es werden Reisen gebucht. Im Internet beschafft man sich Unterhaltung in Form von Spielen und Filmen. Das Internet ist Ort sozialer Interaktion. Die Wahrheit ist aber auch: Die zuk\u00fcnftige Entwicklung im dynamischen Lebensraum Internet k\u00f6nnen wir heute gar nicht absehen. Es wird Entwicklungen geben, die wir uns heute noch gar nicht vorstellen k\u00f6nnen. Vor allem deshalb finde ich es wichtig, dass wir diese Marktw\u00e4chter ins Leben gerufen haben und mit den entsprechenden finanziellen Mitteln ausstatten. Unlautere Angebote m\u00fcssen aufgesp\u00fcrt werden, Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen vor ihnen gesch\u00fctzt werden.\n\nAber auch der Bereich des Datenschutzes ist f\u00fcr die Entwicklung unserer Gesellschaft von vitaler Bedeutung. Fast jede Woche erscheint ein neues Buch, das sich mit der Gefahr der digitalen Gesellschaft f\u00fcr unsere B\u00fcrgerrechte befasst. Der Datenschutz wird eines der wichtigsten Themen dieses Jahrzehnts bleiben. Die Diskussion \u00fcber Big Data, \u00fcber intelligente Algorithmen und den gl\u00e4sernen B\u00fcrger sowie die Snowden-Aff\u00e4re zeigen, dass in diesem Feld die Politik nicht hinterherhinken darf. Die Reform des Bundesdatenschutzgesetzes ist ein weiterer wichtiger Schritt zur Wahrung der b\u00fcrgerlichen Freiheiten. Eine wirksame Aufsicht kann nur durch eine unabh\u00e4ngige Institution gew\u00e4hrleistet werden. Daher ist es richtig, die Bundesdatenschutzbeauftragte aus der Bindung an das Innenministerium in die Unabh\u00e4ngigkeit zu entlassen. Aber damit wird es nicht getan sein. Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass diese Institution personell und sachlich ausk\u00f6mmlich ausgestattet wird.\n\nEin weiteres wichtiges Thema f\u00fcr die Zukunft unserer Gesellschaft ist die Einf\u00fchrung einer Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten. Im Koalitionsvertrag haben wir Folgendes vereinbart - ich zitiere -:\n\nWir wollen den Anteil weiblicher F\u00fchrungskr\u00e4fte in Deutschland erh\u00f6hen.\n\nWir wollen ihn erh\u00f6hen.\n\nDeshalb werden wir zu Beginn der 18. Wahlperiode des Deutschen Bundestages Geschlechterquoten in Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten in Unternehmen gesetzlich einf\u00fchren.\n\nMit der Einf\u00fchrung einer Frauenquote von 30 Prozent in Aufsichtsr\u00e4ten gehen wir einen ersten Schritt, um eine Ungerechtigkeit in unserer Gesellschaft zu beheben. Es geht nicht an, dass Frauen schlechtere Aufstiegschancen in unserer Gesellschaft haben, weil sie auf eine Unternehmerwelt treffen, die von M\u00e4nnern dominiert wird. \u00dcber Jahre haben Frauen wegen dieser strukturellen Voraussetzungen schlechtere Aufstiegsm\u00f6glichkeiten gehabt. Wir k\u00f6nnen diesem Zustand nicht mehr tatenlos zusehen. Zusicherungen der Unternehmen haben offensichtlich keine Verbesserung bewirkt; das haben wir gesehen. Es ist an der Zeit, dass wir endlich Entscheidungen treffen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724426,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":861,"sitzung":68,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Wen ich mit diesem Gerechtigkeitsargument hier und heute nicht \u00fcberzeugen kann, dann vielleicht mit einem \u00f6konomischen - liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, ich sage das ohne jeden Zynismus, sondern in voller Kollegialit\u00e4t -: Das Argument \u201eWir k\u00f6nnen uns die Frauenquote wirtschaftlich nicht leisten\u201c ist falsch. Fatal an dieser Argumentation ist, dass das Gegenteil richtig ist.\n\nEs gibt einen Zusammenhang zwischen der Anzahl von Frauen in F\u00fchrungspositionen und unternehmerischem Erfolg. Letzten Mittwoch ist die letzte Studie zu diesem Thema ver\u00f6ffentlicht worden - es wird \u00fcbrigens seit Jahrzehnten immer das Gleiche publiziert; ich will jetzt aber nicht die ganze Liste aufz\u00e4hlen -, und zwar eine von McKinsey; Sie zwingen also einen Sozialdemokraten, im Deutschen Bundestag eine McKinsey-Studie zu zeigen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724428,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":863,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh! Was sagt denn der Wirtschaftsminister dazu?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":864,"sitzung":68,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie stammt, wie gesagt, vom letzten Mittwoch, und sie ist seit Freitag letzter Woche online. In dieser Studie \u201eDiversity Matters\u201c wird auf den signifikanten Zusammenhang zwischen der wirtschaftlichen Performance und dem Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen hingewiesen. McKinsey ist keine Vorfeldorganisation der deutschen Sozialdemokratie, und die Studie ist auch nicht von der SPD in Auftrag gegeben worden. Diese Erkenntnis ist auch nicht neu; bereits 2007 wurde das in einer Studie festgestellt. Was f\u00fcr politische R\u00fcckschl\u00fcsse sind daraus gezogen worden? Keine, sieben lange Jahre. Wenn wir die Selbstverpflichtung am Anfang des letzten Jahrzehnts hinzunehmen, hei\u00dft das: \u00fcber ein Jahrzehnt verlorene Zeit. Es ist an der Zeit, das zu \u00e4ndern.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724431,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":866,"sitzung":68,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich auf das Thema Sterbehilfe eingehen. Wenn wir in diesem und im kommenden Jahr \u00fcber Sterbehilfe sprechen, sprechen wir \u00fcber unser Selbstverst\u00e4ndnis vom Menschsein. Dieses Selbstverst\u00e4ndnis ist von Mensch zu Mensch h\u00f6chst unterschiedlich. Sterben ist eben eine konkrete Angelegenheit f\u00fcr jede einzelne Person. Es gibt aber auch eine ethische Klammer, die unser gesellschaftliches Zusammenleben erst erm\u00f6glicht. Diese ethische Klammer ist durch unser Strafgesetzbuch als Minimalkonsens abgesichert. Nur das, was f\u00fcr das Zusammenleben zwingend erforderlich ist, sichern wir strafrechtlich ab, nicht mehr, aber auch nicht weniger. Das Strafgesetzbuch ist nicht der Ort, um individuelle ethische Vorstellungen durchzusetzen. In diesem Geiste sollten wir auch diese Debatte f\u00fchren. Auf diese Weise schaffen wir den Raum f\u00fcr Vielfalt und unterschiedliche Lebens- und Sterbensentw\u00fcrfe in unserem Land.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724433,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":868,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Volker Ullrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724435,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":870,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende Etat ist klein, aber fein. Die Ausgabensteigerungen sind moderat und betreffen den Generalbundesanwalt, damit er der steigenden Zahl der Ermittlungsverfahren begegnen kann. Das ist eine richtige und leider notwendige Ma\u00dfnahme. In Zeiten einer zunehmenden Bedrohung der inneren Sicherheit hat der Staat den Schutz zu erh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6ren auch Stellenschaffungen bei Polizei und Justiz.\n\nDie Aussprache \u00fcber diesen Etat ist stets auch eine Debatte \u00fcber die Leitlinien der Rechtspolitik.\n\nIm Bereich des Wirtschaftsrechts bedeutet dies: Der Staat hat eine funktionsf\u00e4hige und verl\u00e4ssliche Wirtschaftsordnung mit Rechtssicherheit zu garantieren. Wir haben die Balance zwischen notwendiger Regulierung und praktischer Umsetzbarkeit zu halten. Das gilt beispielsweise f\u00fcr die \u00dcberlegungen zur Einf\u00fchrung eines Unternehmensstrafrechts. Der Koalitionsvertrag empfiehlt lediglich, ein Unternehmensstrafrecht zu pr\u00fcfen.\n\nSympathie zeigt der Bundesjustizminister f\u00fcr den Gesetzentwurf des Landes Nordrhein-Westfalen. Dieser Entwurf ist aber keine tragf\u00e4hige Diskussionsgrundlage.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724437,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":872,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er sieht n\u00e4mlich vor, dass die strafrechtliche Verantwortung von Unternehmen und Verb\u00e4nden nach dem Muster der Anklage und des Strafverfahrens ausgestaltet wird. Als Sanktionen des strafrechtlichen Verfahrens kommen Geldstrafen oder gar die Aufl\u00f6sung des Unternehmens in Betracht. Damit sei eine Konsequenz angedeutet: Das geplante und diskutierte Unternehmensstrafrecht k\u00f6nnte im Ergebnis dazu f\u00fchren, dass Arbeitnehmer mit dem Arbeitsplatzverlust f\u00fcr das Fehlverhalten von Managern haften. Das ist nicht unser Ansatz einer gerechten Politik.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724439,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":874,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch verletzt ein solches Unternehmensstrafrecht das Prinzip der Schuld. Schuld setzt individuelle Vorwerfbarkeit voraus und ist ein sozialethisches Unwerturteil \u00fcber pers\u00f6nliches Fehlverhalten. Das passt nicht zu Unternehmen.\n\nEs gibt auch keinen Handlungsbedarf f\u00fcr ein Unternehmensstrafrecht. Wir m\u00fcssen die jetzigen Vorschriften des Ordnungswidrigkeitenrechts und die Vorschriften \u00fcber den Verm\u00f6gensverfall nur ordentlich ausreizen und aussch\u00f6pfen. Deswegen sei angeraten, die Pr\u00fcfung der Einf\u00fchrung eines Unternehmensstrafrechts z\u00fcgig zum Abschluss zu bringen und die Diskussion im Interesse eines funktionierenden Strafrechts zu beenden.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":875,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie den Entwurf noch mal!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":876,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Bereich des Wirtschaftsrechts sei aber auch ein Wort zum Gesetzentwurf zur Frauenquote verloren. Um eines vorweg zu sagen: Wir stehen ohne Wenn und Aber zu dem, was im Koalitionsvertrag vereinbart wurde.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724443,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":878,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Na bitte!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":879,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig erscheint mir aber: Die Ausgestaltung der Frauenquote hat so zu erfolgen, dass sie sowohl verfassungsrechtlichen Anforderungen standh\u00e4lt als auch im tats\u00e4chlichen Vollzug handhabbar bleibt.\n\nGerade bei der Festlegung von verbindlichen Quotenzielen f\u00fcr mittelgro\u00dfe Unternehmen d\u00fcrfen keine Dokumentationspflichten entstehen, die f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler nur mit einem hohen oder zu hohen Aufwand zu handhaben sind.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":880,"sitzung":68,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":881,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine solche Quote haben wir nicht vereinbart.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724448,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":883,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuk\u00fcnftig soll bei b\u00f6rsennotierten und mitbestimmungspflichtigen Unternehmen eine Quote von 30 Prozent Frauen im Aufsichtsrat gelten.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":884,"sitzung":68,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel zu wenig!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":885,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird die Quote nicht erreicht, bleibt der Sitz unbesetzt. Dieser Eingriff in die Personalhoheit der Unternehmen ist sicherlich zul\u00e4ssig, aber wir m\u00fcssen bei dieser Regelung auch die verfassungsrechtlich gesch\u00fctzte Position des Eigentums immer mit ins Auge fassen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":886,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie immer! Ja! Das sind keine Neuigkeiten!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":887,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gebotenen Nachbesserungen am Gesetzentwurf zur Frauenquote sind allerdings nicht so eilig und nicht mit so gro\u00dfer Priorit\u00e4t vorzunehmen, wie manche das verlangen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":888,"sitzung":68,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur wenn die Wirtschaft boomt!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":889,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man den Interviews der letzten Tage gefolgt ist, dann hat man den Eindruck bekommen, dass die Familienministerin gerade nur ein Thema zu haben scheint: die Durchsetzung der Quote. Die Menschen fragen aber zu Recht: Gibt es nicht wesentlich wichtigere Fragen?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":890,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh Mann!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":891,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen: Ja, diese Fragen gibt es.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724458,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":893,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne beispielsweise den Kampf gegen Zwangs-prostitution und Menschenhandel.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724460,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":895,"sitzung":68,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":896,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Ullrich, jetzt blamieren Sie sich selber!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":897,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen, dass es in diesem Land bei der jetzigen Gesetzeslage zu einer Verletzung der Menschenw\u00fcrde kommt, und es ist sicherlich zu fragen, weshalb die federf\u00fchrenden Ministerien die Priorit\u00e4t andersherum setzen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":898,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen einfach weniger blockieren! Dann geht es schneller weiter! Ganz einfach!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":899,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum gibt es nicht endlich einen Gesetzentwurf zur Reform des Prostitutionsgesetzes? Warum heben wir nicht das Mindestalter auf 21 Jahre an? Warum schaffen wir nicht das Weisungsrecht ab?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":900,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zu den Freiern: Warum gehen die M\u00e4nner \u00fcberhaupt da hin? Das ist die Frage! Sagen Sie das mal!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":901,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum regeln wir nicht das, was die Menschenw\u00fcrde verletzt, und beginnen mit den Gesetzesvorhaben, die in diesem Land eine hohe Priorit\u00e4t haben?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724468,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":903,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir doch alles, Herr Ullrich!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":904,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie immer noch nicht gesagt, warum M\u00e4nner da hingehen!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":905,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ebenso keinen Aufschub verdient die Wiedereinf\u00fchrung der Strafbarkeit der Sympathiewerbung f\u00fcr terroristische Organisationen. Wer Sympathiewerbung f\u00fcr terroristische Vereinigungen betreibt, wirbt f\u00fcr Terror und Gewalt. Das darf der Rechtsstaat nicht akzeptieren.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724472,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":907,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch heute alles schon strafbar!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":908,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der wehrhafte Rechtsstaat hat sich zu seinen ihn begr\u00fcndenden Werten zu bekennen. Dazu geh\u00f6rt auch die gesetzgeberische Wertentscheidung, die Sympathiewerbung f\u00fcr terroristische Vereinigungen wieder unter Strafe zu stellen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":909,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu geh\u00f6rt auch die Gleichstellungsregelung, aktive Gleichstellung!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":910,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie abzuschaffen, war ein Fehler.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":911,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab kein einziges Verfahren!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":912,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Ullrich, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Volker Beck?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":913,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":914,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da Sie zum Thema Sympathiewerbung f\u00fcr terroristische Organisationen gesprochen haben: Sie sind mit mir der Auffassung, dass die PKK eine terroristische Organisation ist?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":915,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist er der Auffassung?","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":916,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00fcrden Sie tats\u00e4chlich jemanden f\u00fcr den Satz bestrafen wollen: \u201eWir danken der PKK, dass sie die Jesiden von ISIS befreit hat\u201c? - Das ist eine Sympathiewerbung und w\u00e4re nach Ihrer Auffassung strafbar.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":917,"sitzung":68,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":1333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nebelgranaten!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":918,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das m\u00fcsste nicht sein.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":919,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die entscheidende Frage, Kollege Beck, ist, ob wir in diesem Land Menschen bestrafen wollen, die Sympathie mit den M\u00f6rderbanden von ISIS haben,","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":920,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die PKK ist doch eine terroristische Gruppierung!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":921,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die Sympathie f\u00fcr die Terrorbande des NSU \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":922,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Gegenteil habe ich Sie gefragt!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":923,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt schon strafbar!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":924,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die entscheidende Frage.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724491,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":926,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen bei der Frage des strafrechtlichen Schutzes auch die aktuellen Zust\u00e4nde ber\u00fccksichtigen","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":927,"sitzung":68,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht doch gar nicht! Sie sagen, das ist eine terroristische Vereinigung!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":928,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und d\u00fcrfen nicht theoretische Konstrukte w\u00e4hlen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724495,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":930,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein funktionierender Rechtsstaat, der die Sicherheit der B\u00fcrger sch\u00fctzt, ist ein hohes Gut. Darauf sind unsere Anstrengungen zu richten. Die Menschen haben das Recht, sich sicher zu f\u00fchlen und sicher zu sein: sicher vor Terroristen und Extremisten, sicher vor Einbrechern und dem organisierten Verbrechen, sicher auf den Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen unserer St\u00e4dte. Nur so bleibt die Freiheit gewahrt.\n\nWir dulden nicht und werden nicht dulden, dass unter dem Deckmantel der Versammlungsfreiheit Gewaltfantasien ausgelebt werden. Wir k\u00f6nnen auch nicht dulden, dass Strukturen von Parallelgesellschaften und Paralleljustiz entstehen und sich verfestigen. F\u00fcr diese Ziele ist notwendig, dass gen\u00fcgend Mittel und Stellen f\u00fcr die Justiz und Polizei bereitgestellt werden. Das betrifft alle staatlichen Ebenen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":931,"sitzung":68,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"So was habe ich schon lange nicht geh\u00f6rt! Das ist ja unfassbar!","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":932,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund nimmt seine Verantwortung wahr. Dieser werden wir aber nur vollends gerecht werden, wenn wir die gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen in der gebotenen Priorit\u00e4t umsetzen. Ma\u00dfstab daf\u00fcr ist die Freiheit und die Verletzung der Menschenw\u00fcrde. Darauf kommt es bei rechtsstaatlichem Handeln an.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724499,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":934,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 07 - Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz - in der Ausschussfassung. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke vor, \u00fcber den wir zuerst abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/3271? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Einzelplan 07 in der Ausschussfassung ab. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Einzelplan 07 ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 19 - Bundesverfassungsgericht - in der Ausschussfassung. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Einzelplan 19 ist einstimmig angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.7 auf:\n\nEinzelplan 06\n\nBundesministerium des Innern\n\nDrucksachen 18\/2806, 18\/2823\n\nDie Berichterstattung haben die Abgeordneten Dr. Reinhard Brandl, Norbert Barthle, Martin Gerster, Dr. Dietmar Bartsch und Anja Hajduk.\n\nHierzu liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber diese werden wir am Freitag nach der Schlussabstimmung abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nWenn in den Koalitionsfraktionen die notwendigen Umgruppierungen abgeschlossen w\u00e4ren, k\u00f6nnte ich die Aussprache er\u00f6ffnen. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte, auch die interfraktionellen Gespr\u00e4che auf der linken Seite des Hauses aus dem Plenarsaal zu verlagern. Auch in der Union gibt es offensichtlich noch Beratungsbedarf. Das Pr\u00e4sidium hat viel Zeit. Wir werden f\u00fcr jeden Redner und jede Rednerin entsprechend unseren Regeln auf die W\u00fcrde des Hauses achten. Ich werde das auch f\u00fcr die Redner der Unionsfraktion durchsetzen, wenn die Fraktion noch Abstimmungsbedarf hat.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724501,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":936,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Bundesminister, wir sind uns sicherlich einig, dass unser Land und die Innenpolitik unseres Landes bzw. die innere Sicherheit Deutschlands vor enormen Herausforderungen stehen. Selbst seit der Einbringung des Etats hat sich sehr viel ver\u00e4ndert. Es gibt den Terror des ISIS und 550 Islamisten, die aus Deutschland nach Syrien und in den Irak gegangen sind und jetzt teilweise anschlagsbereit zur\u00fcckkommen. Wir haben das Problem der Salafisten, Hooligan-Probleme, Gewalt in Stadien und die gro\u00dfe Herausforderung der Fl\u00fcchtlinge, die nach Europa und nach Deutschland kommen. Nicht bew\u00e4ltigt sind die Aufgaben, die mit NSU und NSA in Zusammenhang stehen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724503,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":938,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es waren in den Haushaltsberatungen diverse \u00c4nderungen n\u00f6tig. Wir haben sehr viele Berichterstattergespr\u00e4che gef\u00fchrt: zur Bundespolizei, zum THW, zu den Stiftungen, zu Netzen des Bundes und vielem mehr. Ich muss sagen, dass viele der Gespr\u00e4che durchaus erfolgreich waren. Ich kann auch sagen, dass Opposition dort wirkt und dass wir - auch mit den Haush\u00e4ltern von CDU\/CSU und SPD - in den Beratungen einiges durchsetzen konnten. Es bleibt aber generell eines festzustellen: Indem Sie, Herr de Maizi\u00e8re, den Kurs von Herrn Sch\u00e4uble bedingungslos mittragen, machen Sie die innere Sicherheit und die Sicherheitspolitik zu Resultanten aus dem Ziel der schwarzen Null. Das ist unverantwortlich, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724505,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":940,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine schwarze Null zulasten der Sicherheit der Menschen geht gar nicht. Das sagt ein Linker Ihnen als Konservativen.\n\nDie Linke kritisiert aus drei Gr\u00fcnden diesen Etat:\n\nErstens. Der Kurs der Koalition zur vermeintlichen Haushaltssanierung und -konsolidierung ist sicherheitspolitisch verh\u00e4ngnisvoll. Die Personalr\u00e4te Ihres Hauses haben festgestellt: Das Top-down-Verfahren f\u00fchrt dazu, dass das BMI ein abgeschlossenes Budget zugewiesen bekommt, noch bevor \u00fcber Haushaltsnotwendigkeiten der Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcberhaupt geredet wird. Das mag beim Verkehrsetat oder beim Bauetat gehen. In der Sicherheitspolitik geht das meines Erachtens \u00fcberhaupt nicht; denn am Ende trifft das Pr\u00e4ventionsprojekte, F\u00f6rderstrukturen und den Datenschutz. Das ist das Ergebnis Ihrer Politik.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724507,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":942,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens kritisieren wir Ihren Haushalt, weil er daf\u00fcr steht, dass die Bundesregierung nicht bereit ist, aus dem Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden im Kampf gegen Rechtsextremismus - Stichwort \u201eNSU\u201c - substanzielle Schlussfolgerungen zu ziehen.\n\nDrittens. Der Bundesregierung f\u00e4llt zum Stichwort \u201eSchutz der Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor illegalen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriffen durch deutsche und ausl\u00e4ndische Nachrichtendienste, kommerziellen Datenmissbrauch und staatliche IT-Projekte\u201c kaum etwas anderes ein als ein Weiter-so, nur mit mehr Mitteln, und das, obwohl namhafte Juristen und Sachverst\u00e4ndige Bedenken gegen diese Vorgehensweise \u00e4u\u00dfern.\n\nIch will zu einigen Einzelpunkten im Etat etwas sagen. Das Thema \u201eIntegration und Migration\u201c ist - das habe ich vorhin erw\u00e4hnt - die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, vor der wir stehen. Es ist gut, dass es beim BAMF einen Stellenaufwuchs gibt; das ist v\u00f6llig richtig. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Mitarbeiter dort entsprechend qualifiziert werden. Es muss aber die Offenheit geben, dass dann, wenn der bisherige Stellenaufwuchs nicht ausreicht, weitere Stellen geschaffen werden. In Ihrem Koalitionsvertrag steht schlie\u00dflich, dass die Bearbeitungszeit drei Monate betragen soll. Momentan liegt sie bei 7,6 Monaten. Dieser Zustand ist nicht zu akzeptieren. Wir werden Sie immer wieder an dieses Versprechen aus Ihrem Koalitionsvertrag erinnern.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724509,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":944,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen daher qualifizierte und gegebenenfalls noch mehr Mitarbeiter.\n\nEs ist sicherlich vern\u00fcnftig, dass f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Migrationsberatung zus\u00e4tzlich 5 Millionen Euro eingestellt wurden. Es ist allerdings zu bef\u00fcrchten, dass auch diese Mittel nicht ausreichen werden. Es ist auf jeden Fall eine Fehlentscheidung, dass die Mittel f\u00fcr die Integrationskurse trotz Ihrer Erkenntnis, Herr de Maizi\u00e8re, dass Deutschland nun ein Einwanderungsland geworden ist - das ist immerhin ein gro\u00dfer Erkenntnisfortschritt -, nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Fl\u00fcchtlinge sind Botschafter des Unrechts und der Kriege dieser Welt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724511,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":946,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich zuallererst die Ursachen beseitigen. Das machen wir sicherlich nicht \u00fcber den Etat. Aber wir brauchen f\u00fcr eine Willkommenskultur mehr finanzielle Mittel. Man braucht nat\u00fcrlich auch Courage, um sich sch\u00fctzend vor Fl\u00fcchtlingsheime zu stellen. Wir als Linke werden - ich hoffe, zusammen mit allen Fraktionen dieses Hauses - immer dabei sein, wenn es darum geht, Rassismus zu bek\u00e4mpfen und Fl\u00fcchtlinge in unserem Land zu verteidigen.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724513,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD] und Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":948,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will kurz auf das THW zu sprechen kommen. Hier sind wichtige Haushaltskorrekturen erreicht worden. Die Haush\u00e4lter haben hier partei\u00fcbergreifend erfolgreich gearbeitet. Das ist mit Blick auf die wachsenden Herausforderungen und Aufgaben des THW eine gute Botschaft f\u00fcr die vielen Helferinnen und Helfer des THW. Die zus\u00e4tzlichen 5 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen in den Fahrzeugbestand sind aber nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Aktuell fehlen infolge von Stilllegungen rund 130 Feuerwehren. 60 Prozent des Fahrzeugbestands sind \u00e4lter als 24 Jahre. Hier muss mehr geschehen. Beim THW fehlt au\u00dferdem mindestens 1 Million Euro f\u00fcr Aus- und Fortbildung, Stichwort \u201eNutzung moderner Kommunikationsmittel\u201c.\n\nIm internen Verteilungskampf der verschiedenen Sicherheitsbeh\u00f6rden Ihres Hauses f\u00e4hrt - je nach Lobby- und Durchsetzungsverm\u00f6gen - die eine Sicherheitsbeh\u00f6rde im Haushaltspaternoster hoch, w\u00e4hrend die andere Sicherheitsbeh\u00f6rde hinunterf\u00e4hrt.\n\nGestatten Sie mir eine Bemerkung zum gro\u00dfen Thema \u201eNetze des Bundes\u201c. Hier\u00fcber haben wir sehr umfangreich debattiert. Das ist technisch und politisch eine riesige Herausforderung, die weit \u00fcber diese Legislaturperiode hinausreicht. Aber Sie, Herr Minister de Maizi\u00e8re, m\u00fcssen sich im Kabinett durchsetzen. Offenbar ist jeder Minister der Meinung, Seins machen zu k\u00f6nnen. Bei den Netzen des Bundes muss aber gehandelt werden, Herr de Maizi\u00e8re. Nehmen Sie das Heft in die Hand! Dann haben Sie auch die Unterst\u00fctzung des gesamten Hauses. Angesichts dessen, was bisher gelaufen ist, besteht die gro\u00dfe Gefahr, dass wir weiterhin finanzielle Mittel versenken. Das darf angesichts der gro\u00dfen Herausforderung, vor der wir hier stehen, nicht sein.\n\nIch will eine kurze Bemerkung zu den politischen Stiftungen machen. Auch hier haben wir gemeinsam Erfolge erzielt. Ich finde, dass es die Aufgabe des ganzen Hauses ist, f\u00fcr alle Stiftungen - von der Hanns-Seidel-Stiftung bis hin zur Rosa-Luxemburg-Stiftung - eine Lanze zu brechen, selbst wenn irgendwelche Medien versuchen, die Stiftungen als reine Parteiinstrumente darzustellen. Es ist unsere Aufgabe, engagiert vorzutragen, dass die Stiftungen durch die Bank eine hervorragende Arbeit im In- und Ausland leisten. Das sollte -unser gemeinsames Anliegen sein. Wir k\u00f6nnen in Deutschland stolz darauf sein, dass es solche Stiftungen gibt.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724515,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":950,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine letzte Bemerkung zur Bundespolizei. Auch sie hat etwas mit dem eben zitierten Haushaltspaternoster zu tun. Es ist richtig, dass einiges in personeller Hinsicht getan worden ist. Aber es bleibt dabei, dass Schutzwesten teilweise 24 Stunden getragen und nicht gereinigt werden. Man kann dann ein Quiz veranstalten und fragen, ob man am Geruch den vorherigen Nutzer erkennt. Das ist die reale Situation. Ein nicht unerheblicher Teil des Fahrzeugsparks ist l\u00e4ngst \u00fcberaltert. Von manchen Fahrzeugen wird berichtet, dass man sie nur noch im Sommer und bei Trockenheit benutzen kann und dass schon eine Neulackierung den aktuellen Kfz-Wert \u00fcbersteigen w\u00fcrde. Hier m\u00fcssen wir deutlich mehr tun. Ich sage noch einmal, dass bei den Personalentscheidungen Positives erreicht worden ist, aber auch das kann nicht das Ende der Fahnenstange sein.\n\nZum Schluss: Es sind wichtige Korrekturen durchgesetzt worden, aber am Ende des Tages ist das ein unter-finanzierter Etat. Weil es ein unterfinanzierter Etat ist, werden wir ihm nicht zustimmen. Niemand kann damit verantwortungsvolle und wirkungsvolle Sicherheitspolitik in Deutschland betreiben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724517,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":952,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Reinhard Brandl hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724519,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.6 Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Epl 07","top_id":14136,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":954,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir werden gleich im Anschluss an die Debatte \u00fcber den Haushalt des Bundesinnenministeriums abstimmen. Dieser Haushalt wird in weiten Teilen durch zwei Aufgabenbereiche bestimmt: Sicherheit und Verwaltung. Es ist die Grunderwartung der B\u00fcrger an den Staat, dass er Sicherheit bietet und dass die Verwaltung funktioniert. So fallen diese Bereiche meistens erst auf, wenn etwas nicht funktioniert, wenn Sicherheit nicht gegeben ist oder es zu Problemen in der Verwaltung kommt. Verantwortungsbewusstes staatliches Handeln in diesen Bereichen hei\u00dft deshalb vor allem, Vorsorge zu treffen. Allerdings m\u00fcssen wir feststellen, gerade in der jetzigen Zeit, dass nicht alles vorhersehbar ist. Gerade im Moment erleben wir, wie sich die Herausforderungen im Bereich der inneren Sicherheit, aber auch bei den Themen Migration und Integration in einer geradezu atemberaubenden Geschwindigkeit entwickeln. Wir haben deswegen in den Beratungen darauf reagiert und umfangreiche Ver\u00e4nderungen vorgenommen.\n\nBevor ich im Einzelnen darauf zu sprechen komme, m\u00f6chte ich der ganzen Mannschaft und den Mitberichterstattern danken, mit denen das gemeinsam erreicht worden ist. Das ist in allererster Linie der Kollege von der Koalition, Martin Gerster von der SPD; aber das sind auch Frau Anja Hajduk von den Gr\u00fcnen und Herr Bartsch von den Linken. Das war eine sehr konstruktive Zusammenarbeit. Es gibt nat\u00fcrlich im Verh\u00e4ltnis zur Opposition unterschiedliche politische Schwerpunktsetzungen;","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":955,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Schwarze Null!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":956,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber in den wesentlichen Fragen waren wir doch von einem Grundkonsens getragen. Wer die Rede von Herrn Bartsch gerade verfolgt hat, wird feststellen, dass sich dieser Grundkonsens auch in seinen Worten widergespiegelt hat.\n\nDazu beigetragen hat aber auch ganz wesentlich unser Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re. Er hat in seiner sehr seri\u00f6sen Art und Weise, ohne \u00dcbertreibung und mediale Begleitmusik","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":957,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie andere Minister! Das stimmt!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":958,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die Anliegen seines Hauses dargestellt und \u00fcber seinen Gesch\u00e4ftsbereich informiert. Jeder kann heute in der Debatte feststellen, dass sein Umgang mit dem Haushaltsausschuss der erfolgreiche Umgang mit dem Haushaltsausschuss war.\n\nIch m\u00f6chte als Hauptberichterstatter auch den anderen Kollegen der Koalitionsfraktionen danken, namentlich Norbert Barthle, der den Bereich Sport f\u00fcr uns mitverantwortet, aber auch Johannes Kahrs. Wir haben viel f\u00fcr den Bereich Inneres erreicht. Wir haben die schwarze Null gehalten. Das hei\u00dft, f\u00fcr jedes Anliegen, das im Bereich Inneres erf\u00fcllt werden konnte, ist ein Anliegen aus einem anderen Gesch\u00e4ftsbereich nicht erf\u00fcllt worden. Dennoch haben wir dar\u00fcber in unseren Arbeitsgruppen gro\u00dfen Konsens erreicht, und ich m\u00f6chte allen Kolleginnen und Kollegen f\u00fcr deren Solidarit\u00e4t und Unterst\u00fctzung danken.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724525,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":960,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wie bei der Bambi-Verleihung hier!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":961,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege von Notz, ich komme nun zu den Ergebnissen der Beratungen, die Sie bestimmt in weiten Teilen zustimmend zur Kenntnis nehmen werden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":962,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht so!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":963,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe am Anfang den Bereich der Migration erw\u00e4hnt. Als die Regierung Anfang des Jahres mit der Haushaltsaufstellung begonnen hatte, lag die Zahl der Asylbewerber - das ist die Istzahl aus dem Jahr 2013 - bei 127 000. Wir wissen heute, dass wir im Jahr 2014 an die 200 000 Asylbewerber haben werden, und wir wissen auch, dass sich dieser Trend in Zukunft eher verst\u00e4rken wird, das hei\u00dft, dass wir in Zukunft mit noch mehr Asylbewerbern rechnen m\u00fcssen. Wir haben darauf schon in den Haushaltsberatungen 2014 reagiert, indem wir dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge 300 neue Stellen gegeben haben. Diese Stellen, die wir f\u00fcr 2014 bewilligt haben, sind bereits vollst\u00e4ndig besetzt. Auch das ist eine besondere Leistung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724530,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":965,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Da kann man ruhig einmal klatschen. - Weil wir gemerkt haben, dass das noch nicht reicht, da der Trend anh\u00e4lt, haben wir f\u00fcr diesen Haushalt, Herr Bartsch, zus\u00e4tzlich 300 Stellen bewilligt. Dazu kommen 50 Stellen, die die Regierung eh schon vorgesehen hat. Das hei\u00dft, wir haben allein in diesem Bereich 650 neue Stellen mit aufgebaut. Zus\u00e4tzlich sind wir dem steigenden Bedarf nach Migrationsberatung f\u00fcr erwachsene Zuwanderer nachgekommen, einem Anliegen vieler Wohlfahrtsverb\u00e4nde, aber auch des Bundes der Vertriebenen. Wir haben den entsprechenden Ansatz um 8 Millionen Euro erh\u00f6ht. Ich kann aus meinem Wahlkreis berichten, dass das wirklich ein Segen f\u00fcr die Menschen ist.\n\nMeine Damen und Herren, die zweite schnell wachsende Herausforderung, der wir im Bereich der Innenpolitik gegen\u00fcberstehen, ist die Wahrung der inneren Sicherheit. Man muss sich nur einmal vor Augen f\u00fchren, dass zu dem Zeitpunkt, als mit der Haushaltsaufstellung begonnen wurde, die Organisation \u201eIslamischer Staat\u201c nur wenigen Spezialisten \u00fcberhaupt ein Begriff war. Wir erleben heute, dass diese Organisation in einer noch nie dagewesenen Professionalit\u00e4t - mit Internetauftritten, sogar mit eigenen Zeitungen - junge Menschen, vornehmlich M\u00e4nner, auch bei uns anspricht, versucht, sie zu radikalisieren und f\u00fcr den Dschihad zu gewinnen. Das ist nicht nur ein Problem im Irak und in Syrien. Sowohl die R\u00fcckkehrer als auch diejenigen, die zu Hause bleiben und sich hier im Stillen radikalisieren, stellen eine Bedrohung f\u00fcr die innere Sicherheit in Deutschland dar. Wir haben vorhin von Vorsorge gesprochen. Wir d\u00fcrfen nicht so lange warten, bis etwas passiert. Wir haben deswegen in diesem Haushalt das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, das f\u00fcr die Abwehr dieser Gefahren zust\u00e4ndig ist, verst\u00e4rkt.\n\nEin weiterer Schwerpunkt der Ver\u00e4nderungen im Bereich der inneren Sicherheit lag auf der Bundespolizei. Die Bundespolizei ist mittlerweile an der Grenze ihrer Belastungsf\u00e4higkeit angekommen. Die Angeh\u00f6rigen der Bundespolizei m\u00fcssen fast t\u00e4glich ihren Kopf f\u00fcr uns hinhalten. Um das zu sehen, brauchen Sie nur die Medien zu verfolgen. Ich erinnere an die gro\u00dfen Aufm\u00e4rsche von Hooligans und Extremisten in den letzten Wochen, die Zunahme der illegalen Migration, die Schleuserkriminalit\u00e4t, die regelm\u00e4\u00dfigen Gewaltexzesse bei Fu\u00dfballspielen am Wochenende, den wachsenden Bedarf des Schutzes unserer Auslandsvertretungen in verschiedenen Krisengebieten, aber auch an den G-7-Gipfel im n\u00e4chsten Jahr. Ich k\u00f6nnte diese Liste fortf\u00fchren. Hinzu kommt mit der Bewachung der Goldreserven der Bundesbank eine weitere Aufgabe.\n\nDamit die Bundespolizei in der Lage ist, all dies zu bew\u00e4ltigen, haben wir insgesamt 406 neue Stellen f\u00fcr Polizeivollzugsbeamte geschaffen und zus\u00e4tzlich die Bundespolizei umfangreich mit Personal und Sachmitteln ausger\u00fcstet. Wir haben dabei sehr bewusst einen Schwerpunkt auf den Bereich \u201eEinsatz- und Schutzbekleidung\u201c gesetzt. Es ist angesichts der zunehmenden Gewalt gegen Polizisten einfach nicht hinnehmbar, dass immer noch \u00fcber M\u00e4ngel und Engp\u00e4sse bei der K\u00f6rperschutzausstattung geklagt wird. Deswegen haben wir darauf in den Haushaltsberatungen sehr bewusst einen Akzent gesetzt. Dazu kommen insgesamt 356 Stellenhebungen in den verschiedenen Laufbahngruppen, die die h\u00f6heren Anforderungen widerspiegeln und auch den Dienst bei der Bundespolizei attraktiver machen.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, am besten w\u00e4re es doch, wenn es gar nicht so weit k\u00e4me, dass Fanatiker oder Extremisten auf unsere Polizisten einpr\u00fcgeln. Auch hier gilt der Gedanke der Vorsorge. Wir haben deswegen den Bereich der politischen Bildung mit einem Schwerpunkt auf die Bek\u00e4mpfung von politischem und religi\u00f6sem Extremismus sowie Radikalisierung verst\u00e4rkt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":966,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nachdem Sie es im Innenausschuss noch abgelehnt hatten!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":967,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiteres Aufgabenfeld des Bundesinnenministeriums ist der Zivilschutz, also der Schutz der Bev\u00f6lkerung im Verteidigungsfall. Das wird seit dem Ende des Kalten Krieges oft als unwahrscheinliches Szenario abgetan. Beim Thema Verteidigungsfall denkt man auch immer zuerst an die Bundeswehr. Ich halte das f\u00fcr eine Fehleinsch\u00e4tzung. Sollte heute in Deutschland tats\u00e4chlich ein Terrorangriff stattfinden, dann w\u00fcrden die Menschen in allererster Linie durch die zivilen Katastrophenschutzorganisationen gesch\u00fctzt werden. Der Bund unterst\u00fctzt die Feuerwehren und Rettungsorganisationen der L\u00e4nder durch die Finanzierung von zus\u00e4tzlichen Fahrzeugen und Ger\u00e4tschaften genau f\u00fcr diesen Fall. Wir stehen zu dieser Aufgabe und haben den Ansatz bei diesem Titel deswegen angehoben.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir diese Verantwortung ernst nehmen - und wir wollen sie ernst nehmen, um einen wirksamen Schutz f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten -, dann kann es nicht sein, dass die L\u00e4nder das Geld und die Fahrzeuge zwar dankend annehmen, aber der Bund nicht \u00fcberpr\u00fcfen kann, wie diese Aufgabe wahrgenommen wird, sprich: wie der Katastrophen- und damit der Zivilschutz vor Ort aufgestellt ist. Das geht ja so weit, dass \u00fcber\u00f6rtliche Eins\u00e4tze und \u00dcbungen mit diesem Ger\u00e4t kaum stattfinden. Selbst Feuerwehren vor Ort, deren Fahrzeug vom Bund finanziert worden ist, wissen zum Teil gar nicht, dass sie damit einen Bundesauftrag ausf\u00fchren. Meine Damen und Herren, ich begr\u00fc\u00dfe daher sehr, dass Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re eine Staatssekret\u00e4rsrunde einberufen hat, um mit den L\u00e4ndern \u00fcber die Neuorganisation dieses erg\u00e4nzenden Katastrophenschutzes zu sprechen.\n\nDer Zivilschutz war \u00fcbrigens der Grund f\u00fcr die Gr\u00fcndung des Technischen Hilfswerks. Heute sind dort \u00fcber 80 000 ehrenamtliche Helfer im Einsatz, die hervorragende Arbeit im In- und Ausland leisten. Um dieses hohe ehrenamtliche Engagement aufrechtzuerhalten, ist neben einer guten Ausr\u00fcstung und Ausbildung auch eine gute Unterbringung der Ortsverb\u00e4nde notwendig.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724534,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":969,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im Haushalt 2014 einen Schwerpunkt auf die Fahrzeugbeschaffung und die F\u00fchrerscheinausbildung gesetzt. Wir setzen jetzt im Haushalt 2015 einen Schwerpunkt auf die Liegenschaften und beschlie\u00dfen heute ein mehrj\u00e4hriges Sonderprogramm \u201eLiegenschaften f\u00fcr das Technische Hilfswerk\u201c. Das THW erh\u00e4lt dazu in 2015 zus\u00e4tzlich 4 Millionen Euro. Dar\u00fcber hinaus gibt es bis 2018 Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in H\u00f6he von weiteren 23 Millionen Euro. Damit soll der aufgelaufene Bedarf an Neubauten bzw. an dringend notwendiger Renovierung abgearbeitet werden und sollen die Ortsverb\u00e4nde besser untergebracht werden. Das ist eine besondere Wertsch\u00e4tzung, die wir damit dem THW entgegenbringen. Das THW liegt gerade uns Abgeordneten im Deutschen Bundestag sehr am Herzen. Das wollen wir damit auch zum Ausdruck bringen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724536,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":971,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Haushalt geben wir auch den Startschuss f\u00fcr das Projekt \u201eNetze des Bundes\u201c; Kollege Bartsch hat es angesprochen. Mit dem Projekt sollen die unterschiedlichen Weitverkehrsnetze der Verwaltung zusammengefasst werden. Die IT-Sicherheit wird dadurch deutlich erh\u00f6ht. Der B\u00fcrger hat erst einmal nichts davon, wenn die Regierung pl\u00f6tzlich \u00fcber verschl\u00fcsselte Leitungen kommuniziert. Aber die NSA-Aff\u00e4re hat uns gezeigt, dass, wenn sie es nicht tut, eine deutliche Einschr\u00e4nkung der Souver\u00e4nit\u00e4t unseres Landes damit einhergeht. Es ist ein Projekt, das uns \u00fcber Legislaturperioden hinweg begleiten wird. Ich freue mich deswegen besonders dar\u00fcber, dass der Antrag f\u00fcr dieses Projekt vom Haushaltsausschuss einstimmig beschlossen worden ist - und das, obwohl es bei einem solchen Vorhaben wie bei jedem gro\u00dfen IT-Projekt auch Risiken gibt. Das ist Ausdruck einer gemeinsamen Verantwortung f\u00fcr unser Land. In diesem Sinne bedanke ich mich bei Ihnen f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bei den Haushaltsberatungen.\n\nDen Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern sage ich: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724538,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":973,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Anja Hajduk f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":974,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der Tat: Wir haben erst im Sommer, vor f\u00fcnf Monaten, den Haushalt 2014 verabschiedet. Seither hat sich die damals schon angespannte geopolitische Lage noch mehr versch\u00e4rft. Ich sage das nat\u00fcrlich mit Blick auf die Situation im Irak, in Syrien, der Ukraine. Auch die Bedrohungslage durch IS ist sicherlich nicht nur f\u00fcr die Au\u00dfenpolitik relevant. All diese Punkte m\u00fcssen sich auch im Etat des Innern deutlich widerspiegeln.\n\nWenn ich so einf\u00fchre, dann ist Ihnen schon klar: Mein erster Blick richtet sich auf das Thema \u201eFl\u00fcchtlinge und Integration\u201c. Schauen wir uns einmal an, wie die Mittelausstattung hier aussieht. Ich habe nat\u00fcrlich registriert, dass Sie an manchen Stellen etwas getan haben. Aber insgesamt muss man doch deutlich festhalten: Dieser Etat wird der Realit\u00e4t und den Herausforderungen definitiv noch nicht gerecht.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724541,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":976,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist schon ein bisschen witzig, dass heute in der S\u00fcddeutschen Zeitung zu lesen ist, dass Herr Gabriel 1 Milliarde Euro f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge fordert. Wir sind ganz erfreut. Ich gehe davon aus, dass - heute Abend ist Ko-alitionsrunde - Herr Gabriel das vielleicht in weiser Voraussicht getan hat, weil er mit Blick auf die Beschlusslage der Gr\u00fcnen-Fraktion von dem geschn\u00fcrten 1\u001eMilliarden-Paket zur Unterst\u00fctzung der Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge, gerade auch mit Blick auf die Kommunen, wei\u00df. Da kann ich nur sagen: Herr Gabriel, es ist gut, dass Sie die Koalition heute Abend darauf vorbereiten. Dieser Antrag steht am Freitag hier zur Abstimmung, und dann m\u00f6chte ich, dass N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht werden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724543,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":978,"sitzung":68,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur reden!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":979,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich m\u00f6chte hier nat\u00fcrlich nicht Herrn Gabriel ansprechen. Ich m\u00f6chte Minister de Maizi\u00e8re ansprechen. Ich glaube, wenn man ehrlich ist, dann sind wir uns doch einig. Herr Minister, Sie haben ein Interview gegeben, das am 23. November im Tagesspiegel zu lesen war. Sie f\u00fchren dort aus - wir teilen das -, es sei gut, dass wir heute davon ausgehen d\u00fcrfen, dass es eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzungsbereitschaft in unserer Bev\u00f6lkerung gibt, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724546,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":981,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir froh. Sie stellen auch fest und bereiten die \u00d6ffentlichkeit zu Recht darauf vor: Wir m\u00fcssen uns auf Jahre hinaus auf hohe Asylbewerber- und Fl\u00fcchtlingszahlen einstellen. - Aber ich bitte Sie: Dann m\u00fcssen Sie sich doch jetzt und nicht erst in ferner Zukunft einen Ruck geben, um die Integration voranzubringen und die Zeit, in der die Fl\u00fcchtlinge hier sind, positiv zu gestalten, damit die Menschen in unserer Gesellschaft diese Fl\u00fcchtlinge weiter als Bereicherung erleben k\u00f6nnen.\n\nDas hei\u00dft, Sie m\u00fcssen den Fl\u00fcchtlingen Zugang zu Integrationsleistungen wie Sprache, Arbeitsmarkt und Beratung geben.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724548,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":983,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau dies ist doch nicht schwer zu entwickeln. Ich komme da noch einmal auf unseren Antrag zur\u00fcck. Wir m\u00fcssen bei den Integrationskursen endlich eine \u00d6ffnung f\u00fcr die Asylbewerber erreichen, deren Zahl so unglaublich stark angestiegen ist. Wir sprechen hier von einem Anstieg - Sie haben die Zahlen gerade genannt - im Vergleich zum Vorjahr um 56 Prozent; im Vergleich zu von vor zwei Jahren handelt es sich um eine Verdoppelung. Wir m\u00fcssen das schaffen - Zugang zu den Sprachkursen, Zugang und \u00d6ffnung auch der Migrationsberatung f\u00fcr Asylbewerberinnen und Asylbewerber, Zugang zu einer guten Gesundheitsversorgung, aber auch Beratung durch Jobcenter und Arbeitsagenturen -, damit Integration gelingt. Wir haben Ihnen unsere Vorstellungen vorgelegt. Das kostet Geld, und zwar nicht wenig. Aber das ist auch keine Summe, die wir nicht aufbringen k\u00f6nnen. Wir werden Sie von der SPD, aber auch Sie von der CDU\/CSU am Ende der Woche daran messen, ob Sie imstande sind, diesem Paket zuzustimmen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724550,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":985,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein weiterer Punkt - beim Etat des Innern geht es nicht nur um die Integration - ist nat\u00fcrlich die Sicherheitspolitik. Wir wollen durchaus anerkennen, dass Sie auch Programme zur Pr\u00e4ventionsarbeit gegen die Radikalisierung von Jugendlichen auflegen. Wir werden eine Menge zu tun haben mit IS-K\u00e4mpfern, die aus Deutschland kommen, auch mit solchen, die zur\u00fcckkommen. Es bleibt aber dabei, dass dieses Ausma\u00df an Pr\u00e4vention von uns nicht f\u00fcr ausreichend gehalten wird. Wir denken, da ist eine Verdoppelung der Mittel n\u00f6tig.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724552,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":987,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gro\u00dfe Projekt, das in Zukunft f\u00fcr den Haushalt des Innenministers wichtig ist - ich m\u00f6chte dies kurz erw\u00e4hnen -, ist die Konsolidierung der Netze und der IT. Wir werden Sie da konstruktiv, aber auch kritisch begleiten. Wir wollen nicht, dass das riesige IT-Projekt ein Fass ohne Boden wird. Beim Digitalfunk haben wir schon entsprechende negative Erfahrungen gemacht. Wir werden darauf dr\u00e4ngen, dass sich nicht Ressort-egoismen in der Regierung durchsetzen, sondern dass es eine vern\u00fcnftige, zentrale Konsolidierungsstrategie gibt, die durch Sie, Herr Minister, federf\u00fchrend umgesetzt wird.\n\nMein letzter Punkt behandelt die Haushaltskontrolle der Geheimdienste. Das betrifft nicht nur Ihren Etat, Herr Minister. Dieser Punkt ist mir besonders wichtig; wir haben schon vor einigen Sitzungswochen dar\u00fcber gesprochen. Wir haben, was die Kontrolle der Nachrichtendienste angeht, die Situation, dass es in der Bev\u00f6lkerung einen immensen Vertrauensverlust","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":988,"sitzung":68,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":989,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"und Skepsis dar\u00fcber gibt, ob wir unserer Kontrollaufgabe \u00fcberhaupt vern\u00fcnftig nachkommen. Da spreche ich in erster Linie die Fraktionen an und nicht so sehr den Minister.\n\nIch verstehe nicht, warum es nicht eine engere Kooperation zwischen Vertrauensgremium und Parlamentarischem Kontrollgremium gibt. Ich verstehe auch nicht, warum Sie bei der auch in der \u00d6ffentlichkeit diskutierten Ausstattung der Nachrichtendienste mit neuen Technologien unsere Beratungsm\u00f6glichkeiten nicht optimieren wollen, zum Beispiel durch die systematische Einbindung der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz. Wir werden Sie damit nicht durchkommen lassen, dass unsere vorhandenen parlamentarischen M\u00f6glichkeiten zur Kontrolle der Geheimdienste nicht besser genutzt werden. Das hat auch mit den Geschehnissen um den NSU und um die NSA zu tun.\n\nIn diesem Sinne werden wir sehr kritische Begleiter sein. Wir sind mit Ihrer Arbeit und auch mit der Arbeit der Koalitionsfraktionen nicht zufrieden.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724556,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":991,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Sch\u00f6nen guten Tag Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, und den G\u00e4sten auf der Trib\u00fcne. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Martin Gerster f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724558,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":993,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen!\n\nIst das n\u00f6tige Geld vorhanden, ist das Ende meistens gut.\n\nSo hei\u00dft es in der filmischen Umsetzung der Drei-groschenoper von Bertolt Brecht. Im Bundeshaushalt geht es nat\u00fcrlich nicht nur um drei Groschen, sondern um fast 300 Milliarden Euro. Ich bin nat\u00fcrlich auch nicht Mackie Messer, sondern der Haush\u00e4lter der SPD f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Innenministeriums.\n\nIch will an dieser Stelle eines vorwegschicken: Ich bin froh, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam die Kraft hatten - das ist doch ein tolles Zeichen -, im Haushaltsausschuss diesen Etat \u00fcber die Marke von 6 Milliarden Euro zu heben und damit wichtige Ver\u00e4nderungen am Haushaltsentwurf zu erreichen. Dazu m\u00f6chte ich feststellen: Das Ende unserer Haushaltsberatung ist aus Sicht der SPD-Fraktion und der Gro\u00dfen Koalition nicht nur gut, sondern richtig gut. Das ist heute eine ganz wichtige Botschaft.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724560,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":995,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele Anliegen und politische Schwerpunkte der SPD-Fraktion konnten wir noch einbringen. Ich glaube, das geschah nicht gegen den Willen des Innenministers, sondern er wird es guthei\u00dfen, dass sein Etat an der einen oder anderen Stelle ausgebaut werden konnte.\n\nAber der Reihe nach. In unruhigen Zeiten ist es notwendig, die Sicherheit zu st\u00e4rken. Ich will an dieser Stelle einen Dank vorausschicken, einen Dank an die M\u00e4nner und Frauen, die f\u00fcr unsere Sicherheit im Einsatz sind.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724562,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":997,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Zehntausende sind t\u00e4glich im Einsatz und sorgen daf\u00fcr, dass wir uns in unserem Land sicher bewegen k\u00f6nnen. Ich nenne beispielsweise die Angeh\u00f6rigen der Bundespolizei, die an Flugh\u00e4fen, auf Bahnh\u00f6fen und beim Fu\u00dfball im Einsatz sind.\n\nWir haben ganz klar gesagt: Wir m\u00fcssen diesen Bereich st\u00e4rken. Deswegen haben wir zusammen mit unserem Koalitionspartner durchgesetzt, dass wir insbesondere die Bereiche st\u00e4rken, von denen die Beamtinnen und Beamten im Einsatz direkt profitieren: 15 Millionen Euro mehr f\u00fcr K\u00f6rperschutz und neue Bekleidung, 5 Millionen Euro mehr f\u00fcr neue Fahrzeuge, was ungef\u00e4hr 120 neuen Fahrzeugen entspricht. Jedenfalls ist das ein richtig gutes Signal an die Beamtinnen und Beamten, an all diejenigen, die f\u00fcr die Bundespolizei in unserem Land unterwegs sind.\n\nDamit aber nicht genug: Wir haben \u00fcber 400 zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen. Wir haben nat\u00fcrlich auch die W\u00fcnsche und Anregungen aus dem Personalrat der Bundespolizei und der Gewerkschaft der Polizei ber\u00fccksichtigt. Wir finden es richtig, dass unsere Leute bei der Bundespolizei mehr berufliche Perspektiven brauchen, und zwar im Vollzug, in der Verwaltung, aber auch bei den Tarifbesch\u00e4ftigten. Deswegen haben wir das ohnehin schon aufgelegte Hebungsprogramm bei der Bundespolizei aufgestockt - es hat eine Laufzeit von vier Jahren -, und zwar um 181 M\u00f6glichkeiten der Bef\u00f6rderung von der Besoldungsgruppe A 8 zur Gruppe A 9. Jetzt haben wir in diesem Bereich 1 500 Bef\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten. Ich glaube, das ist gut, weil in diesem Bereich der gr\u00f6\u00dfte Bef\u00f6rderungsstau herrscht. Es ist gut, dass sich da jetzt mehr tut, als sich urspr\u00fcnglich abgezeichnet hat.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724564,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":999,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben dar\u00fcber hinaus Hebungen bei den 75 In-spektionsleitungen und weitere 100 Hebungen vom einfachen in den mittleren Dienst auf den Weg gebracht. Das ist eine richtig gute Sache f\u00fcr unsere Leute in der Bundespolizei, die jede Woche, jeden Tag, jede Stunde f\u00fcr uns im Einsatz sind. Ich will f\u00fcr unsere Fraktion die Botschaft aussenden: Wir lassen euch nicht h\u00e4ngen; wir von der SPD-Fraktion und in der Gro\u00dfen Koalition insgesamt k\u00e4mpfen f\u00fcr euch.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724566,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":1001,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ein weiterer Schwerpunkt war der Katastrophen- und Bev\u00f6lkerungsschutz, insbesondere nat\u00fcrlich das THW. Ich war - wie viele Kolleginnen und Kollegen - in den letzten Wochen und Monaten an vielen THW-Standorten. Was man da sieht, ist zum Teil j\u00e4mmerlich. Es ist der vielen Helferinnen und Helfer beim THW, insgesamt etwa 80 000, wirklich nicht w\u00fcrdig. Ich konnte bei mir im Wahlkreis den Standort Riedlingen besuchen. Da ist eine Fahrzeughalle wegen Einsturzgefahr nicht mehr betretbar. Nebenan, in Ehingen, sind Risse in den Geb\u00e4udemauern, und es gibt viel zu wenig Platz. Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition gesagt: So kann es nicht mehr weitergehen. - Wir werden mit diesem Haushalt ein gro\u00dfes Bauprogramm auf den Weg bringen, sodass in den n\u00e4chsten Jahren Dutzende von THW-Unterk\u00fcnften und -Liegenschaften instand gesetzt oder neu gebaut werden k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist das Mindeste, was wir f\u00fcr die vielen Helferinnen und Helfer beim THW tun k\u00f6nnen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724568,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":1003,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Hinzu kommen 5 Millionen Euro, die wir beim Katastrophenschutz der L\u00e4nder draufgepackt haben. Davon werden vor allem auch die Feuerwehren profitieren. Ich glaube, das ist eine ganz gute Sache.\n\nEin wichtiger Punkt war f\u00fcr uns nat\u00fcrlich auch das Thema Integration und Migration. Hier geht es um Millionen von Menschen, die Leidtragende von Verfolgung, Terror, kriegerischen Auseinandersetzungen und anderen Gr\u00e4ueltaten sind. Wir finden es unertr\u00e4glich, wie rechte Hetzer jetzt versuchen, Not und Elend der Fl\u00fcchtlinge und der Asylsuchenden f\u00fcr ihre Zwecke auszunutzen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724570,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":1005,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir senden vom Deutschen Bundestag ein klares Signal aus - auch mit den Beschl\u00fcssen des Haushaltsausschusses -: Wir unterst\u00fctzen die Einwanderer, die Fl\u00fcchtlinge, die Asylsuchenden und stellen mehr Geld f\u00fcr die Beratung von Einwanderern bereit, wir halten die Mittel f\u00fcr Integrationskurse auf hohem Niveau, und in den Jahren 2014 und 2015 schaffen wir 650 Stellen beim BAMF. Ich glaube, das ist insgesamt eine richtig gute Geschichte.\n\nAn dieser Stelle ein Dankesch\u00f6n an die vielen Ehrenamtlichen, die sich f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge engagieren und in der Tat f\u00fcr ein gutes Klima des Willkommenhei\u00dfens in unserem Land sorgen. Ich glaube, das ist in der aktuellen Situation unverzichtbar.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724572,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":1007,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch politisch daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die Akzeptanz f\u00fcr Integration, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und friedliches Miteinander weiterhin hoch bleibt. Deswegen haben wir ganz bewusst gesagt: Die Mittel der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung werden aufgestockt, die politischen Stiftungen erhalten 14 Millionen Euro mehr, und im Haushalt von Manuela Schwesig stellen wir 10 Millionen Euro mehr f\u00fcr den Kampf gegen Rechtsextremismus und andere Extremismen, die wir unbedingt bek\u00e4mpfen wollen, bereit.\n\nDann haben wir noch das Thema Sport.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1008,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Aber kurz, bitte.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":1009,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, danke sch\u00f6n, ich denke daran. - Kollege Barthle und ich, wir haben ein 15\u001eMillionen-Euro-Programm f\u00fcr den Sport auf den Weg gebracht.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1010,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war der Ausschuss!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":1011,"sitzung":68,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist eine richtig gute Geschichte. Davon geht ein gutes Signal an unsere Gesellschaft aus.\n\nSo kann ich an dieser Stelle sagen: lauter gute Nachrichten aus dem Haushaltsausschuss f\u00fcr den Bereich des Bundesinnenministeriums. Ich danke den Kollegen Brandl und Barthle, aber auch den Kollegen der Opposition. Unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Haushaltsausschuss bekamen viele Jastimmen. Deswegen gilt mein herzlicher Dank den Kollegen Bartsch und Hajduk. Ich w\u00fcnsche allen weiterhin eine gute Debatte.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724578,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1013,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Gerster. - Ja, der Herr Barthle brauchte halt jetzt noch Schnee.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724580,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1015,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, Sie waren nicht Mackie Messer. Es fragt sich nur, wer der Haifisch ist. Das ist jetzt aber keine \u00dcberleitung zum Bundesminister.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724582,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1017,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Sie haben das Wort.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724584,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1019,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, wie soll ich denn das verstehen?","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724586,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1021,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie tragen die Z\u00e4hne im Gesicht!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1022,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen einen fr\u00f6hlichen und dankbaren Innenminister vor sich.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1023,"sitzung":68,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Fr\u00f6hlich?","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1024,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist so.\n\nDie Regierung hatte im Regierungsentwurf schon etliche Verbesserungen vorgenommen. Der Haushaltsausschuss hat nun in engem Kontakt mit dem Finanzministerium und mit uns und mit Unterst\u00fctzung der Hauptberichterstatter, aber auch vieler anderer, an den richtigen Stellen noch viel draufgepackt. Das ist wirklich gut.\n\nIch m\u00f6chte das vor allen Dingen betonen, weil ich hier, gerade im Bereich der Sicherheit, der sonst zu den umstrittensten geh\u00f6rt, etwas Seltenes erlebt habe. Viele der Vorhaben und Projekte haben, auch in den Einzelabstimmungen, die ausdr\u00fcckliche Zustimmung aller Fraktionen gefunden. Unverst\u00e4ndlicherweise hat die Opposition den Haushalt insgesamt dennoch abgelehnt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724591,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1026,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verstehe das als gro\u00dfe Unterst\u00fctzung f\u00fcr mein Haus, aber vor allem f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, f\u00fcr die Polizisten, f\u00fcr die Mitarbeiter des BAMF und der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Sie gew\u00e4hrleisten Freiheit und Sicherheit in unserem Land, und daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724593,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1028,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Zukunftsweisend ist auch der Beschluss der Finanzierung der \u201eNetze des Bundes\u201c. Hier geht es um ziemlich viel Geld: 450 Millionen Euro in drei Jahren. Das ist ein ehrgeiziges Projekt. Einige haben dazu gesprochen. Es muss st\u00e4rker koordiniert werden, Herr Bartsch, das stimmt. Das ist nicht alleine, aber auch eine Antwort auf das Thema NSA. Wir werden die Realisierung der Empfehlungen des Ausschusses z\u00fcgig in Angriff nehmen.\n\nDas f\u00fchrt mich zu einer grunds\u00e4tzlichen Bemerkung, die ich gerne machen m\u00f6chte, weil sehr viel von Investitionen die Rede ist. Uns f\u00e4llt ziemlich viel ein, wie wir den L\u00e4ndern im Bereich Bildung, Autobahnen, vor allem im Bereich Energieeffizienz durch Investitionen helfen k\u00f6nnen. Das ist alles gut und sch\u00f6n. Aber wir k\u00f6nnen auch mal an uns denken. Wir haben das bei den Konjunkturprogrammen gemacht. Wir haben f\u00fcr Investitionen in Bundesliegenschaften eine Vorabquote eingef\u00fchrt. Wir haben es bei der Flut gemacht. Wir haben gesagt: Von den 8 Milliarden Euro geht ein gewisser Anteil in die eigene Infrastruktur des Bundes, Schleusen usw.\n\nWenn es jetzt um die Verteilung der Investitionen geht, dann fallen mir und uns allen ganz viele Bereiche ein, in die wir - ich sage das als Minister f\u00fcr innere Angelegenheiten - investieren k\u00f6nnen, zum Beispiel in die Erneuerung unserer IT-Strukturen oder in die Liegenschaften des Bundes. Wir k\u00f6nnen viel gutes Geld f\u00fcr die eigenen Belange des Bundes in die Hand nehmen und nicht nur f\u00fcr noch so berechtigte Belange Dritter. Das wollte ich gerne an dieser Stelle einmal sagen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724595,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1030,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sicherheit und der Schutz der Freiheit haben eine herausragende Bedeutung f\u00fcr unser Land. Es gibt einen gro\u00dfen gesellschaftlichen und politischen Konsens, das zu erkennen, zu erhalten und die daf\u00fcr notwendigen Schritte zu tun. Auch daf\u00fcr, dass das deutlich geworden ist, m\u00f6chte ich mich beim Haushaltsausschuss ausdr\u00fccklich bedanken.\n\nMein wichtigstes Anliegen als Bundesminister des Innern ist, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland sicher leben k\u00f6nnen. Einen wesentlichen Anteil daran haben nicht nur Gesetze und die internationale Zusammenarbeit und vieles andere mehr, sondern unsere Polizistinnen und Polizisten und die Mitarbeiter in den Sicherheitsbeh\u00f6rden. Sie \u00fcben Tag und Nacht gewissenhaft und gerne ihren Beruf aus. Sie genie\u00dfen in der Bev\u00f6lkerung ein hohes Ansehen. Die Polizei liegt bei \u00fcber 80 Prozent, die Bundeskanzlerin bei 65 Prozent und der Papst bei 55 Prozent, die Parteien liegen ziemlich weit hinten.\n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass der Polizeiberuf attraktiv bleibt. Auch daf\u00fcr leisten wir mit dem Haushalt 2015 einen Beitrag. Die Zahlen wurden genannt: 406 neue Stellen f\u00fcr die Bundespolizei, Schutzausr\u00fcstung, Kfz, Hebungen gerade im unteren und mittleren Bereich.\n\nUnsere Polizistinnen und Polizisten m\u00fcssen auf der Stra\u00dfe immer wieder buchst\u00e4blich den Kopf hinhalten, auch und gerade, wenn es brenzlig wird. Leider verliert eine Reihe von B\u00fcrgern immer mehr den Respekt vor staatlichen Funktionstr\u00e4gern insgesamt. Verbale und k\u00f6rperliche Angriffe nehmen zu. In Bremen wird jetzt gerade eine Spuckhaube eingef\u00fchrt, die diejenigen \u00fcber den Kopf bekommen, die regelm\u00e4\u00dfig Polizisten im Kfz usw. anspucken. Auch dagegen, dass es diese Spuckhauben gibt, gibt es jetzt Protest. Ich finde es gut bzw. nur recht und billig, dass man daf\u00fcr sorgt, dass Polizisten nicht angespuckt werden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724597,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1032,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Bei links- und rechtsextremistischen Gruppen ebenso wie bei alkoholisierten Fu\u00dfballanh\u00e4ngern bis hin zu einzelnen Gruppen scheinen die gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen mit der Polizei eine Art Eventcharakter zu haben. Wir haben insgesamt einen R\u00fcckgang der Gewaltkriminalit\u00e4t, auch der Jugendgewaltkriminalit\u00e4t - das ist gut -, verzeichnen aber einen Anstieg der Intensit\u00e4t von Gewaltaus\u00fcbung, und zwar nicht nur gegen\u00fcber Polizisten, sondern auch gegen\u00fcber Rettungskr\u00e4ften und Repr\u00e4sentanten des Staates. Die Polizistinnen und Polizisten im Bund und in den L\u00e4ndern tragen Verantwortung f\u00fcr unsere Sicherheit. Also tragen wir Verantwortung daf\u00fcr, dass sie bei ihrer Arbeit sicher sind. Der Haushalt leistet auch einen Beitrag hierf\u00fcr.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724599,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1034,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Katastrophenschutz ist hier viel gesagt worden. Ich unterst\u00fctze das nat\u00fcrlich ausdr\u00fccklich, insbesondere was zur liegenschaftlichen Situation gesagt worden ist. Das hilft auch den Helfern vor Ort.\n\nIch will nur einmal auf Folgendes hinweisen - Herr Brandl hat das auch gemacht -: W\u00e4hrend wir hier debattieren, sind THW-Helfer in Afrika und k\u00e4mpfen gegen die Ausbreitung von Ebola, sind THW-Helfer in Jordanien und im Nordirak und helfen dort in den Fl\u00fcchtlingslagern. Wir denken gern an unsere Ortsverb\u00e4nde, aber ich finde, eine solche Debatte bietet auch Anlass, diesen Menschen im Ausland und ihren Angeh\u00f6rigen sowie den Arbeitgebern, die sie freistellen, einmal ein herzliches lautes Dankesch\u00f6n zu sagen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724601,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1036,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es ist heute nicht die Zeit, umfassend \u00fcber die Sicherheitslage zu sprechen. Aber Sie wissen, die Sicherheitslage ist ernst. Die Terrororganisation, die sich selbst \u201eIslamischer Staat\u201c nennt - und die wir nicht \u201eIslamischer Staat\u201c nennen sollten -, zeigt eine archaische Brutalit\u00e4t. Menschen werden enthauptet, Frauen vergewaltigt, versklavt, Grenzen, die seit \u00fcber 100 Jahren bestehen, ignoriert - und mit all dem br\u00fcstet sich die IS \u00f6ffentlich.\n\nM\u00e4nner und einige Frauen bringen aus Deutschland, bringen aus Europa den Krieg in diese Gegend; sie exportieren Gewalt und Terror. Mitte September habe ich ein Bet\u00e4tigungsverbot gegen die Organisation IS ausgesprochen. Wir sehen hier Erfolge; es gibt viele Festnahmen und Ermittlungen. Diensteanbieter in den sozialen Medien nehmen zunehmend Profile vom Netz. Alles, was sich dort an Sympathiewerbung f\u00fcr die IS findet, Herr Abgeordneter Beck, ist durch dieses Bet\u00e4tigungsverbot strafbar geworden. Das ist gut so. Das Bet\u00e4tigungsverbot f\u00fcgt sich in eine Reihe von anderen Ma\u00dfnahmen ein, sowohl von mir, die wir demn\u00e4chst diskutieren, Stichwort \u201ePersonalausweis\u201c, als auch vom Justizminister, Stichwort \u201eReisen\u201c und anderes; es ist heute nicht die Zeit, im Einzelnen darauf einzugehen. Wir wollen verhindern, dass der Terrorismus von Deutschland aus exportiert wird. Wir wollen erst recht verhindern, dass geschulte Terroristen - zumal wenn sie aus Deutschland gekommen sind - nach Deutschland zur\u00fcckkehren und hier Anschl\u00e4ge ver\u00fcben. Dazu brauchen unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr brauchen wir internationale Zusammenarbeit. Dazu brauchen wir auch eine St\u00e4rkung des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz; davon ist gesprochen worden.\n\nWir k\u00f6nnen damit keine vollst\u00e4ndige Sicherheit herstellen. Niemand kann eine Garantie daf\u00fcr geben, dass es in Deutschland nicht zu einem Anschlag kommt. Aber wir sind entschlossen, das uns M\u00f6gliche zu tun, damit es nicht passiert.\n\nMeine Damen und Herren, ein Wort zum Thema Fl\u00fcchtlinge. Frau Hajduk, Sie haben dar\u00fcber gesprochen, und es ist \u00fcber die zus\u00e4tzlichen Stellen gesprochen worden; das ist alles richtig. In der Tat: Ich halte es f\u00fcr falsch, der Bev\u00f6lkerung zu sagen: Das ist jetzt mal ein Jahr, n\u00e4chstes Jahr wird alles wieder gut. - Das wird wohl nicht der Fall sein. Trotzdem verlangt dies angesichts der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me, angesichts der B\u00fcrgerkriege in Syrien und im Irak und all dessen, was dort passiert ist, nat\u00fcrlich eine Strategie, die dar\u00fcber hinausgeht, einfach alle aufzunehmen. Auch dar\u00fcber zu sprechen, ist heute nicht die Zeit.\n\nDas hat etwas mit der Arbeit vor Ort zu tun, das hat etwas mit der Arbeit in den Transitl\u00e4ndern zu tun, das hat mit dem Dubliner \u00dcbereinkommen zu tun - alle Staaten m\u00fcssen ihre Verpflichtungen aus diesem \u00dcbereinkommen erf\u00fcllen -, das hat etwas mit europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t und mit vielem anderen mehr zu tun. Dar\u00fcber sind wir uns m\u00f6glicherweise einig. In einem Punkt sind wir uns vielleicht nicht einig - ich will nicht, dass hier zu viel Harmonie verbreitet wird -:","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1037,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt s\u00e4en Sie doch keine Zwietracht!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1038,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, wir sind daf\u00fcr, dass im BAMF schnell entschieden wird - auch mithilfe zus\u00e4tzlicher Stellen -, wer politisch verfolgt wird, wer Asyl verdient. Diese Personen m\u00fcssen integriert werden, und zwar so schnell wie irgend m\u00f6glich.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1039,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder Fl\u00fcchtlingsschutz nach der GFK bekommt!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1040,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"- Oder als Fl\u00fcchtling anerkannt wird, Herr Beck. Das ist jetzt gar nicht mein Punkt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1041,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht immer so verk\u00fcrzen!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1042,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte auf etwas anderes hinaus: Wir wollen auch, dass die Antr\u00e4ge derjenigen, die aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern kommen, genauso schnell gepr\u00fcft werden,","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":1043,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1044,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"damit sie nicht integriert werden und unser Land schnell wieder verlassen, damit die Aufnahmebereitschaft der Bev\u00f6lkerung erhalten bleibt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724611,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1046,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn sie nicht verfolgt werden!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1047,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Nun ein Wort zu Herrn Gabriel. Wir sind in Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern \u00fcber die Frage, ob, in welcher Weise und in welchem Umfang wir den L\u00e4ndern und, ehrlich gesagt, vor allem den Kommunen in allen anstehenden Punkten, von der Unterbringung bis zum Thema Gesundheit, helfen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Das ist schwierig. Die L\u00e4nder verhalten sich gegen\u00fcber den Kommunen sehr unterschiedlich. Das Spektrum der Kostenerstattung durch die L\u00e4nder reicht von 20, 30 Prozent der Kosten der Kommunen bis zu 90, 100 Prozent. Ich m\u00f6chte alle, die hier gro\u00dfe T\u00f6ne spucken, man sollte den Kommunen helfen, bitten, erst einmal in den jeweiligen L\u00e4ndern daf\u00fcr zu sorgen, dass diese den Kommunen helfen. Das w\u00e4re auch einmal etwas.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724614,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1049,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Aber wir \u00fcberlegen uns etwas. Das l\u00e4uft auf ein Gespr\u00e4ch der Bundeskanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder hinaus. Es k\u00f6nnte ja sein, Frau Hajduk, dass Herr Gabriel das, was er gesagt hat, gar nicht erfunden hat. Es k\u00f6nnte ja sein, dass er es nur als Erster \u00f6ffentlich gemacht hat und es die Gespr\u00e4che schon seit l\u00e4ngerem gibt. Wir sind der Meinung, dass wir erst am Ende der Debatte etwas verk\u00fcnden sollten und nicht am Anfang der Debatte. Also seien Sie nicht so stolz auf Ihren diesbez\u00fcglichen Antrag auf dem Parteitag der Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1050,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben den Haushalt 2015! Wir haben diese Woche Antr\u00e4ge zu stellen, und dem m\u00fcssen Sie sich stellen!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1051,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"- Das verstehe ich; aber vertrauen Sie doch einmal ein bisschen darauf, dass es auch andere M\u00f6glichkeiten gibt, den Kommunen und den L\u00e4ndern zu helfen, ohne den Haushalt noch einmal anfassen zu m\u00fcssen. Norbert Barthle, ich glaube, auch das ist ein wichtiger Punkt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1052,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind sozusagen schon im Nachtragshaushaltsmodus, bevor wir ihn verabschiedet haben!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1053,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will nur sagen: Wir haben das im Blick. Wir machen das verantwortungsvoll, und das ist richtig so.\n\nEine letzte Bemerkung zum Sport - Herr Barthle hat heute Morgen einiges dazu gesagt -: Wir hatten gegen\u00fcber der urspr\u00fcnglichen Veranschlagung schon 8 Mil-lionen Euro draufgelegt. Jetzt kommen noch einmal 15 Millionen Euro hinzu. Auch die NADA-Finanzierung ist gesichert. Ich f\u00fcge hinzu - das hat Norbert Barthle heute Morgen gesagt, sicher auch im Namen von Herrn Gerster -: Dieses Geld kommt nicht einfach obendrauf und wird nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilt, sondern wir verbinden damit die Erwartung, dass damit der Einstieg in eine Strukturver\u00e4nderung, in eine Effektivierung der Spitzensportf\u00f6rderung verbunden ist - hoffentlich auf dem Weg zu Olympischen Spielen in Deutschland.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724620,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1055,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir das in Berlin wollen, sollten wir vorher einen Flughafen haben!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1056,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Daran werden wir erinnern, und ich hoffe, dass wir das gemeinsam tun werden.\n\nIch habe meine Rede begonnen mit dem Satz: Sie sehen einen fr\u00f6hlichen, zufriedenen und dankbaren Innenminister. - Das ist so. Noch mehr w\u00fcrde ich mich freuen, wenn nicht nur die Koalition, sondern nach all den sch\u00f6nen Reden auch die Opposition sagen w\u00fcrde: Verdammt noch mal, das war eine gute Sache. Dieses Mal stimmen wir zu.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724623,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1058,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. de Maizi\u00e8re. - Das kann Herr Dr. Andr\u00e9 Hahn als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Linke gleich beantworten.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724625,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1060,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollen wir mal sehen, ob er Gr\u00f6\u00dfe hat!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1061,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister, ich sage es gleich vorab: Wir finden zur Fr\u00f6hlichkeit in Ihrem Haushalt nur wenig Anlass.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724628,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724629,"profile_url":null,"sequence":1063,"sitzung":68,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1064,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte gerne \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und die Geheimdienste allgemein sprechen und auch zum Sport etwas sagen.\n\nIm Zusammenhang mit dem Thema Geheimdienste hat SPD-Fraktionschef Thomas Oppermann dieser Tage dem Spiegel ein sehr aufschlussreiches Interview gegeben.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":1065,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da habt ihr die meiste Erfahrung mit Geheimdiensten!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1066,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Darin hei\u00dft es unter anderem:\n\nWenn die Dienste die Informationen \u00fcber den NSU richtig verarbeitet und ausgetauscht h\u00e4tten, h\u00e4tte eine in der deutschen Nachkriegszeit beispiellose Verbrechensserie wohl verhindert werden k\u00f6nnen. Das ist eine der gr\u00f6\u00dften Niederlagen der deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcberhaupt. Die Verfassungsschutz\u00e4mter von Bund und L\u00e4ndern haben kollektiv versagt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724633,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1068,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linke teilen diese Auffassung.\n\nAn anderer Stelle hei\u00dft es - wieder Zitat Oppermann -:\n\nLeider wurde der Rechtsextremismus \u00fcber viele Jahre systematisch untersch\u00e4tzt. \u2026 Die Beh\u00f6rden haben den brisanten Moment, als der Rechtsextremismus von der offenen Gewalt gegen Ausl\u00e4nder und Fl\u00fcchtlinge \u00fcber national befreite Zonen in den terroristischen Untergrund gegangen ist, schlicht verpasst.\n\nJa, auch das ist leider zutreffend. Der SPD-Fraktionschef zieht verbal durchaus die richtigen Schlussfolgerungen,","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1069,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum spielt er denn bei Ihnen so eine Rolle? Er ist doch gar nicht da!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1070,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"wenn er darauf dr\u00e4ngt, dass die Rechtsgrundlagen der Dienste grundlegend revidiert werden. Wir als Linke gehen da noch einen deutlichen Schritt weiter. Wir stellen nicht zuletzt nach dem Versagen in Sachen NSU und bei der Spionageabwehr beim NSA-Skandal die Existenzberechtigung von Geheimdiensten grunds\u00e4tzlich infrage.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724637,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1072,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"So weit geht Herr Oppermann nicht. Er fordert aber immerhin eine generelle \u00dcberarbeitung des BND-Gesetzes und des G-10-Gesetzes sowie eine sp\u00fcrbare Verbesserung der parlamentarischen Kontrolle.\n\nDoch Ank\u00fcndigungen sind das eine. Die Realit\u00e4t sieht leider anders aus.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1073,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh ja!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1074,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb frage ich die Koalition\u00e4re von Union und SPD - drei Jahre nach der Aufdeckung der NSU-Verbrechen und fast eineinhalb Jahre nach den Enth\u00fcllungen Edward Snowdens zur massenhaften \u00dcberwachung der NSA auch bei uns in Deutschland -: Wo ist denn der Entwurf eines neuen BND- oder G-10-Gesetzes? Wo ist der Entwurf einer Novellierung des Gesetzes zur Arbeit des Parlamentarischen Kontrollgremiums? Wo sind die Konsequenzen der Bundesregierung aus den Aussagen hochkar\u00e4tiger Verfassungsrechtler vor dem NSA-Untersuchungsausschuss, nach denen zumindest ein Teil der T\u00e4tigkeit des BND ohne jegliche Rechtsgrundlage stattfindet?","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724641,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":68,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU)","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1076,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcberall Fehlanzeige. Doch daran werden Sie gemessen und nicht an Absichtserkl\u00e4rungen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724643,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1078,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Statt mit einer grundlegenden Reform auch nur zu beginnen, machen Sie im vorliegenden Haushaltsplan etwas ganz anderes: Sie schanzen den Diensten erst einmal \u00fcber Jahre hinweg weitere Mittel in dreistelliger Millionenh\u00f6he zu, ohne dass sich an der Arbeitsweise der Dienste auch nur irgendetwas ge\u00e4ndert h\u00e4tte. Es ist doch geradezu absurd, dass die Geheimdienste f\u00fcr ihr Versagen bei NSU und NSA de facto noch mit zus\u00e4tzlichen Steuergeldern belohnt werden. F\u00fcr uns Linke ist das inakzeptabel.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724645,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1080,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"BND und Verfassungsschutz sollen weiter aufger\u00fcstet werden, um mit den \u00dcberwachungstechniken der Amerikaner k\u00fcnftig halbwegs mithalten zu k\u00f6nnen. Das ist doch der v\u00f6llig falsche Weg. Wo ist eigentlich, frage ich Sie, das millionenschwere Programm zum Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie der Unternehmen hier in Deutschland vor Aussp\u00e4hung und Spionage? Davon findet sich im vorliegenden Plan f\u00fcr 2015 nichts. Auch deshalb wird die Linke diesen Haushalt ablehnen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724647,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1082,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Einige Anmerkungen zum Sportetat. Der Haushaltsausschuss ist \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Ansatz f\u00fcr 2015 hinausgegangen; er hat die Mittel um 15 Millionen Euro aufgestockt. Das begr\u00fc\u00dfen wir; das ist positiv.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1083,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Korrekt!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1084,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne diese Anhebung h\u00e4tte tats\u00e4chlich die Gefahr bestanden, dass der deutsche Spitzensport noch weiter in die Mittelm\u00e4\u00dfigkeit abrutscht, wie es der DOSB in seiner Presseerkl\u00e4rung ja selbst formuliert hat.\n\nWir verstehen die jetzige Entscheidung so, dass es, anders als beispielsweise in Gro\u00dfbritannien, bei uns weiterhin eine umfassende Spitzensportf\u00f6rderung geben soll, die sich nicht allein an medaillentr\u00e4chtigen Sportarten ausrichtet. Auch die Verstetigung der Mittelzuweisungen f\u00fcr das Programm \u201eIntegration durch Sport\u201c bis 2017 ist richtig und sinnvoll. Allerdings gibt es leider auch im Sporthaushalt durchaus Defizite.\n\n\u00dcber k\u00fcnftige deutsche Olympiabewerbungen kann man trefflich streiten, Herr de Maizi\u00e8re - ich pers\u00f6nlich bin f\u00fcr \u00fcberzeugende Konzepte durchaus offen -, aber man muss auch zur Kenntnis nehmen, dass es zum Beispiel allein in Berlin \u00fcber 1 000 sanierungsbed\u00fcrftige Sportst\u00e4tten gibt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1085,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr ist aber Berlin zust\u00e4ndig! Daf\u00fcr ist das Land zust\u00e4ndig!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1086,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Einen derartigen Investitionsstau k\u00f6nnen die L\u00e4nder allein kaum bew\u00e4ltigen. Deshalb bleiben wir Linke bei unserer Forderung nach einem entsprechenden F\u00f6rderprogramm des Bundes.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724653,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":1088,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt doch schon jedes Jahr \u00fcber 3 Milliarden Euro aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich allein aus Bayern!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1089,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Da Sie jetzt so schimpfen,","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":1090,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schimpfen nicht! Wir sagen nur die Wahrheit!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1091,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"darf ich Ihnen sagen, dass sich die Sportpolitiker der -unionsregierten L\u00e4nder im M\u00e4rz dieses Jahres getroffen und einstimmig ein solches F\u00f6rderprogramm des Bundes gefordert haben.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1092,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ja! Die L\u00e4nder sind sich immer schnell einig! Das ist ja auch ein Gesch\u00e4ft zulasten Dritter!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":1093,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Gesch\u00e4ft zulasten Dritter l\u00e4sst sich immer schnell vereinbaren!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1094,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben es aber in beiden Aussch\u00fcssen abgelehnt.\n\nIch komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir verkennen nicht, dass es im Zuge der Beratungen zum Innenetat einige vern\u00fcnftige Korrekturen gegeben hat, so beispielsweise bei der Verbesserung der Finanzierung der Nationalen Anti Doping Agentur oder auch bei der Migrationsberatung f\u00fcr Erwachsene, die gerade wir Linke immer unterst\u00fctzt haben. Das \u00e4ndert jedoch nichts an unserer grunds\u00e4tzlichen Kritik an den falschen Weichenstellungen im Einzelplan 06. Deshalb werden wir mit Nein votieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724661,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1096,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Dr. Hahn. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: R\u00fcdiger Veit f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724663,"profile_url":null,"sequence":1097,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1098,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann mich jetzt nicht auf den Beitrag des Kollegen Hahn beziehen, weil ich mich in meiner Rede zu diesem Bundeshaushalt nach unserer Aufgabenverteilung mit \u00dcberlegungen zu Fl\u00fcchtlingen und Integrationsaufgaben auseinanderzusetzen habe, was ich gerne tue.\n\nUm den \u00dcberraschungseffekt am Anfang auszunutzen: Frau Hajduk, Sie haben in einem recht: Man kann sich bei ganz vielen Dingen, die gut gemeint sind und hoffentlich auch gut gemacht werden, vorstellen, dass noch mehr getan wird und dass man noch mehr Geld daf\u00fcr ausgibt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1099,"sitzung":68,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um eine andere Qualit\u00e4t!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1100,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist zwischen uns v\u00f6llig unstreitig. Wenn man aber eben nicht so viel Geld hat, wie das vielleicht Ihren und vielleicht auch meinen Wunschvorstellungen entspr\u00e4che, kann man nicht den Umkehrschluss daraus ziehen und sagen: Wenn ich nicht 100 Prozent bekomme, dann bin ich auch dagegen, dass es mindestens 50, 60 oder 70 Prozent sind.\n\nDeswegen will ich Ihnen im Einzelnen noch einmal aufz\u00e4hlen, warum sich der Einzelplan 06 durchaus sehen lassen kann. Nat\u00fcrlich wird man einwenden, dass man das schon einmal geh\u00f6rt hat. Erinnern Sie sich aber bitte - wer von Ihnen Lehrer ist, der hat das einmal so gelernt -: Die Wiederholung ist in der P\u00e4dagogik ein ganz wesentliches Element der Vertiefung. Deswegen will ich das gerne noch einmal tun.\n\nErstens. Im Bundeshaushalt sind wiederum - auch im letzten Jahr war das so - 9 Millionen Euro f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden enthalten. Das ist gut so.\n\nZweitens. Es gibt - darauf ist hingewiesen worden - eine durchaus beachtliche Steigerung im Bereich der Migrationsberatung f\u00fcr Erwachsene in H\u00f6he von immerhin 8 Millionen Euro. Wenn ich mir die Zahlen richtig -notiert und gemerkt habe, dann wurden die Mittel von 26 auf jetzt 34 Millionen Euro erh\u00f6ht.\n\nDrittens - und das ist eigentlich noch wichtiger - haben wir in einer Zeit, in der es eine gro\u00dfe Anzahl zus\u00e4tzlicher Zuwanderer und Fl\u00fcchtlinge gibt, eine erhebliche Steigerung des Stellenbestandes beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge erreicht. 300 Stellen mehr waren es im letzten Jahr - soweit ich wei\u00df, sind mittlerweile alle besetzt -, und mit diesem Haushalt schaffen wir f\u00fcr 2015 weitere 350 Stellen.\n\nIch kann mich noch gut an die Zeit erinnern, als dieses Amt in N\u00fcrnberg, diese nachgeordnete Bundesbeh\u00f6rde, noch den Namen \u201eBundesamt f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge\u201c hatte. Alle, die damals schon im Bereich der Fl\u00fcchtlingsbewegung t\u00e4tig waren, werden mir zustimmen: Wir, die wir guten Wollens und guten Willens im Sinne der Belange der Fl\u00fcchtlinge t\u00e4tig waren, haben die Abk\u00fcrzung BAFl eher so ausgeschrieben: Bundesamt f\u00fcr die Ablehnung von Fl\u00fcchtlingen. Man kann das so sagen. Das war sozusagen unser nicht immer emotionsfrei besetzter Angstgegner. Das hat sich seit dem Jahre 2001 aber gr\u00fcndlich ge\u00e4ndert.\n\nIch will diese Gelegenheit nutzen, um dem vormaligen Pr\u00e4sidenten, Herrn Dr. Albert Schmid, und dem jetzigen Pr\u00e4sidenten, Herrn Dr. Manfred Schmidt, ganz herzlich daf\u00fcr zu danken, dass sie diese Beh\u00f6rde ganz erheblich und nachhaltig zu einer Dienstleistungsbeh\u00f6rde umgebaut haben, mit der wir h\u00e4ufig und intensiv Kontakt haben - auch und gerade im Sinne der Menschen, die bei uns Zuflucht suchen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724667,"profile_url":null,"sequence":1101,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1102,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Dort wird \u00fcberwiegend eine hervorragende Arbeit geleistet. Denken Sie einmal daran, wie hoch die Zahl der Fl\u00fcchtlinge in den vergangenen Jahren war. Heute m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass sich diese Zahl praktisch verzehnfacht hat. Umso gr\u00f6\u00dfer ist die Notwendigkeit, hier eine entsprechende Arbeit zu leisten. Dabei ist uns aus Sicht der SPD nicht nur eine z\u00fcgige, sondern auch eine sorgf\u00e4ltige und rechtsstaatlich fundierte Bearbeitung von Asylantr\u00e4gen wichtig. Auch deswegen haben wir diesem Personalaufwuchs in der Koalitionsvereinbarung zugestimmt und sehen wir das jetzt mit Freude auch in diesem Haushalt.\n\nViertens. Nun komme ich zum Komplex Integrationskurse, wof\u00fcr 40 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist aufgrund der gestiegenen Fallzahlen der gleiche Zuwachs wie im letzten Jahr.\n\nIch will nicht verhehlen, dass in diesem Bereich noch einige W\u00fcnsche offen bleiben. Die Mindestverg\u00fctung ist noch heute nur so hoch, dass die Lehrkr\u00e4fte selbst bei Vollzeit mit lediglich knapp 1 000 Euro netto \u00fcber die Runden kommen m\u00fcssen. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, dass sie ein vern\u00fcnftiges Einkommen haben, um wenigstens der jetzigen Armut, der notwendigen Aufstockung durch staatliche Zusatzleistungen und auch der Armut im Alter zu entgehen.\n\nDas muss auch unser Interesse sein; denn ein hoher Erfolg von Integrationskursen setzt guten Unterricht voraus, und guter Unterricht setzt gute Lehrkr\u00e4fte voraus. Voraussetzung f\u00fcr gute Lehrkr\u00e4fte ist wiederum, dass man sie halbwegs anst\u00e4ndig bezahlt, sodass sie von dieser Arbeit leben k\u00f6nnen und nicht, was man verstehen kann, bei jeder sich bietenden Gelegenheit einen neuen Job annehmen, weil das der Kontinuit\u00e4t der Arbeit nicht guttut.\n\nWir werden uns daher weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass durch einen entsprechenden Mittelaufwuchs in Zukunft auch eine angemessene Verg\u00fctung der Lehrkr\u00e4fte und bei dem einen oder anderen Tr\u00e4ger hoffentlich auch eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung oder sogar, wie ich hoffe, auch eine dauerhafte Anstellung erm\u00f6glicht werden. Das jedenfalls w\u00e4re auch weiterhin unser Ziel. Im Rahmen des M\u00f6glichen sind wir jedoch durchaus zufrieden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724669,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1104,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum letzten Punkt: Perspektiven f\u00fcr die Zukunft. Es ist schon die Rede davon gewesen, Herr Minister - das m\u00fcssen wir laut und deutlich sagen und dann die notwendigen Schl\u00fcsse ziehen -, dass es nicht sein kann, dass wir heute zwar eine weit verbreitete, begr\u00fc\u00dfenswerte Akzeptanz und Sensibilit\u00e4t in unserer Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr haben, dass schutzsuchende Menschen aus vielen Teilen dieser Welt zu uns kommen und hier Zuflucht finden, dass wir aber diejenigen, die vor Ort -Integrationsarbeit zu leisten haben, n\u00e4mlich die Kommunen, mit dieser Aufgabe, jedenfalls in weiten Teilen dieser Republik, finanziell alleine lassen; denn Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten und deren Versorgung muss zwar vor Ort in den Kommunen geleistet werden, aber der Staat, also Bund oder L\u00e4nder, muss es bezahlen. Daran m\u00fcssen wir gemeinsam arbeiten.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724671,"profile_url":null,"sequence":1105,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1106,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin, und bitte um Nachsicht. Einen Punkt will ich uns allen mit auf den Weg geben. Wenn wir \u00fcber die Frage reden: \u201eWie k\u00f6nnen wir den Kommunen nachhaltig helfen?\u201c, dann will ich Sie dar\u00fcber informieren, dass der Parteivorstand der SPD gestern in einem Papier beschlossen hat: Wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass die Kosten f\u00fcr die Gesundheitsf\u00fcrsorge der Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge nicht mehr von den Kommunen oder teilweise den L\u00e4ndern getragen werden, sondern wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass die Fl\u00fcchtlinge im Rahmen der gesetzlichen Krankenversicherung eine Gesundheitsf\u00fcrsorge erhalten und der Bund daf\u00fcr die Kosten \u00fcbernimmt;","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724673,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1108,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00fcbrigens ein Element aus Ihrem Antrag, das ich in der Sache f\u00fcr richtig halte.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1109,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einseitiges Vorpreschen!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1110,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte mich, offen gestanden, am liebsten auf dieses Instrument konzentrieren. In dem Augenblick, in dem wir die Kommunen bei den Kosten f\u00fcr die Gesundheitsf\u00fcrsorge entlasten, tun wir auch unmittelbar etwas f\u00fcr die Kommunen. Bei jedem anderen Finanzierungsweg k\u00f6nnte es sein, dass Finanzierungsmittel des Bundes m\u00f6glicherweise in L\u00e4nderhaushalten - ich sage es einmal so - verschwinden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1111,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1112,"sitzung":68,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher m\u00f6chte ich uns herzlich bitten, zu \u00fcberlegen, ob das nicht die schnellste, wichtigste und richtigste Ma\u00dfnahme w\u00e4re, um aktuell die Kommunen zu entlasten und bei den Fl\u00fcchtlingen f\u00fcr eine angemessene Gesundheitsf\u00fcrsorge zu sorgen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724679,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1114,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Kollege R\u00fcdiger Veit. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Volker Beck f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1115,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hochverehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu zwei Punkten etwas sagen, zum einen zum Thema Sicherheit und zum anderen zum Thema, wie wir die Situation der Fl\u00fcchtlinge humanit\u00e4r bew\u00e4ltigen.\n\nHerr Minister, ich war schon erstaunt, dass in Ihrer Rede - das spiegelt ein bisschen die Situation im Haushalt wider - das Thema Cybersicherheit \u00fcberhaupt nicht vorkam. Das ist jedoch eine zentrale Frage f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":1116,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Netze des Bundes!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1117,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist auch eine zentrale Frage f\u00fcr das Haus in der Bundesregierung, das f\u00fcr Sicherheit und Freiheit in diesem Land hohe Verantwortung tr\u00e4gt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724684,"profile_url":null,"sequence":1118,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1119,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben zu Recht das Thema angesprochen - da haben wir gro\u00dfe Aufgaben zu bew\u00e4ltigen -: Was machen wir gegen den Terrorismus vom IS? Wir als Bundesrepublik Deutschland haben die Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass dem IS keine weiteren K\u00e4mpfer aus Deutschland, aus Europa mehr zulaufen. Da tragen wir eine gro\u00dfe Verantwortung.\n\nWir haben im Innenausschuss erheblichen Nachbesserungsbedarf festgestellt, was die Exekution der gesetzlich geregelten Sicherheitsma\u00dfnahmen angeht. Auch beim Schengener Informationssystem l\u00e4uft vieles nicht rund. Da m\u00fcssen wir besser werden. Ich war erstaunt, dass das in den Innenministerien von Bund und L\u00e4ndern so lange liegen geblieben ist. Also: Nachbessern!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724686,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1121,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Repressionen alleine, die in diesem Bereich notwendig sind, k\u00f6nnen es nicht richten. Wir brauchen auch Pr\u00e4vention. Wir m\u00fcssen um die K\u00f6pfe und Herzen der Menschen k\u00e4mpfen, die sich von der IS-Propaganda angesprochen f\u00fchlen. Wir hatten im Innenausschuss Mittel f\u00fcr ein Deradikalisierungsprogramm in H\u00f6he von 10 Millionen Euro beantragt. Sie haben das abgelehnt. Gut, dass Sie sich bis zur Bereinigungssitzung immerhin auf einen ersten zaghaften Schritt verst\u00e4ndigen konnten und f\u00fcr diesen Bereich 5 Millionen Euro eingestellt haben.\n\nIch erwarte von Ihnen, dass Sie in diesem Zusammenhang zivilgesellschaftliche Akteure suchen und st\u00e4rken, die in diesem Bereich arbeiten wollen. Weisen Sie, Herr Innenminister, deshalb nicht die ausgestreckte Hand des Zentralrats der Muslime zur\u00fcck, der gesagt hat: Wir wollen unsere Imame so ausbilden, dass in unseren Gemeinden keiner mehr auf solche terroristischen Rattenf\u00e4nger hereinf\u00e4llt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724688,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1123,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich zum Thema Fl\u00fcchtlinge kommen. R\u00fcdiger Veit - meine Kollegin Hajduk hat es vorhin auch schon gesagt -, deine Vorstellungen werden wahr, indem du dem Antrag unserer Fraktion am Freitag zustimmst. Ich halte es auch f\u00fcr einen zentralen Punkt im Umgang mit den Fl\u00fcchtlingen, dass wir begreifen: Es liegt eine doppelte Aufgabe vor uns, n\u00e4mlich einerseits die Menschenw\u00fcrde und den Schutz der Fl\u00fcchtlinge in den Mittelpunkt zu stellen, anderseits aber auch zu erkennen, dass damit ein Potenzial an Menschen auf uns zukommt, die etwas beitragen k\u00f6nnen, und dass wir die Verantwortung haben, die Rahmenbedingungen so zu gestalten, dass sie ihren Beitrag zu unserer Gesellschaft leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724690,"profile_url":null,"sequence":1124,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1125,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das deklinieren wir in unserem Antrag durch. Das hei\u00dft, dass wir den Menschen, die hierherkommen, von Anfang an die M\u00f6glichkeit geben, sich durch Integrationskurse f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt fit zu machen, vor allem nachdem sie in Zukunft nach drei Monaten die Arbeitserlaubnis erhalten sollen und sp\u00e4ter die Vorrangpr\u00fcfung ganz wegf\u00e4llt. Das ist entscheidend, damit sie die Qualifikation, die sie mitbringen, in Deutschland verwerten k\u00f6nnen.\n\nIm Zusammenhang mit der Novellierung des Asylbewerberleistungsgesetzes regt mich eines wirklich auf. Das hat R\u00fcdiger Veit zu Recht angesprochen. Es gibt eine M\u00f6glichkeit, die Kommunen enorm zu entlasten, die das dringend brauchen, und der Menschenw\u00fcrde der Fl\u00fcchtlinge gerecht zu werden. Das Bundesverfassungsgericht hatte bei seiner Entscheidung zum Asylbewerberleistungsgesetz nur \u00fcber das Existenzminimum zu befinden. Aber es hat einen Satz gesagt, den man auf das ganze Gesetz anwenden muss: \u201eDie in Artikel 1 Absatz 1 Grundgesetz garantierte Menschenw\u00fcrde ist migrationspolitisch nicht zu relativieren.\u201c\n\nAsylbewerbern steht heute als Gesundheitsf\u00fcrsorge nur akute Nothilfe und Schmerzbehandlung zu. Mehr gew\u00e4hrleistet das Asylbewerberleistungsgesetz nicht. Ich meine, dass die Behandlung einer Krankheit in einem Sozialstaat wie der Bundesrepublik Deutschland zur Menschenw\u00fcrde geh\u00f6rt. Deshalb m\u00fcssen wir die Fl\u00fcchtlinge endlich krankenversichern.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724692,"profile_url":null,"sequence":1126,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1127,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Gebot der Humanit\u00e4t, und es ist klug, die Kommunen so zu entlasten. Das kostet etwas. Ein Kollege von der CDU\/CSU fragte gerade, ob das die Beitragszahler bezahlen sollen. Nein, nat\u00fcrlich muss die \u00f6ffentliche Hand die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zahlen. Das k\u00f6nnen wir nicht den Beitragszahlern aufb\u00fcrden. Aber das sollten wir schultern.\n\nWenn wir akzeptieren, dass die Menschen, die zu uns kommen, Grundbed\u00fcrfnisse haben, und wir sie ernst nehmen, dann ist die Gesundheitsversorgung ein erster Schritt, um sie mitten in unsere Gesellschaft zu holen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724694,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1129,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben vorhin die Frage der sicheren Herkunftsstaaten und der Roma angesprochen. Ich war zuf\u00e4lligerweise, weil in Belgrad der Gay Pride stattgefunden hat, eine Woche nach der Entscheidung des Bundesrates selbst in Serbien, und ich habe dort Romasiedlungen besucht. Die Menschen dort sind \u00fcbrigens zum Teil aus Deutschland in den Kosovo abgeschoben worden und dann ohne Papiere in Serbien in einer wilden Siedlung aufgetaucht. Sie leben dort ohne Wasserversorgung, ohne Behausung und ohne Zugang zu irgendwelchen Sozialleistungen, weil sie f\u00fcr die serbische Regierung nicht existent sind. Es gibt einige Hundert solcher Siedlungen.\n\nMeines Erachtens ist die entscheidende Frage nicht, ob es sich um einen sicheren Herkunftsstaat handelt oder nicht, sondern wie wir in unserem Fl\u00fcchtlingsrecht damit umgehen, wenn Menschen durch Diskriminierung systematisch der Zugang zu den essenziellen Menschenrechten Nahrung, Wasser, Kleidung und Schutz vor gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen verwehrt ist. Das betrifft Serbien genauso wie Bulgarien und Rum\u00e4nien, die sogar Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union sind. Sie haben deshalb als deutscher Innenminister im Kreis Ihrer europ\u00e4ischen Kollegen eine enorme Verantwortung. Ich finde, der kommen wir in der Bundesrepublik wie auch in den anderen Staaten der Europ\u00e4ischen Union nicht hinreichend nach.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1130,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1131,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben daf\u00fcr pl\u00e4diert, diesen Staaten ein Label auszustellen. Das geht mit der Verantwortung einher, nun daf\u00fcr zu sorgen, dass die Einhaltung der Menschenrechte dieser Menschen tats\u00e4chlich gesichert ist. Sie ist es noch nicht.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724698,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1133,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Beck. - N\u00e4chster Redner ist Stephan Mayer f\u00fcr die CSU-CSU-Fraktion.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724700,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1135,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Wir leben aus meiner Sicht seit langem wieder einmal in einer Zeit, in der innenpolitische Themen ganz oben auf der politischen Agenda stehen. Eine solche Zeit gab es lange nicht mehr. Man kann mit Fug und Recht behaupten: Der Haushalt des Innenministeriums, den wir heute verabschieden, wird den gestiegenen und gro\u00dfen Herausforderungen vollumf\u00e4nglich gerecht. Das wurde aber erst dadurch erreicht - das m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen -, dass in der Bereinigungssitzung des Haushaltsausschusses ein deutlicher Aufwuchs im Einzelplan 06 erm\u00f6glicht wurde. Ich muss ehrlich sagen: Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte es f\u00fcr nicht m\u00f6glich gehalten, dass sich ein derartiger Aufwuchs darstellen l\u00e4sst. Deswegen m\u00f6chte ich nicht hintanstehen, den Haush\u00e4ltern, insbesondere den Mitgliedern des Haushaltsausschusses, die diesem Aufwuchs zugestimmt haben, ausdr\u00fccklich zu danken.\n\nDas kann sich sehen lassen. Allein 113 Millionen Euro zus\u00e4tzlich werden f\u00fcr die Bundespolizei ein-gestellt. Ich kann mir gut vorstellen, dass es durchaus -attraktivere Bereiche gibt, denen man sich im Haushaltsauschuss zuwenden k\u00f6nnte, zum Beispiel mehr Geld f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur, mehr Geld f\u00fcr soziale Wohltaten oder mehr Geld f\u00fcr Forschung und Bildung. Aber dass hier ein deutliches Signal f\u00fcr die innere Sicherheit und die Bedeutung der Innenpolitik gesetzt wurde, verdient gro\u00dfen Respekt. Deswegen von meiner Seite aus ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Adresse der Haush\u00e4lter!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724702,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1137,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insbesondere der Aufwuchs der Mittel f\u00fcr die Bundespolizei ist ein klares Signal daf\u00fcr, dass wir verstanden haben, dass die Bundespolizei vor gestiegenen Herausforderungen, vor einem Aufwuchs an Aufgaben steht und dass wir diesen Herausforderungen gerecht werden m\u00fcssen. 406 zus\u00e4tzliche Stellen k\u00f6nnen sich genauso sehen lassen wie 356 zus\u00e4tzliche Stellenhebungen. Ich m\u00f6chte gar nicht behaupten, dass damit alles getan ist. Hier gilt der gleiche Grundsatz wie im Fu\u00dfball: Nach dem Haushalt ist vor dem Haushalt. Nat\u00fcrlich wird es auch in Zukunft darum gehen, die Bundespolizei sowohl personell als auch s\u00e4chlich besser auszustatten. Aber das, was in der Bereinigungssitzung des Haushaltsausschusses erreicht wurde, kann sich wirklich sehen lassen.\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn sich die L\u00e4nder st\u00e4rker an der Bundespolizei orientieren w\u00fcrden. Bei der Bundespolizei gab es in den letzten zehn Jahren einen Aufwuchs an Stellen. Wenn man sich aber die Gesamtstruktur der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder anschaut, dann stellt man bedauerlicherweise fest, dass es heute \u00fcber 10 000 Vollzugsbeamte weniger gibt als vor zehn Jahren. Das stellt eine klare Hausaufgabe f\u00fcr die L\u00e4nder dar.\n\nWir sollten trotz der aktuellen Themen wie der Bedrohung durch den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c und die deutliche Zunahme der Zahl der Asylbewerber nicht vergessen, was die Bev\u00f6lkerung unmittelbarer betrifft und st\u00e4rker besorgt: die Alltagskriminalit\u00e4t und die deutliche Zunahme im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t. Man sollte nicht vergessen, dass in Deutschland alle dreieinhalb Minuten ein Wohnungseinbruchsdiebstahl stattfindet. Solche Themen ber\u00fchren das subjektive Sicherheitsempfinden der Bev\u00f6lkerung. Wir sollten uns in der Innenpolitik verst\u00e4rkt solchen Themen zuwenden. Es geht vor allem darum, den internationalen Austausch von Informationen zu verbessern. In diesem Zusammenhang ist es als ein gro\u00dfer Erfolg anzusehen, dass erstmals in der Geschichte von Interpol - der Dank und die Gratulation gehen an die Adresse des Bundesinnenministers - mit Herrn Dr. Stock, dem bisherigen Vizepr\u00e4sidenten des BKA, ein deutscher Beamter Generalsekret\u00e4r wurde.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724704,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1139,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann sich ebenfalls sehen lassen und macht deutlich, dass unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcber hervorragendes Personal verf\u00fcgen.\n\nGenauso wichtig ist aus meiner Sicht, dass wir sinnvolle Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, damit sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger pers\u00f6nlich gegen Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen. In vielen St\u00e4dten und Gemeinden nimmt die Verunsicherung zu, weil ein deutlicher Zuwachs an Einbruchsdiebst\u00e4hlen bei Gewerbeansiedlungen und Wohnungen zu verzeichnen ist.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, eine gro\u00dfe Bedrohung stellt mit Sicherheit der internationale Terrorismus dar. Es ist eine au\u00dferordentlich besorgniserregende Entwicklung, dass mittlerweile 500 Dschihadisten Deutschland verlassen haben und auf dem Weg nach Syrien und in den Nordirak sind. Aber wir sollten uns gar nicht nur auf die Zahl der aus Deutschland Ausgereisten kaprizieren: Insgesamt sind allein aus Westeuropa mittlerweile \u00fcber 3 000 Dschihadisten nach Syrien und in den Nordirak gereist.\n\nNach Deutschland sind zumindest nach offiziellen Angaben 180 wieder zur\u00fcckgekehrt. Diese R\u00fcckkehrer werden die Sicherheitsbeh\u00f6rden in Zukunft vor noch gr\u00f6\u00dfere Herausforderungen stellen. Ich bin Ihnen, Herr Bundesminister, sehr dankbar, dass Sie sehr konsequent und schnell mit der Verbotsverf\u00fcgung gegen\u00fcber dem sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c gehandelt haben. Das war ein klares Zeichen. Sie haben erw\u00e4hnt, dass es schon erste Ermittlungsverfahren wegen dieses Bet\u00e4tigungsverbotes gibt. Ich sage aber auch ganz offen: Das wird aus meiner Sicht nicht reichen, weil es nach wie vor heute noch zul\u00e4ssig ist, f\u00fcr Boko Haram, f\u00fcr al-Nusra und f\u00fcr al-Schabab Werbung zu machen.\n\nDeswegen bin ich der felsenfesten \u00dcberzeugung, dass wir auch die Debatte f\u00fchren m\u00fcssen, ob es nicht richtig ist - ich bin der Meinung, es w\u00e4re richtig -, die Sympathiebekundung f\u00fcr ausl\u00e4ndische terroristische Organisationen wieder unter Strafe zu stellen, wie es schon vor 2002 der Fall war.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724706,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1141,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ausdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung bekommen Sie, sehr geehrter Herr Bundesminister, bei Ihrem Vorhaben, das Personalausweisgesetz dahin gehend zu novellieren, dass in Zukunft, wie es schon jetzt beim Reisepass m\u00f6glich ist, ausreisewilligen Dschihadisten auch der Personalausweis entzogen werden kann.\n\nIch denke, dass wir uns auch intensiv damit besch\u00e4ftigen sollten, ob wir nicht unser Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz \u00e4ndern m\u00fcssen. Es kann nicht sein, dass Personen, die zwei Staatsangeh\u00f6rigkeiten haben, die deutsche und noch eine, sich offenkundig gegen unsere Werte und gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung wenden. Deswegen halte ich es f\u00fcr richtig, dass wir, wie auch in anderen L\u00e4ndern, zum Beispiel in Gro\u00dfbritannien, die gesetzliche M\u00f6glichkeit im Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz schaffen, dass bei Doppelstaatlern die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit entzogen werden kann, um zu verhindern, dass diese Personen wieder nach Deutschland einreisen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724708,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1143,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn gibt es ein deutlicheres Zeichen daf\u00fcr, dass man sich von Deutschland und von unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung abgewandt hat, als sich dem sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c anzuschlie\u00dfen?","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1144,"sitzung":68,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gucken Sie mal ins Grundgesetz!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1145,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang ist es aus meiner Sicht auch wichtig, ein klares Bekenntnis zum Verfassungsschutz abzugeben. Ich bin dem Haushaltsausschuss dankbar, dass es m\u00f6glich war, im Haushalt 2015 das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz sowohl personell als auch mit Sachmitteln besser auszustatten. Wenn man sich vor Augen f\u00fchrt, dass allein 24 Mitarbeiter des Verfassungsschutzes notwendig sind, um nur einen Dschihadisten in Deutschland rund um die Uhr, also 24 Stunden lang, zu beobachten, dann muss es doch jedem einleuchten, dass wir im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mehr Personal ben\u00f6tigen. Deshalb ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Adresse der Haush\u00e4lter, dass es zu einem Personalaufwuchs auch beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz kommt.\n\nIch pers\u00f6nlich bin der festen \u00dcberzeugung: Wenn man die Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland miteinander vergleicht, dann stellt man fest, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz die am schlechtesten ausgestattete Beh\u00f6rde ist, sowohl was das Personal als auch was die Sachausstattung anbelangt. Hier gilt es auch weiterhin deutlich nachzubessern.\n\nNat\u00fcrlich haben Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung der deutlichen Zunahme der Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber eine hohe Priorit\u00e4t. Es ist schon erw\u00e4hnt worden: 650 zus\u00e4tzliche Stellen sind in zwei Haushaltsjahren allein f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge geschaffen worden. Das wird erm\u00f6glichen, dass die Verfahrensdauer deutlich reduziert wird. Es ist auch v\u00f6llig richtig, dass der Schwerpunkt auf die B\u00fcrger gelegt wird, die aus den sicheren Herkunftsstaaten kommen.\n\nEs muss erreicht werden, dass die Verfahren der Personen aus den sicheren Herkunftsstaaten schon ab-geschlossen werden, solange die sich noch in der Erstaufnahmeeinrichtung aufhalten, um dann eine schnellstm\u00f6gliche R\u00fcckf\u00fchrung in das Heimatland zu gew\u00e4hrleisten. Auf der anderen Seite ist es genauso richtig, dass die Verfahren der B\u00fcrger, die aus Syrien, aus dem Nordirak und aus Afghanistan kommen, ebenso schnell abgewickelt werden, weil zu fast 100 Prozent davon auszugehen ist, dass diese Menschen \u00fcber Jahre hinweg, vielleicht sogar f\u00fcr immer, in Deutschland bleiben werden. Deswegen unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich die Bem\u00fchungen, dass auf diese beiden Personenkreise eine hohe Priorit\u00e4t gesetzt wird, was die Verfahrensdauer anbelangt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724712,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1147,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein gro\u00dfer Erfolg ist, dass es m\u00f6glich war, das Gesetz zur Einstufung weiterer Staaten als sichere Herkunftsstaaten zu verabschieden. Das wird mit Sicherheit - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - eine klare Signalwirkung entfalten. Ich glaube schon, dass es unsere gemeinsame Aufgabe in den n\u00e4chsten Monaten und vielleicht sogar Jahren sein wird, dass wir den momentan noch vorhandenen - ich hoffe, es bleibt auch so - gesellschaftlichen Konsens in unserer Bev\u00f6lkerung erhalten, dass wir zu jeder Zeit denen gegen\u00fcber offen sind, die politisch verfolgt sind, denen Gefahr f\u00fcr Leib und Leben droht. Es darf auch durch keine Quote und durch kein Kontingent jemals verhindert werden, dass jemand, der aus welchen Gr\u00fcnden auch immer verfolgt ist, der fl\u00fcchtet, der gedem\u00fctigt wurde, der maltr\u00e4tiert wurde, in Deutschland Unterschlupf finden kann.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1148,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1149,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um dies zu erreichen, m\u00fcssen wir auf der anderen Seite konsequenter sein, wenn es um die Abschiebung derjenigen geht, die nicht asylberechtigt sind.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":1150,"sitzung":68,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1151,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann nicht sein, dass der Grundsatz gilt: Wer asylberechtigt ist, der darf in Deutschland bleiben, und wer nicht asylberechtigt ist, der darf auch in Deutschland bleiben.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724718,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1153,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Grundsatz darf eben nicht gelten. Da geht der Appell vor allem in Richtung der L\u00e4nder, konsequenter abzuschieben.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1154,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie an Ihre Redezeit; sonst muss ich bei einem anderen Mitglied Ihrer Fraktion Redezeit abziehen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1155,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Abschiebung steht kurz bevor!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":1156,"sitzung":68,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme sehr gerne zum Schluss.\n\nIch darf mich abschlie\u00dfend wirklich ganz herzlich bedanken. Wie so h\u00e4ufig hat der Erfolg viele V\u00e4ter. Ich m\u00f6chte aber nicht verhehlen, dass es vor allem die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion und insbesondere die Fachpolitiker in der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion waren, die nachdr\u00fccklich immer wieder darauf hingewiesen haben, dass der Einzelplan 06, vor allem was die Sicherheitsbeh\u00f6rden anbelangt, nicht ausk\u00f6mmlich ausgestattet ist. Insofern noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr dieses gute Ringen um den richtigen Weg. Ich glaube, das ist wirklich ein Erfolg, der sich sehen lassen kann. Dieser Erfolg verdient auf jeden Fall die Zustimmung des gesamten Hohen Hauses.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724723,"profile_url":null,"sequence":1157,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1158,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Mayer. - Frau Dr. Eva H\u00f6gl von der SPD ist die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724725,"profile_url":null,"sequence":1159,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1160,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden leisten eine hervorragende Arbeit. Ich finde, es ist eine gute Gelegenheit, in der Haushaltsdebatte zum Innenhaushalt dies noch einmal ausdr\u00fccklich zu betonen.\n\nDass wir hier alle sicher leben, dass wir vor Straftaten gesch\u00fctzt werden, dass Straftaten aufgekl\u00e4rt werden, das haben wir - das ist heute schon ein paarmal gesagt worden; ich betone es aber noch einmal - den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Polizei - wir sprechen hier insbesondere \u00fcber die Bundespolizei -, des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und des Bundeskriminalamtes zu verdanken. Diese leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr unsere Sicherheit.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724727,"profile_url":null,"sequence":1161,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1162,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Thema Kritik. Es ist richtig und wichtig, dass wir dort, wo es angebracht ist, Kritik \u00fcben. Wir haben in der letzten Sitzungswoche \u00fcber die NSU-Mordserie gesprochen. Wir haben im Untersuchungsausschuss im Zusammenhang mit dieser Mordserie nicht nur Fehler und Vers\u00e4umnisse, sondern ein echtes Versagen aufdecken m\u00fcssen. Insofern ist es richtig, dass wir das hier nicht nur ansprechen und aufgreifen, sondern auch - das ist f\u00fcr uns entscheidend - zum Ausgangspunkt f\u00fcr zahlreiche Reformen nehmen.\n\nIch m\u00f6chte die Reformen beim Verfassungsschutz ansprechen, die wir vor uns haben. Herr Minister, wir haben uns diese Reformen f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr vorgenommen. Wir wollen den Verfassungsschutz grundlegend reformieren. Einige Bundesl\u00e4nder haben das schon gemacht, und auch wir m\u00fcssen das f\u00fcr den Bund auf jeden Fall in Angriff nehmen. Wir m\u00fcssen die Analysef\u00e4higkeit des Verfassungsschutzes verbessern. Wir haben es beim NSU-Untersuchungsausschuss gesehen: Rechtsextremismus wurde \u00fcber viele Jahre - man kann sagen: Jahrzehnte - verharmlost, und Rechtsextremismus wurde nicht als Gefahr f\u00fcr unsere Gesellschaft gesehen. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Da ist der Verfassungsschutz gefragt, ganz fr\u00fchzeitig Entwicklungen zu registrieren und dann gut im Blick zu behalten.\n\nWir haben es j\u00fcngst beim Thema HoGeSa in K\u00f6ln gesehen, dass ganz offensichtlich die Einsch\u00e4tzung falsch war, dass Rechtsextreme nicht in der Lage sind, ganz kurzfristig mehrere Tausend Menschen nach K\u00f6ln zu mobilisieren und dort nicht nur die Polizei, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sondern auch unsere Sicherheit insgesamt zu bedrohen und Stimmung zu machen. Deswegen ist es wichtig, dass wir den Verfassungsschutz gut reformieren und gut aufstellen.\n\nEs gibt ein paar Punkte, die wir uns dabei vorgenommen haben; sie betreffen die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern. Wir wollen hier im Deutschen Bundestag daf\u00fcr werben, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz eine Zentralstelle wird. Das w\u00e4re richtig und wichtig. Nicht f\u00fcr alles ist eine Zentrale die richtige Stelle. Wir wollen den F\u00f6deralismus nat\u00fcrlich beibehalten und, wie wir betonen, auch im Innenbereich; aber manche Dinge sind in der Zentralstelle doch besser aufgehoben. Deswegen m\u00fcssen wir das BfV an dieser Stelle st\u00e4rken.\n\nWir wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen, den gesamten Bereich der V-Leute neu regeln. Wir sind der Auffassung: Wir brauchen V-Leute. Aber wir haben feststellen m\u00fcssen, dass ihr Einsatz, ihre F\u00fchrung, ihre Bezahlung und auch ihre Kontrolle nicht ansatzweise dem gen\u00fcgen, was wir f\u00fcr erforderlich halten, damit sie wertvolle Informationen geben k\u00f6nnen und uns bei der Beurteilung der Lage helfen k\u00f6nnen.\n\nIch werbe an dieser Stelle noch einmal daf\u00fcr, dass wir die G-10-Kommission ins Boot holen und die Kontrolle \u00fcber den Einsatz der V-Leute auf die G-10-Kommission verlagern. Es ist nichts, was nur parlamentarische Aufgabe ist; aber es ist auch nichts, was allein in der Beh\u00f6rde bleiben kann.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen in den Sicherheitsbeh\u00f6rden exzellente Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Wir haben da schon viele; aber nichts ist so gut, dass es nicht noch besser werden kann. Wir verlangen viel von den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Sicherheitsbeh\u00f6rden; unsere Erwartungen sind hoch. Deswegen ist es auch richtig und gut - das ist heute schon ein paarmal betont worden; ich betone es noch einmal und danke auch hier den Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4ltern -, dass wir die Sicherheitsbeh\u00f6rden gut ausstatten sowie die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter gut bezahlen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724729,"profile_url":null,"sequence":1163,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1164,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kann nicht sein, dass Beamte der Bundespolizei Teile ihrer Ausr\u00fcstung selbst bezahlen m\u00fcssen, dass sie Kniesch\u00fctzer oder Anoraks selbst kaufen m\u00fcssen. Es kann auch nicht sein, dass beim Verfassungsschutz bestimmte Entwicklungen nicht in den Blick genommen werden, weil nicht gen\u00fcgend Personal da ist. Deswegen ist es gut, dass wir 20 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Ausr\u00fcstung und Fahrzeuge bei der Bundespolizei sowie 400 Stellen zus\u00e4tzlich bereitstellen und au\u00dferdem - das m\u00f6chte ich auch noch einmal betonen - auf 250 Stellen bei der Bundespolizei Bef\u00f6rderungen m\u00f6glich machen. Es ist n\u00e4mlich wichtig, dass wir gute Arbeit gut belohnen und auch Anreize schaffen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724731,"profile_url":null,"sequence":1165,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1166,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich unterst\u00fctze ausdr\u00fccklich, dass wir die Mittel f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz aufstocken, dass wir 10 Prozent - rund 21 Millionen Euro - mehr daf\u00fcr bereitstellen; denn - ich habe es eben schon gesagt - auch der Verfassungsschutz leistet eine wichtige Arbeit und muss entsprechend unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724733,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1168,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden bei k\u00fcnftigen Haushaltsberatungen, liebe Kolleginnen und Kollegen, noch einmal \u00fcber Cyber-kriminalit\u00e4t, \u00fcber das Thema Kinderpornografie und das Thema \u201eAusstattung des Bundeskriminalamts\u201c sprechen m\u00fcssen. Wir sehen im Untersuchungsausschuss gerade, was f\u00fcr eine exzellente Arbeit die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Bundeskriminalamts, die sich mit dem schwierigen Thema Kinderpornografie befassen, dabei leisten.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724735,"profile_url":null,"sequence":1169,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1170,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte das nicht den ganzen Tag machen. Deswegen auch an dieser Stelle ein Dankesch\u00f6n daf\u00fcr! Ich glaube, dass wir da auch noch Nachholbedarf haben. Wenn wir wollen, dass Kinderpornografie besser und wirksamer bek\u00e4mpft wird, m\u00fcssen wir das Bundeskriminalamt und die anderen Stellen besser ausstatten.\n\nIch habe \u00fcber Sicherheit gesprochen; jetzt noch ein Wort zur Demokratief\u00f6rderung. Wir setzen auch beim Kampf gegen Rechtsextremismus gute Akzente. Wir haben im Einzelplan 06 das Programm \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c. Ich sage es ganz offen: Die SPD-Bundestagsfraktion h\u00e4tte dieses Programm sehr gern weiter aufgestockt. Wir haben daf\u00fcr 6 Millionen Euro vorgesehen. Wir h\u00e4tten es gern auf Westdeutschland ausgedehnt, damit wir auch Vereine und Verb\u00e4nde in Westdeutschland hinsichtlich Fortbildungs- und Qualifikationsma\u00dfnahmen besser ausstatten k\u00f6nnen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1171,"sitzung":68,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird auf Westdeutschland ausgedehnt! Aber ohne mehr Geld!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1172,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war leider nicht m\u00f6glich; das h\u00e4tte ich aber gut gefunden.\n\nWas aber m\u00f6glich war - das betrifft jetzt nicht den Einzelplan 06, aber ich m\u00f6chte es an dieser Stelle hervorheben -: Wir haben erreicht, dass 10 Millionen Euro mehr f\u00fcr das Programm \u201eDemokratie leben! Aktiv gegen Rechtsextremismus, Gewalt und Menschenfeindlichkeit\u201c bereitgestellt werden, und das ist ein riesengro\u00dfer Erfolg, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724739,"profile_url":null,"sequence":1173,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1174,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben jetzt 40 Millionen Euro f\u00fcr dieses wichtige Programm. Wir reden nicht nur, sondern wir handeln. Wenn man das mit dem zusammenz\u00e4hlt, was die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung erh\u00e4lt - das sind weitere 5 Millionen Euro -, dann kommen wir sogar auf die 50 Millionen Euro, die wir im NSU-Untersuchungsausschuss immer gefordert haben und die wir brauchen, um uns in der Demokratie wirksam gegen Rechtsextremismus und andere Formen der Menschenfeindlichkeit zu engagieren. Das, denke ich, ist ein gro\u00dfer Erfolg.\n\nDen eingeschlagenen Weg gehen wir weiter. Ich danke allen, die daf\u00fcr geworben und gek\u00e4mpft haben und sich daran beteiligt haben, und freue mich auf weitere innenpolitische Debatten zum Thema Haushalt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724741,"profile_url":null,"sequence":1175,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1176,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Eva H\u00f6gl. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Andr\u00e9 Berghegger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724743,"profile_url":null,"sequence":1177,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1178,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die solide Finanzpolitik der Bundesregierung erf\u00e4hrt, glaube ich, eine immer breitere Zustimmung in der Bev\u00f6lkerung und auch bei den Wissenschaftlern in unserem Land.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1179,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine lustige Wahrnehmung!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1180,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die schwarze Null war, ist und bleibt dabei, denke ich, ein Kernanliegen der Union. Mit dem anstehenden Beschluss \u00fcber den Haushaltsplan 2015 halten wir Wort. Das schafft Vertrauen, und - wie hat unser Bundesfinanzminister heute Morgen gesagt? - das ist auch sehr wichtig in der fragilen Situation der Wirtschaft in Europa.\n\nLieber Stephan Mayer, ich nehme dein Zitat gerne auf, nur in etwas anderer Weise. Die Fu\u00dfballweisheit \u201eNach dem Spiel ist vor dem Spiel\u201c gilt auch hier; denn wir k\u00f6nnen uns kurz \u00fcber diesen ausgeglichenen Haushalt freuen. Aber entscheidend ist, dass wir das nachhaltig angehen, dass wir dauerhaft ausgeglichene Haushalte ohne Neuaufnahme von Krediten beschlie\u00dfen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1181,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wird es dann eher traurig!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1182,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das erfordert nat\u00fcrlich Ausgabendisziplin. Ich glaube, wir tun gut daran, an dieser Stelle erst einmal das zu beschlie\u00dfen, was wir zwingend vereinbart haben - das ist schwierig genug -, bevor wir uns neuen Projekten zuwenden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724749,"profile_url":null,"sequence":1183,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1184,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Haushalt ohne neue Schulden ist ja kein Selbstzweck, sondern er soll schlicht und ergreifend die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes sichern. Konsolidieren und Wachsen gehen zusammen. Das haben wir, glaube ich, an den Wachstumsraten in Deutschland in den letzten Jahren feststellen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem wird dadurch Besch\u00e4ftigung geschaffen. Das ist generationengerecht, und eine solche Politik schafft Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Zukunft und auch f\u00fcr diesen Einzelplan.\n\nIch denke, ein Haushalt muss Antworten auf gesellschaftspolitische Fragen liefern. Auf diese gesellschaftspolitischen Fragen liefert zum Teil auch dieser Einzelplan 06 Antworten. Wir hatten einen guten Entwurf der Bundesregierung. Den haben wir in den Beratungen aber St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck noch sp\u00fcrbar verbessert mit einem Schwerpunkt im Bereich der inneren Sicherheit. Ich glaube, daf\u00fcr gab es im Haushaltsausschuss gro\u00dfe -R\u00fcckendeckung \u00fcber alle Fraktionen hinweg. Aber - auch das wurde in dieser Debatte mehrfach deutlich - im Einzelplan 06 geht es nicht darum, den Status quo zu bewahren, sondern es ist ein Anfang gemacht, und wir m\u00fcssen schauen, wo wir weitermachen k\u00f6nnen, wenn wir Spielr\u00e4ume erarbeiten.\n\nDer Einzelplan w\u00e4chst um 350 Millionen Euro im Vergleich zum Regierungsentwurf. Das ist ein beachtlicher Wert. Herr Bartsch, Sie haben dazu am Anfang der Debatte, glaube ich, gesagt: Dies ist aus meiner Sicht keine Resultante der schwarzen Null - so haben Sie es, glaube ich, formuliert -, sondern das ist eine bewusste politische Schwerpunktsetzung im Laufe des parlamentarischen Verfahrens hin zum Bereich innere Sicherheit. - Auch ich glaube, das ist sehr gut so.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724751,"profile_url":null,"sequence":1185,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1186,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Nachrichten in den letzten Monaten sind gepr\u00e4gt von den Stichworten: Krisen, Terror, Ausbreitung von Seuchen. Meldungen und Bilder davon sehen wir jeden Tag, und sie ersch\u00fcttern uns. Insbesondere meine ich damit nat\u00fcrlich die Krise in der Ukraine, wo nach wie vor jeden Tag Leute umkommen, das Terrorregime des sogenannten \u201eIslamischen Staats\u201c und die Ausbreitung der Ebolaseuche in Westafrika. Das scheint alles sehr weit weg von uns zu sein. Aber in Wirklichkeit ist es uns ganz nah. Wer einmal interessehalber die Entfernungen von Berlin nach Kiew bzw. bis zur Krim heraussucht, wird feststellen, dass das alles viel n\u00e4her ist als teilweise uns sehr bekannte Urlaubsziele. Deswegen ist es sehr wichtig, dass wir uns damit intensiv besch\u00e4ftigen und dass wir Hilfe in dem Umfang gew\u00e4hren, wie wir das k\u00f6nnen. Ich glaube, Deutschland leistet einen sehr guten Beitrag im Rahmen der internationalen Gemeinschaft; denn nur durch gemeinsame Anstrengungen k\u00f6nnen wir wirkungsvolle Unterst\u00fctzung liefern.\n\nNat\u00fcrlich haben die angesprochenen Themen auch Auswirkungen auf die Innenpolitik und insbesondere auf den Gesch\u00e4ftsbereich des Innenministeriums. Einige Stichworte wurden schon angesprochen. Ich m\u00f6chte sie aber - sehen Sie es mir nach - gerne wiederholen.\n\nIch beginne als Erstes mit der Bundespolizei. Der Aufgabenbereich hier ist stetig gewachsen. Die Stichworte sind gefallen: Sicherung von Flugh\u00e4fen und Bahnh\u00f6fen, \u00dcberwachung der Grenzen gegen Schmuggel und nat\u00fcrlich in letzter Zeit vermehrt gegen illegale Migration, Aufgaben bei Fu\u00dfballspielen und Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t.\n\nVor kurzem konnte ich mir mit Kolleginnen und Kollegen einmal wieder pers\u00f6nlich ein Bild von der Arbeit der Bundespolizei machen. Wir durften teilnehmen an einer grenz\u00fcbergreifenden Gro\u00dfkontrolle von deutschen und niederl\u00e4ndischen Polizeibeamten an der A 30. Mit H\u00e4nden war dort zu greifen, dass die Beamtinnen und Beamten bis an ihre Belastungsgrenze gehen, sowohl in personeller als auch sachlicher Hinsicht. Ihre Arbeit ist f\u00fcr uns von unsch\u00e4tzbarer Bedeutung. Wir haben schlicht und ergreifend die Aufgabe, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass sie ihre Arbeit weiterhin gut leisten k\u00f6nnen. Ich denke, da sind wir auf einem vern\u00fcnftigen Weg. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich gerne dem Dank an die Beamtinnen und Beamten anschlie\u00dfen: Vielen Dank f\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen Einsatz zum Wohl unserer Gesellschaft!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724753,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1188,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entsprechende Weichenstellungen im Haushalt sind vorgenommen worden:\n\nDie Aufstockung der Mittel und ebenso die neu geschaffenen Stellen aufgrund von Stellenanhebungen - neben dem bereits existierenden Stellenhebungsprogramm - wurden bereits angesprochen. Dies ist, wie ich glaube, eine gute Voraussetzung f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit.\n\nEbenso erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich die Mittel f\u00fcr die Anschaffung moderner Schutzbekleidung und neuer Einsatzfahrzeuge. Dadurch haben wir gute Voraussetzungen zur Entwicklung mithilfe dieses Einzelplans geschaffen.\n\nIch f\u00fchle mich best\u00e4tigt durch ein Schreiben vom Hauptpersonalrat des Bundesinnenministeriums, das nicht nur ich, sondern auch die anderen Mitglieder des Innen- und Haushaltsausschusses bekommen haben. Darin bedankt er sich f\u00fcr unser Engagement hinsichtlich der Schwerpunktsetzung dieses Einzelplans. Dieses Schreiben traf nach der Beschlussfassung ein. Es handelt sich also um ein Dankesschreiben und nicht um ein Schreiben mit W\u00fcnschen und Forderungen im Vorfeld. Ich glaube, auch das zeigt, dass wir auf einem richtigen Weg sind.\n\nDer zweite Punkt - wahrscheinlich z\u00e4hlt dieser Punkt zu den gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, die vor uns stehen - umfasst die Migration und Integration. Die Integrationsarbeit ist f\u00fcr unsere Gesellschaft wichtig, f\u00fcr die Zukunft wahrscheinlich existenziell wichtig. In verschiedenen Facetten haben wir diesen Bereich aufgewertet: Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Minderheitengremien und f\u00fcr die Migrationsberatung von erwachsenen Zuwanderern und mehr.\n\nEin Ziel f\u00fcr uns muss es aber sein, eine deutliche Beschleunigung der Asylverfahren zu erreichen. Daf\u00fcr lieferte nat\u00fcrlich die neue Einstufung in sichere Herkunftsl\u00e4nder einen Beitrag. Das bietet die Grundlage f\u00fcr die Ablehnung von offensichtlich unbegr\u00fcndeten Antr\u00e4gen von Personen aus diesen L\u00e4ndern. Unbeschadet dieser M\u00f6glichkeit k\u00f6nnen die Betroffenen nat\u00fcrlich individuell immer wieder versuchen, nachzuweisen, dass sie politisch verfolgt werden.\n\nWir m\u00fcssen auf die dynamische Entwicklung in diesem Bereich reagieren. Die Zahl der Asylbewerber aufgrund von Flucht und Vertreibung, insbesondere aus dem syrischen Raum, nimmt deutlich zu. Aktuell liegen noch 150 000 Antr\u00e4ge vor, \u00fcber die noch nicht entschieden worden ist. Die 650 bereitgestellten Stellen dienen auch dazu, diese Antr\u00e4ge abarbeiten zu k\u00f6nnen. Es ist eine riesige Herausforderung, der wir uns alle - Bund, L\u00e4nder und Kommunen - stellen m\u00fcssen,","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1189,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Bund, L\u00e4nder und Kommunen!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1190,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um dieser Herausforderung Herr zu werden und eine gute Entwicklung zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724757,"profile_url":null,"sequence":1191,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1192,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als dritter Punkt muss an dieser Stelle die Arbeit der Stiftungen und der Bundeszentrale f\u00fcr politische -Bildung ebenfalls hervorgehoben werden. Sie spielen insofern eine wichtige Rolle im Kampf gegen den Terrorismus, als von den politischen Stiftungen Aufkl\u00e4rungsarbeit hier im Land, aber auch im Ausland geleistet werden kann. Sie tragen dazu bei, dass in Krisenregionen demokratische Strukturen aufgebaut und die Zivilgesellschaften gest\u00e4rkt werden. Auch hier haben wir eine deutliche Aufwertung erzielen k\u00f6nnen. Da schon meine Vorredner Details genannt haben, muss ich sie nicht wiederholen.\n\nIch m\u00f6chte als vierten Punkt noch den Katastrophenschutz ansprechen. Humanit\u00e4re Katastrophen erfordern eine schnelle und effiziente Hilfe. Dies geschieht im In- wie im Ausland. Diese Hilfe ist sowohl im Ausland bei einer Epidemie wie Ebola wie auch im Inland bei den leider immer wiederkehrenden Flutkatastrophen zu leisten. Wir tun gut daran, die entsprechenden Mittel deutlich aufzustocken. Das ist gut angelegtes Geld. Wir versuchen nat\u00fcrlich, eine Verstetigung der Mittel auf hohem Niveau zu erreichen. Dadurch wird sichergestellt, dass beispielsweise das THW seine hervorragende Arbeit auch in Zukunft leisten kann. Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Voraussetzungen daf\u00fcr vorhanden sind.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724759,"profile_url":null,"sequence":1193,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1194,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich noch einen kleinen Punkt ansprechen, der heute noch gar nicht erw\u00e4hnt worden ist und f\u00fcr den sich Erika Steinbach, die hier anwesend ist, \u00fcber viele Jahre eingesetzt hat. Ich freue mich, dass wir einen kleinen Titel im Haushalt beschlossen haben, in dem Geld f\u00fcr den Festakt zum Anlass des Gedenktages f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung, der ab 2015 j\u00e4hrlich am 20. Juni abgehalten werden soll, eingestellt ist. Mich freut es, dass wir diesen Schritt endlich gehen konnten.\n\nJetzt bleibt mir nur noch \u00fcbrig, Dank all denjenigen zu sagen, die sich konstruktiv an den Beratungen beteiligt haben. Ich glaube, dieser Einzelplan bietet eine gute Grundlage f\u00fcr die Arbeit im kommenden Jahr.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcrs freundliche Zuh\u00f6ren.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724761,"profile_url":null,"sequence":1195,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1196,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Kollege Berghegger. - N\u00e4chste Rednerin: Susanne Mittag f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724763,"profile_url":null,"sequence":1197,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1198,"sitzung":68,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es kommt ja nicht so oft vor, dass wir Politiker nach der Bereinigungssitzung des Haushaltsausschusses Lob von Gewerkschaften erhalten. Das Lob der Gewerkschaft der Polizei f\u00fcr den Bereich Bundespolizei freut mich und uns deswegen nat\u00fcrlich besonders. Andererseits wirft es eben auch ein Schlaglicht darauf, wie die Situation bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden vorher aussah. Denn Polizisten beklagen sich erst einmal nicht; sie ertragen sehr lange eigentlich nicht mehr hinnehmbare Situationen, versuchen alles, um doch noch ihren Dienst f\u00fcr die Sicherheit in unserem Land zu leisten. Deshalb braucht es sehr lange, bis Polizisten eine Demo f\u00fcr eine Verbesserung ihrer Personalsituation und Ausstattung veranstalten. Diese Demonstration fand im November hier in Berlin statt. Wir haben die Forderungen mitgenommen, und ich freue mich sehr, dass zumindest f\u00fcr einige Punkte im Haushalt Verbesserungen erreicht werden konnten.\n\nEs ist schon ein Erfolg der Gro\u00dfen Koalition, dass 205 Stellen zur Bewachung der schon erw\u00e4hnten Goldreserven der Deutschen Bundesbank neu geschaffen werden. Es ist auch ein Erfolg, dass es 140 neue Stellen f\u00fcr die Bundespolizei zum Schutz des zivilen Luftverkehrs an Flugh\u00e4fen gibt. Es ist des Weiteren ein Erfolg, dass es 60 neue Stellen f\u00fcr den Personenschutz im Ausland, also an den deutschen Botschaften, gibt. Es ist zudem ein Erfolg - das ist schon erw\u00e4hnt worden -, dass das Stellenhebungsprogramm fortgesetzt und ausgeweitet wird.\n\nEs ist weder zumutbar, noch k\u00f6nnen polizeiliche Aufgaben erf\u00fcllt werden, wenn Bundespolizisten in Fahrzeugen, die teilweise deutlich \u00e4lter sind als sie selber, in den Einsatz fahren und dann auch noch eine br\u00f6ckelnde, schwere Schutzweste mit ihrem Kollegen teilen m\u00fcssen.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724765,"profile_url":null,"sequence":1199,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1200,"sitzung":68,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher ist die Bereitstellung von zus\u00e4tzlichen 20 Millionen Euro f\u00fcr Ausr\u00fcstung und Fahrzeuge unbedingt notwendig; auch das ist ein Erfolg der Haushaltsberatungen.\n\nIch gebe aber auch zu, dass ich mir in einigen Bereichen des Haushaltes doch ein bisschen mehr erhofft h\u00e4tte. Das BKA zum Beispiel hat nur 20 neue Stellen plus 6 weitere sogenannte Verf\u00fcgungsstellen erhalten. Das freut mich grunds\u00e4tzlich schon. Aber insbesondere im Hinblick auf die Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t h\u00e4tte ich mir da ein bisschen mehr gew\u00fcnscht.\n\nIn der vergangenen Woche war die Herbsttagung des BKA in Mainz. Dort wurde der langj\u00e4hrige Pr\u00e4sident J\u00f6rg Ziercke in den Ruhestand verabschiedet. Ihm m\u00f6chte ich an dieser Stelle explizit im Namen der SPD-Bundestagsfraktion f\u00fcr seine Arbeit an der Spitze des BKA danken. Auch wenn Herr Ziercke ab und an ein streitbarer Geist war und auch bleibt: Seine Fachkompetenz ist hier im Hause und auch in seiner Beh\u00f6rde hochgesch\u00e4tzt und anerkannt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724767,"profile_url":null,"sequence":1201,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1202,"sitzung":68,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Thema der Herbsttagung in Mainz war die organisierte Kriminalit\u00e4t. Wer erfahren will, welche Bedrohung die organisierte Kriminalit\u00e4t - abgesehen vom auch immensen wirtschaftlichen Schaden - f\u00fcr das subjektive -Sicherheitsgef\u00fchl in unserer Gesellschaft darstellt, muss blo\u00df einmal mit Opfern eines Einbruchsdiebstahls, eines Schockanrufes oder eines Enkeltricks sprechen. Diese Taten werden h\u00e4ufig von international agierenden Banden durchgef\u00fchrt und hinterlassen fast in jedem Falle traumatisierte Opfer. Und die Fallzahlen steigen hier seit Jahren. Genau deshalb m\u00fcssen wir das BKA weiter st\u00e4rken; denn es hat in der Ermittlungsarbeit zwischen den Bundesl\u00e4ndern und den europ\u00e4ischen Institutionen eine verbindende Funktion. Wenn wir - so habe ich Ihre Ausf\u00fchrungen, Herr Minister de Maizi\u00e8re, in Mainz verstanden - die Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t sehr ernst nehmen, m\u00fcssen wir hier auch mehr investieren. Ich bin da zuversichtlich im Hinblick auf den Haushalt 2016.\n\nWir als SPD-Bundestagsfraktion stehen klar zu dem Ziel, den nachkommenden Generationen keinen Schuldenberg zu hinterlassen; das ist hier schon mehrfach gesagt worden. Allerdings ist f\u00fcr uns dabei nicht nur ein ausgeglichener Haushalt entscheidend, sondern auch, dass die Infrastrukturen und Einrichtungen, die wir f\u00fcr ein sicheres Zusammenleben in unserem Land brauchen, zukunftssicher sind. Wir brauchen Feuerwehren, Rettungsdienste und das THW, die gut ausger\u00fcstet sind, um helfen zu k\u00f6nnen.\n\nWer oftmals in seiner Freizeit Dienst f\u00fcr unsere Gesellschaft leistet, sollte nicht mit marodem Material aus sanierungsbed\u00fcrftigen Dienststellen in den Einsatz fahren m\u00fcssen. Wir haben die Mittel f\u00fcr das THW im laufenden Haushaltsjahr 2014 zu Recht um 10 Millionen Euro erh\u00f6ht. Das war im Haushalt 2015 leider nicht m\u00f6glich. Aber wir haben den Regierungsentwurf deutlich verbessert: 4 Millionen Euro zus\u00e4tzlich und eine Verpflichtungserm\u00e4chtigung \u00fcber 23 Millionen Euro bis 2018, um endlich die vielerorts maroden THW-Unterk\u00fcnftige und -Liegenschaften zu sanieren. Viele L\u00e4nder beneiden uns um unsere freiwilligen Feuerwehren und um die ehrenamtlichen Helfer des THW und der Rettungsdienste. Wir d\u00fcrfen durch das Sparen nicht deren Existenz und Zukunftsf\u00e4higkeit verspielen.\n\nSicherheit - auch das ist Infrastruktur, die wir erhalten m\u00fcssen. Das ist ein Gebot der Gerechtigkeit nachfolgenden Generationen gegen\u00fcber und auch der sozialen Gerechtigkeit. Es darf nicht sein, dass die Sicherheit des Einzelnen vom eigenen Geldbeutel abh\u00e4ngt.\n\nMit dem vorliegenden Haushalt haben wir von CDU\/CSU und SPD bewiesen, dass wir bereit sind, f\u00fcr die innere Sicherheit Geld in die Hand zu nehmen. Wenn neue Aufgaben, die BKA, Bundespolizei, BSI, THW und andere Beh\u00f6rden \u00fcbernehmen sollen, in den Haushaltsberatungen in den kommenden Jahren ber\u00fccksichtigt und Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit aufgearbeitet werden, k\u00f6nnen wir froh sein; denn Sicherheit gibt es nicht zum Nulltarif. Aber ich denke, wir sind auf einem guten Weg.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724769,"profile_url":null,"sequence":1203,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1204,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Mittag. - Die letzte Rednerin in dieser Debatte: Michaela Engelmeier f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724771,"profile_url":null,"sequence":1205,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1206,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was gibt es Sch\u00f6neres, als als letzte Rednerin des Tages zu einem Superthema zu sprechen?","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1207,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf der Bambi-Verleihung sprechen zu d\u00fcrfen!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1208,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Da f\u00e4llt mir schon was ein.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724775,"profile_url":null,"sequence":1209,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724776,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1211,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Drei Minuten f\u00fcr den Sport; das ist, finde ich, eigentlich ganz gut.\n\nSeit die SPD in der Regierung ist, geht es wieder richtig aufw\u00e4rts mit dem Sport.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724778,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1213,"sitzung":68,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass das immer noch steigerbar ist! Wahnsinn!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1214,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Bereits zum Abschluss des letzten Haushalts stand ich an dieser Stelle und habe f\u00fcr Kontinuit\u00e4t im Sporthaushalt geworben. Nun stehe ich ein knappes halbes Jahr sp\u00e4ter wieder hier, und es sind zwei Auftr\u00e4ge, die wir formuliert hatten, in Erf\u00fcllung gegangen: Zum einen hat unsere Fu\u00dfballnationalmannschaft die WM gewonnen und den Titel nach Hause gebracht - herzlichen Gl\u00fcckwunsch! -,","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724781,"profile_url":null,"sequence":1215,"sitzung":68,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das liegt aber nicht nur an der SPD, Frau Engelmeier!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1216,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"und zum anderen stellen wir durch effektive Verhandlungen in den Haushaltsberatungen einen hohen Zuschlag f\u00fcr den Sport bereit.\n\nGemeinsam mit den Fachpolitikerinnen und Fach-politikern sowie den Haush\u00e4ltern der Koalition ist es uns gelungen, stolze 15 Millionen Euro extra f\u00fcr die Sportf\u00f6rderung in Deutschland freizugeben. Ein sportlicher Einsatz!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724783,"profile_url":null,"sequence":1217,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":1218,"sitzung":68,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch dank der CDU\/CSU-Fraktion!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1219,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"- Entschuldigung, Sie waren nat\u00fcrlich auch daran beteiligt.\n\nMit der Sportf\u00f6rderung unterst\u00fctzen wir die Vielfalt unserer Gesellschaft und die Freude am Wettkampf. Wir st\u00e4rken Integration und Inklusion und haben - h\u00f6ren Sie gut zu! - die K\u00fcrzungen beim Behindertensport abgewandt.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1220,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch dieses!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1221,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Kampf gegen Doping haben wir den Bundeszuschuss f\u00fcr die Nationale Anti Doping Agentur, NADA, nochmals deutlich erh\u00f6ht. Die Finanzierung teilen sich Staat und Sport \u00fcbrigens zur H\u00e4lfte. Der Bund hat seinen Beitrag erf\u00fcllt, jetzt ist der organisierte Sport am Zuge. Durch diese kr\u00e4ftige Finanzspritze geben wir den Weg frei f\u00fcr die Vorbereitung von Olympia und der Paralympics in Rio 2016. Das bedeutet: deutlich mehr Mittel f\u00fcr die olympischen Sportverb\u00e4nde, f\u00fcr das olympische Top-Team, die Trainerinnen und Trainer und das Personal im Leistungssport sowie die Projektf\u00f6rderung der Institute IAT und FES. Wir finden: Gute Arbeit muss gut bezahlt werden.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724788,"profile_url":null,"sequence":1222,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1223,"sitzung":68,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das ist wahr! Jawohl!","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1224,"sitzung":68,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Weg an die Weltspitze ist hart und das Ergebnis sorgf\u00e4ltiger Vorbereitung: vom Nachwuchstraining bis zum Wettkampfh\u00f6hepunkt. Der Bundestag leistet nun seinen Teil, damit der autonome Sport die Sportlerinnen und Sportler angemessen f\u00f6rdern kann. Im Klartext: Wir haben geliefert, der Ball liegt nun beim organisierten Sport.\n\nIch appelliere an den Deutschen Olympischen Sportbund: Halten Sie Ihr Wort, und setzen Sie mit der seit langem \u00fcberf\u00e4lligen Reform der Spitzensportsystematik richtige Akzente! B\u00fcndeln Sie unsere Steuergelder, verteilen Sie sie gerecht und nachhaltig! Lassen Sie intransparente Verfahren sein, und gestalten Sie die Sportf\u00f6r-derung offen und effektiv! Nehmen Sie Kritik und Anregungen auf, und pr\u00e4sentieren Sie eine schlagkr\u00e4ftige Organisation des deutschen Spitzensports! - Die Abstimmung mit dem Parlament ist noch ausbauf\u00e4hig. Ich lade Sie gerne zu weiteren Gespr\u00e4chen in den Bundestag ein. Die SPD im Bundestag steht jederzeit zur Verf\u00fcgung, um Rahmenbedingungen f\u00fcr einen fairen und integren Sport mitzuentwickeln.\n\nNoch kurz ein Wort zum Referentenentwurf des neuen Anti-Doping-Gesetzes. Sie k\u00f6nnen sicher sein - und das ist eine Botschaft von mir -: Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen fairen und sauberen Sport, gegen Doping und Manipulation.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":724791,"profile_url":null,"sequence":1225,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":724792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1226,"sitzung":68,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als bekennender Fu\u00dfballfan sage ich: Es w\u00fcrde sich anbieten, den Wissenschaftlichen Dienst zu befragen, ob es tats\u00e4chlich die SPD war, die f\u00fcr den Erfolg bei der Weltmeisterschaft zust\u00e4ndig war. Ich sehe Nicken bei Kollegen Grindel.","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":724793,"profile_url":null,"sequence":1227,"sitzung":68,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.7 Bundesministerium des Innern Epl 06","top_id":14137,"type":"poi","wahlperiode":18}]