[{"id":632510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie sehr herzlich zum Abschluss unserer Haushaltsberatungen, die wir heute Morgen zun\u00e4chst mit dem Einzelplan 12 fortsetzen, bevor wir dann heute Mittag zu den Schlussabstimmungen kommen.\n\nWir setzen, wie gesagt, die Haushaltsberatungen - Tagesordnungspunkt I - fort:\n\na)\tZweite Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015 (Haushaltsgesetz 2015)\n\nDrucksachen 18\/2000, 18\/2002\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2014 bis 2018\n\nDrucksachen 18\/2001, 18\/2002, 18\/2826\n\nZun\u00e4chst kommen wir zu Tagesordnungspunkt I.18:\n\nEinzelplan 12\n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nDrucksachen 18\/2812, 18\/2823\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Eckhardt Rehberg, Bettina Hagedorn, Roland Claus und Sven-Christian Kindler.\n\nHierzu liegen drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber die wir heute nach der Schlussabstimmung abstimmen werden.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Auch hierzu stelle ich Einvernehmen fest. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Roland Claus f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632511,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":2,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Guten Morgen, meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir beraten heute \u00fcber den Etat des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Es ist der wichtigste und gr\u00f6\u00dfte Investitionsetat des Bundes. Da wird es nicht verwundern, wenn wir nach den umfangreichen Haushaltsberatungen hier kundtun, dass wir sehr viele Entscheidungen zur Verbesserung dieser Investitionst\u00e4tigkeit im Ausschuss durchaus einvernehmlich getroffen haben. Im Titel des Etats dieses Ministeriums steht \u201edigitale Infrastruktur\u201c. Das steht drauf, ist aber nicht drin; darauf komme ich noch zu sprechen.\n\nIch habe in diesen Beratungen erneut viel gelernt, zum Beispiel \u00fcber christliche N\u00e4chstenliebe.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632513,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":71,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632514,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist gut!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":5,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Die N\u00e4chstenliebe von CDU und CSU, so habe ich gelernt, endet oft schon an den Grenzen der eigenen Partei. Das sehen wir am \u00fcberbordenden Populismus der CSU im Kampf gegen die Stromtrassen, wo die N\u00e4chstenliebe an den Grenzen Bayerns endet, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632516,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":7,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sehen wir - umgekehrt - bei Eingriffen des Bundesfinanzministers in den Verkehrsetat des CSU-Bundes-ministers Dobrindt. Da lobe ich mir doch meine Glaubensgemeinschaft der Linken.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632518,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":9,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Einige Einzelpositionen. Herr Bundesminister Dobrindt, Sie haben, wie auch der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, f\u00fcr mehr private Investitionen in die \u00f6ffentliche Infrastruktur geworben und sich daf\u00fcr eingesetzt. Die Linke hat nichts dagegen; auch sie will das. Der einzige Unterschied ist: Sie wollen bei denen betteln gehen oder mit denen Gesch\u00e4fte machen. Wir wollen die Reichen in diesem Land gerecht besteuern. Das macht den Unterschied aus.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632520,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":11,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb sagen wir Ihnen noch einmal: Markenzeichen linker Haushaltspolitik sind nicht neue Schulden, sondern ist eine gerechte Besteuerung.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632522,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":13,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will ein Wort zum Flughafen Berlin Brandenburg sagen. Meine Fraktionskollegin Gesine L\u00f6tzsch, die bekanntlich auch Vorsitzende des Haushaltsausschusses ist, hat der Bundesregierung sieben sehr konkrete Fragen zu einem in den Medien zitierten Geheimpapier zum Flughafen gestellt. Hier die Antwort - Zitat; Absender ist der Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter -:\n\nBei dem vertraulichen Papier handelt es sich ausweislich der Pressemitteilung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH um ein illegal entwendetes internes Papier, in dem interne \u00dcberlegungen im Hinblick auf die Bew\u00e4ltigung des langfristigen Passagierwachstums abgebildet sind, die zurzeit nicht zur Entscheidung anstehen. Dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur liegt diese interne Unterlage nicht vor.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632524,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":15,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, das zwingt zu Nachfragen. Die Nachfragen lauten: Warum gibt sich ein Bundesministerium als Miteigent\u00fcmer mit einer Pressemitteilung der Flughafengesellschaft zufrieden? Warum wird der Zustand, dass ein brisantes Papier nicht vorliegt, nicht abgestellt?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632526,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":17,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"So etwas kann man doch einfordern! Warum gibt sich ein Bundesfinanzministerium dazu her, eine offenkundige Desinformation eins zu eins an das Parlament weiterzuleiten - und das auch noch f\u00fcr Informationst\u00e4tigkeit zu halten?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632528,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":19,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nur noch Absurdistan vom Platz der Republik.\n\nN\u00e4chster Punkt: Pkw-Maut. Bekanntlich sind Linke und ADAC generell gegen dieses Vorhaben und halten das f\u00fcr falsch. Es ist sozialpolitisch falsch, es ist europapolitisch falsch, es ist verkehrspolitisch falsch.\n\nHerr Minister, Sie standen nun vor dem Problem, dass im Haushalt f\u00fcr das Jahr 2015 noch keine Mittel f\u00fcr den Aufbau der notwendigen Logistik eingestellt worden waren, und Sie mussten beim Haushaltsausschuss und beim Bundesfinanzministerium gewisserma\u00dfen betteln gehen. Man hat Ihnen dann berechnet, dass daf\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Summe notwendig ist. In der abschlie\u00dfenden Sitzung des Haushaltsausschusses haben Sie zwar eine Menge Geld bekommen, aber das ist nur ein Drittel dessen, was erforderlich ist. Insofern sagen wir Ihnen: Beenden Sie diese Geisterfahrt der Pkw-Maut, Herr Minister!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632530,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":21,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Digitale Infrastruktur: Steht drauf, aber ist nicht drin. Bei den Haushaltsberatungen haben wir eine ganze Menge zu Vorhaben und Projekten zur Digitalisierung in der Wirtschaft geh\u00f6rt. Der Bundeswirtschaftsminister hat das B\u00fcndnis \u201eZukunft der Industrie\u201c vorgestellt, im Etat des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung steht eine Menge digitaler Programme, und selbst der Bundesagrarminister hat viele dieser Programme in seinem Haushalt. Was ist allen diesen Projekten gemeinsam? Gemeinsam ist ihnen, dass nirgendwo das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur beteiligt ist. Das ist ein Armutszeugnis, Herr Bundesminister.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632532,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":23,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Neuland!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":24,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Dobrindt, in Ostdeutschland gab es Mitte der 90er-Jahre einen Nachwendeslogan. Er hie\u00df: \u201eDas Chaos ist aufgebraucht, es war unsere sch\u00f6nste Zeit.\u201c Heute stelle ich fest: Das Chaos hat eine neue Heimstatt gefunden: das Bundesverkehrsministerium.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632535,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":26,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur: Auf eine sch\u00f6ne Zeit warten wir vergeblich.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632537,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eckhardt Rehberg ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632539,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":30,"sitzung":71,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eckhardt, beschreib jetzt mal die sch\u00f6nen Zeiten!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":31,"sitzung":71,"speaker":"Gegenruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es leider nicht!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":32,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht kommen wir jetzt wirklich zum Verkehrsetat, zu den Verkehrsinvestitionen. - Herr Kollege Claus, ich geh\u00f6re lieber einer Fraktion aus CDU und CSU als einer obskuren Glaubensgemeinschaft an.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632543,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":34,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit der CSU?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":35,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden es von 2014 bis zum Ende der Legislatur-periode schaffen, bei den Verkehrsinvestitionen von 8,7 Milliarden Euro einen Aufwuchs um 4 Milliarden Euro zu realisieren - ohne Steuererh\u00f6hungen und ohne neue Schulden. Das unterscheidet uns von der Glaubensgemeinschaft der Linken.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632546,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":37,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben in den Haushaltsberatungen \u00c4nderungs-antr\u00e4ge vorgelegt, mit denen Sie 54 Milliarden Euro neue Schulden machen wollten. Das ist der Unterschied: Wir geben mehr f\u00fcr Investitionen aus, aber wir wollen den B\u00fcrgern dabei nicht in die Tasche greifen, und wir sorgen damit auch f\u00fcr Generationengerechtigkeit, indem wir n\u00e4mlich anfangen, nicht auf Kosten unserer Kinder und Kindeskinder zu leben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632548,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":39,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist, dass wir in diesem Etat erhebliche Ver\u00e4nderungen vorgenommen haben. Richtig ist auch, dass wir das ganz \u00fcberwiegend einvernehmlich beschlossen haben. Deswegen bedanke ich mich nach durchaus kritischen und konstruktiven Gespr\u00e4chen mit der SPD gerade bei meiner Berichterstatterkollegin Bettina Hagedorn, aber auch bei Sven Kindler und Roland Claus ganz ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass nach meiner Wahrnehmung in der Bereinigungssitzung, in der wir \u00fcber 80 Deckbl\u00e4tter abgestimmt haben, \u00fcber zwei Drittel davon einvernehmlich abgestimmt worden sind. Ich darf daher sagen, dass Hagedorn und Rehberg doch wohl keine ganz so schlechte Arbeit im Einzelplan 12 geleistet haben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632550,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":41,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":42,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben mehr Geld f\u00fcr Radwege, mehr Geld f\u00fcr L\u00e4rmschutz und mehr Geld f\u00fcr Verkehrssicherheit mobilisiert. Wir haben in den Haushaltsberatungen insgesamt 500 Millionen Euro bar umgeschichtet und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in H\u00f6he von 15 Milliarden Euro ausgebracht. Das hei\u00dft, wir haben Vorsorge getroffen, damit mehr in die Schiene investiert werden kann; in der LuFV sind nicht mehr nur 3 Milliarden Euro, sondern sogar noch 1 Milliarde Euro mehr, also 4 Milliarden Euro, vorgesehen. Das hei\u00dft, in den n\u00e4chsten Jahren werden aus dem Bundeshaushalt 5 Milliarden Euro mehr in die Schiene flie\u00dfen. Wenn wir dann noch das Seehafenhinterlandprogramm II mit eingebunden haben werden, werden wir an dieser Stelle wirklich etwas f\u00fcr den Verkehrstr\u00e4ger Schiene getan haben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632553,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":44,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben weiter daf\u00fcr gesorgt, dass die deutschen Airlines durch die Geb\u00fchrenerh\u00f6hung aufgrund der -Situation bei der Deutschen Flugsicherung nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet werden. Ich bin dem Bundesfinanzministerium ausgesprochen dankbar, dass wir einen Kompromiss dahin gehend gefunden haben, in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren das Eigenkapital bei der Flugsicherung um 500 Millionen Euro zu erh\u00f6hen, im kommenden Jahr um 50 Millionen Euro und in den folgenden Jahren um 112,5 Millionen Euro. Dies st\u00e4rkt ganz bedeutend den Luftfahrtstandort Deutschland und sch\u00fctzt die deutschen Airlines vor zu starken Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen.\n\nWir haben daf\u00fcr gesorgt - das war, Kollegin Hagedorn, schon ein Kraftakt -, dass das Brennstoff- und Wasserstoffzellenprogramm f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre ausfinanziert wird. Es gab eine L\u00fccke von 66 Millionen Euro. Wir haben es durch Umschichtungen von Barmitteln und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen geschafft, dass dieses aus meiner Sicht wichtige Programm - es ist technologisch wichtig, \u00f6kologisch wichtig, aber auch f\u00fcr die \u00f6konomische Zukunft Deutschlands wichtig - in den n\u00e4chsten drei Jahren weiterlaufen kann.\n\nIch kann an Sie nur den dringenden Appell richten: Wenn wir \u00fcber das Zukunftsprogramm in H\u00f6he von 10 Milliarden Euro reden, dann d\u00fcrfen wir den Blick nicht nur auf die Geb\u00e4udesanierung und die Verkehrsinvestitionen richten; vielmehr geh\u00f6ren nach meiner Auffassung auch neue Technologien bei der Verkehrsmobilit\u00e4t zwingend dazu.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632555,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":46,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Thema, das mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist, ist die maritime Wirtschaft und ihre nationale Bedeutung; sie ist nicht nur f\u00fcr die K\u00fcste wichtig. Wir haben hier einen ersten Aufschlag gemacht und gesagt, dass wir Modellprojekte bei alternativen Kraftstoffen f\u00f6rdern wollen. Ab dem 1. Januar kommenden Jahres werden die versch\u00e4rften Bestimmungen f\u00fcr die SECA-Gebiete in Ost- und Nordsee gelten. Das hei\u00dft, dass dann nur normaler Diesel verwendet werden darf. Dieser ist um etwa 60 Prozent teurer als der bisher verwandte. Deswegen ist es wichtig, dass wir uns nach einer Zeit, in der einige zwischen Nass- und Trockenscrubber geschwankt sind, endlich dem Thema LNG ganz massiv widmen.\n\nWir haben gemeinsam gesagt: Wir wollen von den 7,5 Millionen Euro in diesem Bereich einen gro\u00dfen Teil anlegen: f\u00fcr Investitionen in Infrastruktur, aber auch - wir m\u00fcssen noch dar\u00fcber hinausgehen - f\u00fcr Modellprojekte, gerade im Bereich F\u00e4hrreedereien. In der Ostsee besteht die gro\u00dfe Gefahr, dass irgendwann f\u00fcr die Fahrt von Kiel nach Tallinn nicht mehr das Schiff, sondern der Lkw genommen wird. Deswegen m\u00fcssen wir hier unterst\u00fctzen. Das wird gut angelegtes Geld sein. Wir wollen, dass dieses Programm nicht nur im n\u00e4chsten Jahr ausfinanziert ist, sondern auch in den Folgejahren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632557,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":48,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, es wird mit diesem Haushalt bei der Darstellung der Verkehrsinvestitionen im Bundeshaushalt einen Paradigmenwechsel geben. Wir haben schon am 16. Oktober beschlossen, dass Stra\u00dfe, Wasserstra\u00dfe und Schiene eine gemeinsame Abbildung im Bundeshaushalt finden werden. Wir folgen damit einer Anregung des Bundesrechnungshofs. Jede Kollegin und jeder Kollege wird dadurch zuk\u00fcnftig im Bundeshaushalt nachvollziehen k\u00f6nnen, mit welchen Kosten ein Land ein Stra\u00dfenprojekt angemeldet hat, wie teuer es war, als es in den Stra\u00dfenbauplan eingestellt worden ist, und wie gro\u00df die Kostensteigerungen sind.\n\nMan wird dem Haushalt auch entnehmen k\u00f6nnen, worauf sich die Kostensteigerungen begr\u00fcnden. Sind das Baukostensteigerungen? Sind es \u00f6kologisch veranlasste Ma\u00dfnahmen? Ich halte das f\u00fcr sehr wichtig. Wir geben viel Geld f\u00fcr Verkehrsinvestitionen aus und wollen sie noch weiter steigern.\n\nWir werden im Jahr 2018 mit den Einnahmen der Lkw-Maut den Forderungen der Daehre- und der Bodewig-Kommission entsprechen. Aber mehr Geld alleine wird nicht reichen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir m\u00fcssen auch die Kosten transparent machen. Es kann nicht sein, dass der Aufwuchs bei den Finanzmitteln durch Ausgleichsma\u00dfnahmen wie beispielsweise Wildbr\u00fccken aufgebraucht wird. Ja, wir brauchen dieses Geld f\u00fcr mehr Beton und mehr L\u00e4rmschutz.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632559,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":50,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Entscheidende. Mehr Geld zu haben - das alleine wird nicht reichen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632561,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":52,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt: Wir werden bei der VIFG, der Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, die Steuermittel und die Mautmittel zusammenfassen. Dann wird es m\u00f6glich sein, ganz konkret f\u00fcr jede Ma\u00dfnahme zu jedem Zeitpunkt die Kosten nachzuvollziehen. Wir werden dann auch dem Bundesrechnungshof die Daten geben k\u00f6nnen, wie sich bei kameralistischen Vorhaben die Kosten f\u00fcr Erhaltungsma\u00dfnahmen und Betriebsdienst entwickeln. Dann kann man endlich auch seri\u00f6s und ohne ideologische Scheuklappen \u00d6PP-Projekte mit kameralistischen Projekten vergleichen. Ich glaube, das ist zwingend geboten. Diese Ma\u00dfnahme - ich bedanke mich beim Ministerium f\u00fcr die Unterst\u00fctzung - wird wesentlich zur Kostentransparenz bei den Verkehrsinvestitionen beitragen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632563,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":54,"sitzung":71,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss ein Thema ansprechen, das uns angesichts der Wichtigkeit und Wertigkeit der deutschen Seeschifffahrt - 90 Prozent unserer Exporte werden \u00fcber die deutschen Seeh\u00e4fen abgewickelt - in den n\u00e4chsten Monaten zwingend besch\u00e4ftigen muss. Eine der traditionsreichsten deutschen Reedereien, eine Reederei aus Buxtehude, wird 40 Schiffe ausflaggen. Das tut sie nicht aus Jux und Tollerei, sondern weil sie keine andere Chance sieht. Denn ein Schiff unter deutscher Flagge hat 50 Prozent h\u00f6here Personalkosten als ein Schiff unter d\u00e4nischer oder holl\u00e4ndischer Flagge. Bei 40 Schiffen unter deutscher Flagge sind das Mehrkosten von 15 bis 20 Millionen Euro.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir etwas tun. Ich appelliere an die norddeutschen L\u00e4nder: Wir brauchen mindestens die gleichen Rahmenbedingungen, die es in Holland, in Schweden und in D\u00e4nemark gibt. Deswegen fordere ich die norddeutschen L\u00e4nder auf - ich wei\u00df, dass der Freistaat Bayern auch mitmachen w\u00fcrde -, sich daf\u00fcr einzusetzen - es gibt da ja eine Bundesratsinitiative -, dass wir bei den Personalkosten zu einem 100-prozentigen Lohnsteuereinbehalt statt der bisherigen 40 Prozent kommen. Wenn wir in dieser Frage nichts tun - das gilt auch f\u00fcr die Schiffsbesetzungsverordnung -, dann werden wir in einem oder zwei Jahren erleben, dass Schiffe statt unter deutscher Flagge unter holl\u00e4ndischer, d\u00e4nischer oder maltesischer Flagge fahren. Ich spreche das deswegen an: Die deutsche Flagge ist Voraussetzung, damit wir das maritime Know-how in Deutschland erhalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632565,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Sven-Christian Kindler.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":57,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben viele Probleme und viele Herausforderungen im Verkehrsetat. Der Nahverkehr ist unterfinanziert. Bestehende Verkehrswege und Br\u00fccken zerfallen und werden gesperrt. Es gibt das Klimaproblem. Wir haben krasse Kostensteigerungen bei \u00d6PP und Gro\u00dfprojekten, Stichwort BER. Herr Minister Dobrindt, Sie sind nun ein Jahr im Amt. In was haben Sie die meiste Zeit und Energie in diesem einen Jahr hineingesteckt? Das war der Irrsinn mit der Pkw-Maut. Das l\u00f6st aber keines der zentralen Probleme im Verkehrsbereich. Das zeigt deutlich: Sie sind in Ihrem Amt als Verkehrsminister, Herr Dobrindt, nicht wirklich angekommen. Sie machen noch immer viel zu viel CSU-Parteipolitik.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632568,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":59,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr mich als Haush\u00e4lter ist in dieser Haushaltsdebatte von zentraler Bedeutung, ob es \u00fcberhaupt Mehreinnahmen durch die Pkw-Maut gibt. Das k\u00f6nnen wir nicht solide \u00fcberpr\u00fcfen, weil Sie uns die Datengrundlage nicht offenlegen, Herr Dobrindt. Es ist zu kl\u00e4ren: Wie viele Pendler gibt es, die wahrscheinlich Jahresvignetten kaufen werden? Wie viele Urlauber gibt es, die wahrscheinlich Zehntagesvignetten kaufen werden? Wie viele Zweimonatsvignetten werden voraussichtlich verkauft werden? Was ist mit Gesch\u00e4ftsreisenden und Eink\u00e4ufern? Alle diese Fragen habe ich im Haushaltsausschuss gestellt, nicht einmal, nicht zweimal, sondern dreimal. Sie haben dreimal die Antwort verweigert. Sie haben keine Datengrundlage geliefert. Entweder haben Sie die Daten nicht, oder Sie glauben selber, dass die Daten nicht stimmen. Deswegen fordere ich Sie auf, Herr Dobrindt - Sie haben gleich noch die Gelegenheit, hier zu reden -: Schaffen Sie endlich Klarheit im Parlament! H\u00f6ren Sie auf mit dieser Intransparenz!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632570,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":61,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel wahrscheinlicher ist, dass das eintritt, was der ADAC vorhersagt, der seine Datengrundlage offengelegt hat; sie scheint sehr valide. Der Verkehrswissenschaftler Ratzenberger, der auch Studien f\u00fcr das Bundesverkehrsministerium erstellt hat, hat klar aufgezeigt, dass es wahrscheinlich zu keinen Mehreinnahmen durch die Pkw-Maut kommen wird, dass es sich um ein Nullsummenspiel handelt. Ich finde, eine Abgabe, die nichts bringt au\u00dfer Riesenb\u00fcrokratie, ist wirklich ein St\u00fcck aus dem Tollhaus, Herr Dobrindt.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632572,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":63,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Pkw-Maut richtet sich nicht nur gegen unsere europ\u00e4ischen Nachbarn. Die Niederlande und \u00d6sterreich erw\u00e4gen, sp\u00e4ter gegen uns zu klagen. Auch beim Datenschutz ist es katastrophal. Glauben Sie im Ernst, dass nach der Einf\u00fchrung der elektronischen Erfassung die Landesinnenminister und der Bundesinnenminister sowie die Sicherheitsbeh\u00f6rden und die Polizei nicht massiven Druck aus\u00fcben werden, um auf diese Daten zuzugreifen? Wir wissen doch aus der Geschichte: \u00dcberall dort, wo es Daten gibt, gibt es Datenmissbrauch. Der beste Datenschutz ist Datenarmut. Diese Total\u00fcberwachung bei der Pkw-Maut lehnen wir Gr\u00fcne entschieden ab.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632574,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":65,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fassen wir zusammen: riesige B\u00fcrokratie, keine Mehreinnahmen, europafeindlich und Total\u00fcberwachung. Diese Pkw-Maut ist schlicht verantwortungslos. Daher fordere ich Sie auf, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union und lieber Herr Dobrindt: Stoppen Sie diesen Irrsinn bei der Pkw-Maut!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632576,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":67,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen uns stattdessen ernsthaft um die Probleme k\u00fcmmern. Wir m\u00fcssen die Lkw-Maut nun schnell auf alle Stra\u00dfen und Lkw ausweiten. Das kann mittelfristig bis zu 4 Milliarden Euro Mehreinnahmen bringen. Das Problem ist, dass Sie das gerade verhindert haben; denn Sie haben den Vertrag mit den Konzernen und Toll Collect durch einen Hinterzimmerdeal am Parlament vorbei verl\u00e4ngert, obwohl Sie selber wissen, dass die Ausweitung auf alle Bundesstra\u00dfen bei diesem Konstrukt massiv gef\u00e4hrdet ist. Es birgt Prozessrisiken; es k\u00f6nnen sp\u00e4ter Klagen von Konkurrenten kommen. Ehrlich gesagt, so wie Sie das angelegt haben, gef\u00e4hrden Sie massiv den Verkehrsetat und die Einnahmen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632578,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":69,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen fordern wir Sie auf: Ziehen Sie die Call-Option! \u00dcbernehmen Sie endlich Verantwortung! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass wir Mehreinnahmen bei der Lkw-Maut bekommen, dass diese Maut auf alle Stra\u00dfen und Lkw ausgeweitet wird! Das w\u00e4re gerecht und sinnvoll.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632580,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":71,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Worum haben Sie sich gek\u00fcmmert? Sie haben sich nicht um den Nahverkehr gek\u00fcmmert. Die Dynamisierung der Regionalisierungsmittel kommt im n\u00e4chsten Jahr nicht. Das f\u00fchrt sp\u00e4ter zu einer De-facto-K\u00fcrzung beim Schienenpersonennahverkehr und dazu, dass L\u00e4nder und Kommunen wahrscheinlich ihr Angebot einschr\u00e4nken m\u00fcssen und wir dann Zugstreichungen zu beklagen haben. Das ist Ihre Verantwortung, weil Sie sich nicht darum gek\u00fcmmert haben. Sie haben dem Finanzminister freie Hand gelassen. Herr Dobrindt, Sie lassen den Nahverkehr im Regen stehen, obwohl die Fahrgastzahlen steigen. Das finde ich wirklich verantwortungslos.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632582,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":73,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann sehen, was Ihnen, Herr Dobrindt, neben der Pkw-Maut wichtig ist: Das sind neue Stra\u00dfen. Wenn Sie mehr Geld kriegen, bauen Sie neue Stra\u00dfen. Im Sommer haben Sie 27 neue Stra\u00dfen begonnen, Gesamtkosten 1,7 Milliarden Euro. Elf Stra\u00dfen sollten im Rahmen des Bundesverkehrswegeplans \u00fcberpr\u00fcft werden. Sie haben das gestoppt und Fakten geschaffen. Herr Dobrindt, Sie haben sich selber eine Stra\u00dfe in Ihrem Wahlkreis genehmigt. Alle Ihre Sonntagsreden vom Erhalt sind nichts wert, weil Sie, wenn Sie neues Geld kriegen, auf neue Stra\u00dfen setzen.\n\nDeswegen fordere ich Sie auf: H\u00f6ren Sie auf mit dieser Spatenstichpolitik, Herr Dobrindt, h\u00f6ren Sie auf mit dieser Neubau-vor-Erhalt-Politik!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632584,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":75,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben einen Antrag f\u00fcr eine echte Verkehrswende vorgelegt. Wir wollen den Erhalt von Schienen, Stra\u00dfen und Br\u00fccken, daf\u00fcr aber beim Neu- und Ausbau von Stra\u00dfen k\u00fcrzen. Wir wollen keine \u00d6PP-Projekte mehr, wir wollen die Verkehrsverlagerung auf die Schiene, wir wollen, dass Radfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger in Kommunen gef\u00f6rdert werden, und wir wollen einen guten Nahverkehr. Wir Gr\u00fcne streiten f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige \u00f6kologische und realistische Verkehrspolitik, und die ist dringend notwendig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632586,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Bettina Hagedorn f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632588,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":79,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wir sprechen hier \u00fcber den Verkehrsetat, der mit \u00fcber 23 Milliarden Euro der viertgr\u00f6\u00dfte Einzeletat in diesem Bundeshaushalt und der gr\u00f6\u00dfte Investitionshaushalt des Bundes ist. Ich f\u00fcge hinzu: Und das ist gut so.\n\nInvestitionen in den Verkehr, in Stra\u00dfe, allerdings nicht zu vergessen auch in Schiene und in Wasserwege - da sind wir uns in dieser Gro\u00dfen Koalition einig -, sind dringend erforderlich, und wir werden uns gemeinsam anstrengen, diese Investitionen weiter zu verstetigen. Das ist wichtig f\u00fcr Deutschland, das ist wichtig f\u00fcr unsere Wirtschaft. Wir sind eine Riesenexportnation, wir sind ein Transitland, und wenn bei uns der Verkehr stockt, kann das nicht gut sein f\u00fcr unser Land. Darum werden wir uns da gemeinsam engagieren.\n\nAber wir werden auch gemeinsam auf das Kleingedruckte achten m\u00fcssen. Mehr Geld alleine wird nicht reichen. Dar\u00fcber sind wir uns sogar weitestgehend in diesem Hause einig; denn es kommt vor allen Dingen darauf an, dass die zu t\u00e4tigenden Investitionen zielgerichtet und effizient dort erfolgen, wo sie wirklich die Nadel\u00f6hre in dieser Republik beseitigen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632590,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":81,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, in diesem Haushalt 2015 bildet sich 1 Milliarde Euro aus dem 5-Milliarden-Euro-Paket, das wir in unserem Koalitionsvertrag verankert haben, ab. Die teilt sich auf in round about 600 Millionen Euro f\u00fcr die Stra\u00dfe, 300 Millionen Euro f\u00fcr die Schiene und 100 Millionen Euro f\u00fcr die Wasserwege. Das ist genau die Aufteilung 60 zu 30 zu 10, die wir f\u00fcr die verschiedenen Verkehrstr\u00e4ger wollen, und zwar nicht nur in diesem Haushalt, sondern auch in Zukunft. Wir als Koalition wollen in den n\u00e4chsten Jahren 7 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich investieren. Ihr Haus wird daran mit Sicherheit einen gro\u00dfen Anteil haben; da braucht man kein Prophet zu sein. Diese Aufteilung von 60 zu 30 zu 10 f\u00fcr neue Investitionen wollen wir, wie gesagt, beibehalten; denn die ist uns Sozialdemokraten extrem wichtig.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632592,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":83,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben aber auch - mein Kollege Eckhardt Rehberg hat das hier schon ausgef\u00fchrt; darum kann ich mich kurzfassen - erhebliche Umschichtungen in diesem Haushalt 2015 vorgenommen haben, worauf wir gemeinsam stolz sind - Umschichtungen, die unseren Schwerpunkten entsprechen. Wir hoffen, dass Sie, Herr Minister, unseren gemeinsamen Willen, der sich in den Schwerpunktsetzungen im Etat 2014 und 2015 niedergeschlagen hat, mit in den Blick nehmen, wenn Sie den Haushalt 2016 aufstellen. Wir m\u00fcssten nicht mehr so viel nachbessern, wenn von vorneherein diese Schwerpunkte ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden.\n\nWorauf wir auch gemeinsam stolz sind, ist, dass wir es geschafft haben, diese Schwerpunktsetzung ohne eine Erh\u00f6hung der Verschuldung hinzubekommen. Es geschah alles durch Umschichtungen, wie hier schon dargestellt wurde.\n\nIch will exemplarisch ein paar nennen:\n\nDabei geht es einmal um den L\u00e4rmschutz. Wir haben 20 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr freiwillige L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen an Stra\u00dfe und Schiene vorgesehen. Das tun wir das zweite Mal in Folge. Bei Schienentrassen ist das Hauptnadel\u00f6hr bei uns in Deutschland f\u00fcr die Akzeptanz der Menschen, dass wir L\u00e4rmschutz gew\u00e4hrleisten, insbesondere beim G\u00fcterverkehr.\n\nIch will darauf verweisen, dass in den letzten vier Jahren der Vorg\u00e4ngerregierung hierf\u00fcr konstant 100 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung gestanden haben und wir jetzt das zweite Mal in Folge die Mittel f\u00fcr diese Investitionen auf 130 Millionen Euro pro Jahr erh\u00f6ht haben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632594,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":85,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch f\u00fcr die L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen an Stra\u00dfen. Hierf\u00fcr stellen wir 10 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung.\n\nDer Radwegebau in Deutschland hat bei der Gro\u00dfen Koalition Priorit\u00e4t. Zu Zeiten der Vorg\u00e4ngerregierung standen hierf\u00fcr 60 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung. Das h\u00f6rt sich zwar nach viel an. Wir sind aber deutlich ehrgeiziger und haben bereits im Jahr 2014 daraus 80 Millionen Euro gemacht. Nun folgt ein erneutes Plus von 10 Millionen Euro. Insgesamt stellen wir also 90 Millionen Euro f\u00fcr Radwege zur Verf\u00fcgung. Ich sage Ihnen: Das kann sich sehen lassen; denn das entspricht einer satten Erh\u00f6hung um 50 Prozent gegen\u00fcber der vergangenen Legislaturperiode.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632596,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":87,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist uns gemeinsam - der Kollege Eckhardt Rehberg hat darauf verwiesen -, dass durch die Investitionen im Verkehrsetat die Mobilit\u00e4t - ich nenne hier die Schlagworte \u201eEnergiewende\u201c und \u201ealternative Kraftstoffe\u201c - und die entsprechende Infrastruktur in den Blick genommen werden. Lieber Eckhardt Rehberg, die Umschichtung von 64 Millionen Euro bei den Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr die Folgejahre - damit halten wir die Zusage des Bundes gegen\u00fcber der Wirtschaft ein, 500 Millionen Euro aus dem Verkehrsetat bereitzustellen -, war eine gemeinsame Kraftanstrengung. Ich bin froh, dass wir das geschafft haben. Dies dient insbesondere der Infrastruktur von Wasserstofftankstellen und dem \u00d6PNV. So k\u00f6nnen moderne emissionsfreie Bussysteme geschaffen werden wie zum Beispiel in Hamburg und anderen Gro\u00dfst\u00e4dten. Das sind Ma\u00dfnahmen, die mit diesen Mitteln finanziert werden sollen. Es ist ein gutes Signal, dass wir das gemeinsam geschafft haben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632598,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":89,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Eckhardt Rehberg, da wir beide aus dem Norden kommen, muss ich erw\u00e4hnen, dass nicht nur norddeutsche Abgeordnete froh \u00fcber diese Investitionen sind. Auch Abgeordnete aus der ganzen Republik werden bei genauem Hinsehen sicherlich feststellen, dass Investitionen, die dem Funktionieren unserer H\u00e4fen an Nord- und Ostsee zugutekommen, letzten Endes Investitionen zugunsten der gesamten Wirtschaft und Logistik in Deutschland sind; denn enorm viele G\u00fcter - das gilt auch f\u00fcr den S\u00fcden unserer Republik - k\u00f6nnen nur dann reibungslos importiert werden k\u00f6nnen, wenn die Hafeninfrastruktur gut funktioniert. Deshalb haben wir f\u00fcr die Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie zus\u00e4tzlich 19 Millionen Euro vorgesehen. Das sichert die Zukunft unserer Wirtschaft und st\u00e4rkt die Transportlogistik, verringert Emissionen und erh\u00f6ht die Innovationsf\u00e4higkeit in unserem Land. Nat\u00fcrlich wird dadurch auch der maritime Standort Deutschland gest\u00e4rkt.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632600,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":91,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will auch das betonen, was wir in zwei Haushaltssitzungen gemeinsam beschlossen haben: Mehr Transparenz im Verkehrsetat ist ein wichtiger Meilenstein, den der Haushaltsausschuss auf den Weg gebracht hat. Wir haben \u00fcber Jahre hinweg - ich bin auch Vorsitzende des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses - die Berichte des Bundesrechnungshofs zustimmend zur Kenntnis genommen, in denen aufgezeigt wurde, wie wenig transparent die Struktur dieses Einzelplans ist und wie wenig deshalb das Parlament in der Lage ist, seine wichtigste Aufgabe zu erf\u00fcllen, n\u00e4mlich die Regierung zu kontrollieren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":92,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei \u00d6PP haben wir keine Transparenz!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":93,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Da wir es beim Verkehrsetat mit einem so gro\u00dfen Etat zu tun haben, ist es enorm wichtig, an dieser Stelle mehr Transparenz zu schaffen. Es gibt viele Schritte auf dem Weg zum Ziel, Kollege Kindler. Aber auch Sie werden uns zugestehen - Sie sind ja auch Mitglied des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses -, dass wir jetzt wichtige Schritte in die richtige Richtung gehen. Es geht darum, dass wir alle Infrastrukturma\u00dfnahmen - f\u00fcr Schienen- und Wasserwege wie auch f\u00fcr Stra\u00dfen - ab dem Haushalt 2016 einheitlich darstellen werden.\n\nIch zitiere aus unserem Beschluss: Wir erwarten, dass ab dem Haushalt 2016 im Verkehrsetat die aktuell erwarteten Gesamtausgaben dargestellt werden, die bereits verausgabten, die bereits f\u00fcr das Haushaltsjahr veranschlagten und die f\u00fcr die Folgejahre eingeplanten Mittel, und zwar jeweils aufgeschl\u00fcsselt nach Haushaltsstellen, aus denen das Projekt finanziert wird, und unter Einbeziehung von Finanzierungsbeitr\u00e4gen Dritter.\n\nDas bedeutet in diesem Fall nichts anderes, als dass Sie alle in Zukunft genau nachvollziehen k\u00f6nnen, wie viele Mittel f\u00fcr welches Verkehrsprojekt in Ihrem Wahlkreis vorgesehen sind, wie sich diese Kosten darstellen, und vor allem, ob diese explodieren. Ich glaube, das ist ein wichtiger Beitrag.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632604,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":95,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung zwischen Bund und Bahn, kurz: LuFV II, ist f\u00fcr Deutschland ein ganz wichtiger Punkt. Man muss an dieser Stelle darauf hinweisen, dass wir zwar mit einem Plus von 300 Millionen Euro, die gegenfinanziert sind, f\u00fcr das n\u00e4chste Haushaltsjahr und die Folgehaushaltsjahre Vorsorge getroffen haben - wiederum durch Umschichtungen und durch Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in den Folgejahren -, dass sich aber der Rechnungspr\u00fcfungsausschuss n\u00e4chste Woche Freitag mit diesem Thema noch ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigen wird. Der Haushaltsausschuss wird am 3. Dezember 2014 dazu noch eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren. Letzten Endes werden wir im Haushaltsausschuss am 17. Dezember 2014, so haben wir es uns vorgenommen, entscheiden. Erst dann, wenn diese Aussch\u00fcsse ihre Zustimmung gegeben haben, ist die Vertragsverl\u00e4ngerung sozusagen freigeschaltet.\n\nOhne diesen Beratungen vorgreifen zu wollen, will ich sagen, dass wir uns in den letzten Jahren sehr intensiv mit der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung II befasst haben. Der Rechnungspr\u00fcfungsausschuss hat dazu 19, ich betone: 19, Beschl\u00fcsse gefasst. Im Ergebnis kann man schon sagen - das best\u00e4tigt auch der Bundesrechnungshof -, dass es durch diese Beschl\u00fcsse sehr wohl Einfluss im Hinblick auf eine Verbesserung der Abkommen zwischen Verkehrsministerium und Bahn gegeben hat. Es gibt im Zuge der Vertragsverl\u00e4ngerung M\u00f6glichkeiten der Konkretisierung, wenn in der Zukunft weitere Qualit\u00e4tskennzahlen verbessert werden k\u00f6nnen. Damit werden wir uns schwerpunktm\u00e4\u00dfig noch besch\u00e4ftigen.\n\nWir werden es dann allerdings mit einem Vertragswerk zu tun haben, das Investitionen in H\u00f6he von 28 Milliarden Euro in die Schiene in den n\u00e4chsten Jahren verbindlich festschreibt. Hier eingebunden ist die Bahnrendite im n\u00e4chsten Jahr mit 700 Millionen Euro. Das hei\u00dft, Schiene investiert in Schiene. Das, was bei der Bahn verdient wird, kommt dem Schienennetz zugute. Das ist eine alte Forderung des Parlaments, und auch das setzen wir mit dieser Verl\u00e4ngerung ein St\u00fcck weit um.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632606,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":97,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Kollegen haben hier schon \u00fcber die Pkw-Maut gesprochen. Ich will nicht allzu viel meiner Redezeit darauf verwenden. Ich will nur alle darauf hinweisen, dass wir mit dem Entwurf des Haushalts 2015 ungef\u00e4hr 54 Millionen Euro freigeschaltet haben, um im Vorgriff auf ein m\u00f6gliches Gesetz einfach die Ma\u00dfnahmen sicherzustellen, vor allen Dingen im personellen Bereich, die erforderlich sind, um so etwas ab 2015 vorbereiten zu k\u00f6nnen. Klar ist auch, dass das gegenfinanziert ist. Klar ist dar\u00fcber hinaus, dass, wenn die Pkw-Maut ab 2016 kommt, diese Kosten in einem Kreislauf refinanziert werden, sprich: den Steuerzahler nicht belasten sollen. Wichtig ist bei der Pkw-Maut sicherlich, dass wir in einem geordneten Verfahren sind, das aber lange noch nicht beendet ist.\n\nUns als Sozialdemokraten ist vor allen Dingen eins wichtig - das will ich hier deutlich sagen -: Wenn das Gesetz zur Pkw-Maut eingebracht wird, dann muss gleichzeitig das Gesetz zur Entlastung bei der Kfz-Steuer eingebracht werden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632608,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":99,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Forderung nach EU-Konformit\u00e4t muss nat\u00fcrlich f\u00fcr beide Gesetze gleicherma\u00dfen gelten. Das, Herr Minister, werden Sie hoffentlich sicherstellen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632610,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":101,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Die gro\u00dfe Schwester der Pkw-Maut ist allerdings die Lkw-Maut. Ihr geb\u00fchrt viel mehr Aufmerksamkeit, jedenfalls unter dem Aspekt der Einnahmen und der Sicherung der Investitionen im Verkehrsbereich. Wir -haben dazu in unserem Koalitionsvertrag konkrete Vereinbarungen getroffen. Es ist und bleibt unser Ziel, den Verkehrsinvestitionsetat ab 2018 um 2 Milliarden Euro pro Jahr nachhaltig zuverl\u00e4ssig aufzustocken. Das braucht unsere Infrastruktur dringend.\n\nEs ist kein Geheimnis, dass wir uns gew\u00fcnscht h\u00e4tten, dass man m\u00f6glicherweise noch intensiver pr\u00fcft, ob das Ziehen der Call-Option nicht der richtige Weg gewesen w\u00e4re. Sie haben sich anders entschieden, Herr Minister; das ist Ihr gutes Recht. Wir haben das in diesem Haushalt auch nachvollzogen, indem wir die Verl\u00e4ngerung des Vertrages mit Toll Collect \u00fcber Verpflichtungs-erm\u00e4chtigungen von knapp 1,6 Milliarden Euro \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre sichergestellt haben.\n\nWichtig ist mir aber auch, festzustellen, dass Sie, Herr Dobrindt, durch die Entscheidung, die Sie getroffen haben, zum Erfolg gezwungen sind. Wir haben uns schlie\u00dflich vorgenommen, dass die Lkw-Maut statt auf 13 000 Kilometern bundesweit nun auf 40 000 Kilometern bundesweit erhoben wird. Alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land sind sich sicherlich sofort dar\u00fcber einig, dass es gerade der Lkw-Verkehr ist, der die Qualit\u00e4t unserer Stra\u00dfen enorm belastet. Darum ist die Lkw-Maut sehr breit akzeptiert.\n\nSie haben zugesagt, dass wir das mit Toll Collect zum 1. Januar 2018 hinbekommen. Wir vertrauen darauf, dass Sie das schaffen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":102,"sitzung":71,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Vorsicht mit dem Vertrauen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":103,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind an Ihrer Seite. Wir m\u00fcssen dieses ehrgeizige Ziel miteinander aber auch wirklich erreichen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632614,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":105,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schreiten Seit\u2018 an Seit\u2018!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":106,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Es sind hier die 7 Milliarden Euro angesprochen worden, die der Haushaltsausschuss als Verpflichtungs-erm\u00e4chtigung ausgebracht hat mit Blick auf den Investitionshochlauf, wie Sie es gerne nennen, den wir uns gemeinsam vorgenommen haben und der auch erforderlich ist. Es ist noch nicht ganz ausgemacht, welche Ressorts an diesen 7 Milliarden Euro in welchem Umfang beteiligt werden. Eines ist mir wichtig, Herr Minister: Es ist klar, dass Ihr Haus mit Sicherheit in erheblichem Umfang daran partizipieren wird, weil nicht nur Investitionen im Verkehrsbereich, sondern auch Investitionen in die digitale Infrastruktur erforderlich sind; das ist in dieser Koalition unstrittig.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":107,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben einen Antrag eingebracht! Da k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":108,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Allerdings m\u00f6chte ich folgenden Hinweis im Namen der SPD geben: Uns ist nicht nur wichtig, dass es mehr Geld gibt, sondern uns ist vor allen Dingen wichtig, wie wir das gemeinsam ausgeben. Daf\u00fcr ist der Koalitionsvertrag die Grundlage. Wir legen Wert darauf, dass 80 Prozent der Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur zugunsten von national wirksamen Projekten flie\u00dfen und dass das Geld, das jetzt flie\u00dfen wird, nicht - ich sage es einmal so - in T\u00fcddelchen verplempert wird f\u00fcr Ortsumgehungen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632619,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":110,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Nichts gegen Ortsumgehungen und die Menschen, die daf\u00fcr streiten, aber es sind keine national priorit\u00e4ren Projekte.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":111,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":112,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig - wir sind es der Wirtschaft schuldig -, dass das Geld in national priorit\u00e4re Projekte flie\u00dft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632623,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":114,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Rede!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Bundesverkehrsminister.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632626,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":117,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der Tat eine historische Woche; denn wir bringen die Haushaltswende und die Investitionswende zusammen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":118,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":119,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Investitionsquote sinkt im Haushalt, Herr Dobrindt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":120,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"13 Milliarden Euro Investitionen im Verkehrshaushalt, keine neuen Schulden im Gesamthaushalt - das ist die Wachstumsformel f\u00fcr Deutschland, meine Damen und Herren, und der Weg, den wir gemeinsam gehen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632631,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Burkert [SPD]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":122,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Investitionen sinken im Haushalt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":123,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir geben damit ein klares Bekenntnis ab zu Investitionen in die Mobilit\u00e4t - eine Kernaufgabe des Staates. Wir schaffen mehr Gerechtigkeit, und wir schaffen Spielr\u00e4ume f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen. Das ist ein Dreiklang - er bildet einen roten Faden durch unseren gesamten Haushalt -: Investitionen, Gerechtigkeit, Wohlstand ohne neue Belastungen f\u00fcr die nachfolgenden Generationen.\n\nMeine Damen und Herren, wenn man das alles betrachtet, dann kann man sich \u00fcber manche \u00c4u\u00dferungen, die hier vonseiten der Linken zurzeit gemacht werden, wirklich nur wundern. Lieber Herr Claus, ich wei\u00df nicht, woran Sie denken, wenn Sie sagen, es w\u00e4re doch einfach nur sinnvoll, neue Schulden zu machen,","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632634,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":125,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"wenn Sie einfach sagen,","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":126,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Gegenteil!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632637,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":128,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"es w\u00e4re besser, die Investitionen \u00fcber neue Schulden zu finanzieren. Das ist \u00f6konomisch verblendet und politisch verantwortungslos. Glauben Sie einfach: Die Schulden von heute sind die Steuern von morgen. Es gibt keine Schulden zum Nulltarif, lieber Herr Claus.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632639,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":130,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"An was glauben Sie eigentlich in Ihrer Glaubensgemeinschaft?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632641,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632642,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":133,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin mir nicht ganz sicher, ob das, an was Sie heute glauben wollen, nicht noch kurzsichtiger ist als das, was Ihre gl\u00fccklosen Vorg\u00e4nger mit der Planwirtschaft gemacht haben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":134,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind sich CSU und Linkspartei ziemlich \u00e4hnlich!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":135,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen sagen: Generationengerechtigkeit ist eine Art der Gerechtigkeit, die Sie offensichtlich nicht verstanden haben. Wir leben diese Gerechtigkeit, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632646,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Burkert [SPD]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":137,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir gehen den Weg der Verantwortung. Wir schaffen die Haushaltswende und die Investitionswende. Die Menschen in Deutschland gehen diesen Weg auch aktiv mit, weil sie wissen, dass die Finanzierung eines Haushalts, der schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf Investitionen setzt, die Wachstum in Deutschland erzeugen, ein Wohlstandsprogramm f\u00fcr Deutschland ist. Investitionen in die Infrastruktur schaffen Wachstum, schaffen Wohlstand.\n\nLieber Herr Kindler, ich habe aufmerksam verfolgt, was Sie nicht nur jetzt gerade in Ihrem Beitrag, sondern auch auf Ihrem gr\u00fcnen Parteitag am Wochenende alles erz\u00e4hlt haben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":138,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Parteitag, oder? Das hat Sie doch gefreut!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":139,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Dringend notwendige Investitionen in die Infrastruktur in Deutschland w\u00fcrden verschleppt, hie\u00df es da.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":140,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, die Investitionsquote sinkt ja auch! Die Investitionen sinken, Herr Dobrindt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":141,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage Ihnen: Erstens liegen Sie falsch, zweitens sind Sie doch der Erfinder der Investitions- und Infrastrukturflaute.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":142,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich lache mich kaputt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":143,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Schauen Sie doch mal dorthin, wo Sie regieren, beispielsweise nach Baden-W\u00fcrttemberg: Die Stra\u00dfen-investitionsmittel werden gek\u00fcrzt.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":144,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sind so hoch wie noch nie zuvor!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":145,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Im letzten Jahr haben Sie Mittel des Bundes f\u00fcr den Stra\u00dfenbau sogar zur\u00fcckgegeben, weil Sie sie nicht verbaut gekriegt haben, meine Damen und Herren. Das ist doch Ihre Bilanz.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632656,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":147,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind hier nicht auf dem CSU-Parteitag!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":148,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie sich mal die richtigen Zahlen geben!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":149,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Bevor Sie unqualifiziert dazwischenrufen, schauen Sie lieber mal ins Haushaltsgesetz:","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":150,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das waren super qualifizierte Zwischenrufe, Herr Dobrindt! Sie m\u00fcssen mal zuh\u00f6ren!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":151,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Der Einzelplan meines Ministeriums ist mit Abstand der gr\u00f6\u00dfte Investitionshaushalt im Bund:","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":152,"sitzung":71,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Investitionsstau!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":153,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Investitionen sinken, Herr Dobrindt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":154,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"55 Prozent Investitionen in die Infrastruktur. Wir schreiben den Investitionsschl\u00fcssel 50+ in den n\u00e4chsten Jahren fort: Bis 2017 flie\u00dfen 57 Prozent der Mittel direkt in Investitionen.\n\nSie haben den Irrtum der Vergangenheit, den Sie heute noch fortsetzen, n\u00e4mlich den Glauben daran, dass man Wachstum und Wohlstand von der Infrastruktur entkoppeln k\u00f6nnte, zum Programm erhoben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":155,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"In welcher Parallelwelt leben Sie eigentlich?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":156,"sitzung":71,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einfach mal was Konkretes zu Ihrem Etat sagen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":157,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen haben Sie auch Verantwortung daf\u00fcr, dass wir einen erheblichen Nachholbedarf bei der Infrastruktur haben; denn Sie haben es aus ideologischen Gr\u00fcnden vers\u00e4umt, in den Stra\u00dfenbau, in den Schienenbau, in die Wasserstra\u00dfen zu investieren. Wir vollziehen dies jetzt nach. Ich sage Ihnen an dieser Stelle, weil Sie sich auch dar\u00fcber immer auslassen: Machen Sie nicht den gleichen Fehler, wenn es jetzt darum geht, den Sprung in die Digitalisierung zu schaffen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":158,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben da einen Antrag vorgelegt! Sie haben da nichts im Haushalt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":159,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wollen ja Big Data zum gro\u00dfen Angstwort erheben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":160,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben einen Antrag, Herr Dobrindt! Haben Sie den gelesen?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":161,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen sagen: Es wird kein Wirtschaftswachstum ohne Datenwachstum geben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":162,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Datenwachstum bei der Pkw-Maut! Das meinen Sie doch nicht wirklich, oder?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":163,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wer das Datenwachstum vom Wirtschaftswachstum entkoppeln will, der wird unsere Gesellschaft vom Wohlstand abkoppeln; das w\u00e4re das Ergebnis Ihrer Politik.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632674,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":165,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie unseren Antrag gelesen, Herr Dobrindt? 1 Milliarde f\u00fcr Breitband!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":166,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"\u201eConnectivity and Data\u201c, also Vernetzung von Daten - darum geht es. Es geht hier um eine Chancendiskussion mit Blick auf die Digitalisierung","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":167,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben einen Antrag vorgelegt, Herr Dobrindt! Stimmen Sie dem zu?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":168,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"und nicht um die gr\u00fcne Kontinuit\u00e4t im Irrtum. Das m\u00fcssen Sie sich mal merken, Herr Kindler.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632679,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":170,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht\u2019s noch platter?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":171,"sitzung":71,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie mal zu Ihrem Etat!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":172,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe in meinem Haus einen Investitionshochlauf gestartet, der die Investitionswende bei der Infrastruktur mit einem 5-Milliarden-Euro-Paket eingeleitet hat, das wir \u00fcbrigens \u00fcber diese Legislaturperiode hinaus fortschreiben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":173,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allen Dingen im Neubau!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":174,"sitzung":71,"speaker":"Gegenruf des Abg. Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sven, du wei\u00dft genau, dass das nicht stimmt! So ein Unsinn! Guck mal in den Haushaltsplan rein!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":175,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eine Weiterentwicklung der \u00d6PP, der \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften, im Bereich der Autobahnen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":176,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00fcrde die Debatte ein bisschen f\u00fcr alle erleichtern, wenn nicht viele den Ehrgeiz h\u00e4tten, gleichzeitig zu reden. Im Augenblick hat der Bundesverkehrsminister das Wort.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":177,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn er was sagen w\u00fcrde!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":178,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe ganz offensichtlich einen sehr wunden Punkt bei Ihnen getroffen, Herr Kindler, dass Sie sich so aufregen m\u00fcssen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":179,"sitzung":71,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn er mal was Konkretes sagen w\u00fcrde, w\u00e4ren wir beeindruckt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":180,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nett w\u00e4ren ein paar konkrete Sachen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":181,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie was zu Ihrer Politik?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":182,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich bin einfach Ihrer Aufforderung gefolgt, heute Stellung zur Verkehrspolitik in Deutschland zu nehmen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":183,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Pkw-Maut! Wir reden hier \u00fcber die Pkw-Maut! Dar\u00fcber wollen wir was wissen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":184,"sitzung":71,"speaker":"Gegenruf des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6ren Sie einfach mal zu!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":185,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Da m\u00fcssen Sie damit rechnen, dass ich mich auch mit Ihren Beitr\u00e4gen auseinandersetze.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":186,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann sagen Sie mal was zur Pkw-Maut!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":187,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben es geschafft, durch \u00f6ffentlich-private Partnerschaften wichtige Infrastrukturprojekte auf den Weg zu bringen. Ein aktuelles Beispiel daf\u00fcr, wie dies gelingen kann, ist die A 7 - eine zentral wichtige Autobahn -, wo zwischen Hamburg und Schleswig-Holstein eine f\u00fcnfte und sechste Spur gebaut wird, mit Kosten von 1,6 Milliarden Euro. Wir gehen diesen Weg der \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften weiter.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632698,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":189,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig unwirtschaftlich!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":190,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bereiten die Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe vor, mit der wir mehr Gerechtigkeit in der Finanzierung unserer Stra\u00dfen schaffen. Damit werden wir zuk\u00fcnftig in einer Wahlperiode 2 Milliarden Euro mehr an Mitteln zur Verf\u00fcgung haben, die direkt auch in die Infrastrukturfinanzierung flie\u00dfen. Wir st\u00e4rken damit die Nutzer-finanzierung. Deswegen ist die Infrastrukturabgabe fair, sinnvoll und gerecht.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":191,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Datengrundlage!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":192,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wird am 17. Dezember im Kabinett beraten. Lieber Herr Kindler, wir haben dabei den h\u00f6chsten Datenschutz, den es in diesem Bereich je gegeben hat.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632703,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632704,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":195,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich stelle fest: Sie legen ein unglaubliches Ma\u00df an Heuchelei an den Tag. Sie fordern eine sogenannte intelligente Maut, bei der Sie den Autofahrer je nach Ort und Tageszeit unterschiedlich bepreisen wollen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":196,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit den Vignetten? Was ist denn mit den Pendlern?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":197,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo steht denn das?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":198,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wollen zu jeder Zeit wissen, auf welchem Kilometer Stra\u00dfe er sich aufh\u00e4lt. Sie fordern damit den gl\u00e4sernen Autofahrer, und genau den wollen wir nicht.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632709,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":200,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo steht das?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":201,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass die Wahrheit wehtut.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":202,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch! Nennen Sie doch mal die Quelle!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":203,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir leiten die Ausweitung der Lkw-Maut ein; das ist ebenfalls angesprochen worden. Sie soll ab dem n\u00e4chsten Jahr auch auf vierspurigen Bundesstra\u00dfen gelten und auch die Lkw-Klassen von 7,5 bis 12 Tonnen einbeziehen. Dadurch wird alleine noch in dieser Wahlperiode knapp 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich in den Verkehrshaushalt flie\u00dfen. Wir werden das umsetzen, was wir gemeinsam vereinbart haben, n\u00e4mlich ab 2018 die Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen und damit auf 40 000 Kilometer auszudehnen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":204,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":205,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird uns jedes Jahr m\u00f6glicherweise an die 2 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Einnahmen bringen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":206,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Lkw-Maut zun\u00e4chst gesenkt! Sie verzichten auf Einnahmen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":207,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es war daher richtig, den Vertrag mit dem Unternehmen Toll Collect zu verl\u00e4ngern. Das ist die richtige Ma\u00dfnahme, um die Einnahmen aus der Lkw-Maut auch f\u00fcr die Zukunft zu sichern. Das Risiko, das mit einem Wechsel verbunden w\u00e4re, ist eindeutig zu hoch. Zurzeit nehmen wir 4,4 Milliarden Euro durch die Lkw-Maut ein. Wer nicht sicherstellen kann, dass dies technisch und haftungsrechtlich in den n\u00e4chsten Jahren m\u00f6glich ist, setzt jedes Jahr 4,4 Milliarden Euro aufs Spiel. Wir gehen den richtigen Weg. Wir sichern die Einnahmen, indem wir den Vertrag mit Toll Collect verl\u00e4ngern.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632718,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":209,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":210,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben ein Sonderprogramm zur Br\u00fcckenmodernisierung aufgelegt. Bis 2017 soll 1 Milliarde Euro in die Instandsetzung flie\u00dfen. Wir haben mit der Deutschen Bahn eine Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung geschlossen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":211,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie geschlossen? Das ist ja interessant!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":212,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren werden dadurch 28 Milliarden Euro investiert. Das ist absolutes Rekordniveau. Das ist quasi ein eigenes Konjunkturpaket f\u00fcr unser Land. Wir haben au\u00dferdem ein Programm f\u00fcr die Seehafen-Hinterland-Anbindung in H\u00f6he von 300 Millionen Euro initiiert, um die Engstellen im Schienennetz aufzul\u00f6sen und mehr Kapazit\u00e4t zu schaffen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":213,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird weiter zur Fehlallokation kommen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":214,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie einmal den Bundesrechnungshofbericht dazu! Der ist knackig!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":215,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Im Zuge der Netzallianz Digitales Deutschland haben die innovationswilligen Unternehmen vereinbart, dass die private Wirtschaft im kommenden Jahr 8 Milliarden Euro in den Breitbandausbau investiert. Im Gegenzug dazu haben wir uns verpflichtet, dass wir die Erl\u00f6se aus der Versteigerung der Digitalen Dividende II, die wir im n\u00e4chsten Jahr erzielen werden, \u00fcberall dort in die Netze investieren, wo es Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken, wo es wei\u00dfe Flecken gibt. Dadurch schaffen wir es, dass unser Land erfolgreich ist.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":216,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Null Euro haben Sie in Ihrem Haushalt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":217,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das gute Zusammenspiel von Investitionen aus der Wirtschaft und den Investitionen des Staates ergibt ein Mil-liardenprogramm f\u00fcr den Breitbandausbau.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632728,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kidler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kidler","speaker_fp":"sven-christian-kidler","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nichts im Haushalt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":219,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sorgen wir daf\u00fcr, dass 2018 \u00fcberall in Deutschland 50 Megabit pro Sekunde zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632730,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632731,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":222,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein Teil der Bilanz von dem, was wir in den letzten Monaten erreichen konnten.\n\nDie Investitionen in die Infrastruktur wurden massiv gesteigert. Wir werden dies noch weiter ausbauen. Mit dem Investitionshochlauf ab 2018 werden wir eine Steigerung der Investitionslinie um 40 Prozent erreichen. Wir haben eine Dynamik im Breitbandausbau, die daf\u00fcr sorgt, dass wir \u00fcberall die Digitaloffensive starten k\u00f6nnen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":223,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie mal in den l\u00e4ndlichen Raum, und schauen Sie sich da mal um!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":224,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben insgesamt eine Modernisierung unseres Landes angesto\u00dfen,","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":225,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch die PKW-Maut, oder wie? Wo leben Sie?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":226,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"wie es seit Jahrzehnten nicht mehr der Fall war. Verkehrsnetze, Datennetze, Wachstum, Wohlstand - das ist die Aufgabe, die sich diese Gro\u00dfe Koalition gestellt hat. Deshalb sage ich ganz deutlich: Diese Investitionen in unsere Infrastruktur sind zwar noch nicht die Garantie f\u00fcr Wachstum und Wohlstand, aber ohne diese Investitionen gibt es garantiert kein Wachstum und keinen Wohlstand. Deswegen gehen wir diesen Weg konsequent weiter.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632737,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":228,"sitzung":71,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bef\u00f6rdern die Digitalisierung, gerade auch im Bereich der Mobilit\u00e4t. Mehr Kapazit\u00e4t in bestehenden Netzen gelingt durch Digitalisierung. Als Beispiel nenne ich den Einstieg in die Mobilit\u00e4t 4.0: Unterst\u00fctztes autonomes Fahren, unterst\u00fctzte autonome Verkehre auf den Stra\u00dfen werden von uns mit den Plattformen \u201eDigitale Netze\u201c und \u201eCars & Data\u201c sowie runden Tischen zum automatisierten Fahren aktiv begleitet.\n\nWir sind dabei, ein \u201eDigitales Testfeld Autobahn\u201c einzurichten, bei dem wir die Kommunikation zwischen den Autos sowie zwischen Auto und Infrastruktur darstellen k\u00f6nnen. Durch unsere wissenschaftliche Begleitung sorgen wir daf\u00fcr, dass die Chance auf ein digitales Wirtschaftswunder in Deutschland ergriffen wird. Wir wollen nicht diejenigen sein, die in Deutschland die guten, sch\u00f6nen Anwendungen in einer digitalen Welt nur nutzen, sondern wir wollen vor allem auch diejenigen sein, die sie mit entwickeln. Die Wertsch\u00f6pfung, die sich daraus ergibt, soll Deutschland erreichen und nicht allein in anderen Regionen der Welt stattfinden.\n\nEs geht schlussendlich darum, meine Damen und Herren, ob wir in Europa und in Deutschland eine Datenkolonie von anderen sein wollen, die die Daten hier erheben, sie woanders veredeln und uns die entsprechenden Produkte verkaufen, was zur Folge hat, dass die Wertsch\u00f6pfung woanders passiert. Wir wollen Big Data als Chance begreifen. Wir wollen die Anwendungen hier entwickeln und die Wertsch\u00f6pfung in Deutschland halten. Wir wollen Wohlstand auch mit Daten und Digitalisierung in Deutschland erreichen. Das sicherzustellen, ist die Aufgabe meines Hauses, und wir werden gemeinsam dieses digitale Wirtschaftswunder in Deutschland schaffen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632739,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":230,"sitzung":71,"speaker":"Zuruf des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":231,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herbert Behrens hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632742,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":233,"sitzung":71,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Verkehrsminister, diese Begriffe sind ja kaum zu toppen: Sie haben von der historischen Haushaltswende und vom digitalen Wirtschaftswunder gesprochen. Ich denke, viel mehr geht nicht.\n\nAber setzen wir uns doch mal mit den konkreten -Aspekten auseinander. Sie sagten, diese Haushaltswende werden Sie mit einem F\u00fcnf-Punkte-Plan erreichen. Sprechen wir also \u00fcber Planwirtschaft! Sie sagten, dass Sie mit f\u00fcnf Punkten beides zusammenbringen wollen: die Haushaltswende und gleichzeitig den Investitionsschub, den Sie brauchen, um wirklich eine nachhaltige Verkehrs- und digitale Infrastrukturpolitik an den Tag zu legen.\n\nWenn wir uns diesen F\u00fcnf-Punkte-Plan ansehen, dann sehen wir allerdings mehr Sprechblasen als konkrete Ergebnisse.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632744,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632745,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":71,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":236,"sitzung":71,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sehen viele Hinweise auf 2018, aber nur wenige auf den Haushalt 2015. Sie sprechen von 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich, Sie verschweigen aber, dass damit nicht 2015 gemeint ist, sondern 2018 mit anschlie\u00dfender Verstetigung dieser Mittel in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro. Das Programm w\u00e4chst also erst auf, Sie sprechen von \u201eInvestitionshochlauf\u201c - auch einer dieser Begriffe, die Sie neu einf\u00fchren. Sie sprechen von mehr Transparenz, aber an diesen Stellen machen Sie Nebelpolitik. Es ist n\u00e4mlich nicht erkennbar, wann es die 5 Milliarden Euro wirklich und real gibt - jetzt oder erst in Zukunft?\n\nAls zweiten Punkt f\u00fchren Sie auf, dass die Nutzer-finanzierung eingef\u00fchrt werden soll. Sie weisen auf die Lkw-Maut hin, verschweigen an der Stelle allerdings, dass es sich dabei einfach nur um ein dringend not-wendiges Nachbessern handelt. Durch ein neues Verkehrswegegutachten hat sich n\u00e4mlich herausgestellt, dass wir auf jeden Fall etwas \u00e4ndern m\u00fcssen, wenn wir bei der Lkw-Maut nicht 1,5 Milliarden Euro weniger Einnahmen generieren wollen. Das ist ein Versuch, eine L\u00fccke bei den Mauteinnahmen von 1,1 Milliarden Euro zu schlie\u00dfen. Das hat damit zu tun, dass Sie jetzt die 7,5-Tonner und k\u00fcnftig zus\u00e4tzlich 1 100 Kilometer an Bundesstra\u00dfen einbeziehen. Im Haushalt 2015 sind also viel mehr Luftnummern als wirklich reale Politik zu finden.\n\nDer einzig konkrete Punkt in Ihrem F\u00fcnf-Punkte-Plan ist der dritte Punkt: \u00d6PP-Projekte massiv auszuweiten. Darauf haben Sie einen deutlichen Schwerpunkt gelegt, obwohl der Bundesrechnungshof bei der \u00dcberpr\u00fcfung von sechs im Bau befindlichen \u00d6PP-Projekten festgestellt hat, dass durch Kosten, die bei \u00f6ffentlichen Bauten nicht entstanden w\u00e4ren, ein Schaden von 2 Milliarden Euro zulasten des Bundeshaushaltes entstanden ist. Das ist viermal so viel, wie Ihre angebliche Infrastrukturabgabe, die ja eigentlich eine Ausl\u00e4ndermaut ist, pro Jahr bringen w\u00fcrde. Trotzdem setzen Sie in Ihrem Haushalt auf neue Projekte. Eine dritte Staffel soll in Gang gesetzt werden und massiv mit Milliardenbetr\u00e4gen finanziert werden. Das ist der falsche Weg,","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":237,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Teuer und gef\u00e4hrlich!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":238,"sitzung":71,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"hat aber bei Ihnen eine eindeutige Priorit\u00e4t. Das lehnen wir ab. Wir wollen keine Privatisierung der \u00f6ffentlichen Infrastruktur. Wir brauchen eine staatliche, eine verl\u00e4ssliche Infrastruktur.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632749,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":240,"sitzung":71,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie betonen au\u00dferdem den Erhalt vor Neubau. Auch da haben Sie gegenteilige Entscheidungen getroffen. Die 1,6 Milliarden Euro f\u00fcr 27 Neubauprojekte, die Sie in der Sommerpause auf den Weg gebracht haben, sind ein Zeichen daf\u00fcr.\n\nDie digitale Infrastruktur soll - mit m\u00e4\u00dfigen Einnahmen vermutlich - auf den Weg gebracht werden. Auch das wird enorm schwierig.\n\nHerr Dobrindt, Sie haben in Bezug auf Ihren Haushaltsplan 2015 gesagt, Sie w\u00fcrden damit die historische Haushaltswende begleiten. Sie haben einen Plan ausgearbeitet. Allerdings wissen wir, dass Planwirtschaft ganz sch\u00f6n in die Hose gehen kann.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632751,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":242,"sitzung":71,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Unterschied bei Ihrer Planwirtschaft ist: Es ist bereits von Anfang an erkennbar, dass sie in die Hose gehen wird.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632753,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":244,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt der Kollege Martin Burkert f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632755,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":246,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit diesen Haushaltsberatungen - das ist schon angesprochen worden - wird auch die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung auf den Weg gebracht. Mit der LuFV II sorgen wir f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t in unserem Schienennetz. Wir haben endlich mehr Geld f\u00fcr die Schiene; auch das wurde erw\u00e4hnt. Das ist sehr wichtig. Wir werden ab dem 1. Januar 2015 noch genauer auf die Verwendung dieser Mittel schauen.\n\nIch bin in diesem Zusammenhang sehr dankbar, dass wir gemeinsam mit dem Bundesrechnungshof eine gute und vern\u00fcnftige L\u00f6sung gefunden haben. Zu den aus meiner Sicht erfolgreich abgeschlossenen Verhandlungen zwischen dem Verkehrsministerium und der DB AG darf ich Ihnen, Herr Minister Dobrindt, aber auch Herrn Kefer von der Deutschen Bahn AG herzlichen Gl\u00fcckwunsch sagen. Es waren harte Verhandlungen. Frau B\u00e4r, vielleicht k\u00f6nnen Sie Herrn Jacobs im Ministerium, der die Verhandlungen begleitet hat, meinen herzlichen Dank ausrichten.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":247,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kommentar vom Bundesrechnungshof ist aber nicht positiv! Der ist alles andere als positiv!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":248,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Werk, das wir damals auf den Weg gebracht haben, das jetzt fortgeschrieben wurde und das es verdient, erw\u00e4hnt zu werden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":249,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist es jetzt abgeschlossen oder nicht?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":250,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Rahmen der LuFV I in den letzten Jahren festgestellt, dass es Verbesserungsbedarf gibt. Neben der besseren finanziellen Ausstattung haben wir Dinge gemacht, die dringend notwendig waren; das kann sicherlich auch die Opposition nicht leugnen. Mit dem F\u00fcnfjahresplan \u00fcber Instandhaltung und Reparatur des Schienennetzes k\u00f6nnen wir den Sanierungsstau bei Bahnh\u00f6fen, Br\u00fccken, Tunneln, Schienen, Weichen sowie Elektro- und Datenleitungen aufl\u00f6sen. Das wird angegangen und abgearbeitet.\n\nWir haben die n\u00e4chsten Jahre j\u00e4hrlich 4 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Das sind 1,3 Milliarden Euro mehr pro Jahr als bisher. Vielen Dank an die Haush\u00e4lter. Ich glaube, hier ist es gelungen, etwas f\u00fcr die Schiene zu tun. Auch das muss man an diesem Tag einmal sagen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632761,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":252,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will noch weitere positive Punkte nennen.\n\nMit h\u00e4rteren Anforderungen und st\u00e4rkeren Kontrollen stellen wir die Weichen f\u00fcr eine h\u00f6here Qualit\u00e4t des Eisenbahnbetriebs. So verpflichtet sich die Bahn ab 1. Januar 2015 mit dieser LuFV II, 875 Br\u00fccken teilweise oder komplett zu sanieren. Andernfalls drohen Strafzahlungen; auch das haben wir deutlich gemacht.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass die Notrufs\u00e4ulen, die mit Blick auf einen sicheren Betrieb auch einen infrastrukturellen Bezug haben, aus dem Bereich \u201eStation und Service\u201c ausgenommen werden.\n\nAuch die Verbesserung der Qualit\u00e4tskennziffer Bahnsteigh\u00f6he, Herr Behrens und Herr Minister, ist in der Tat ein weiterer historischer Schritt am heutigen Tag, weil wir eine einheitliche Bahnsteigh\u00f6he von 76 Zentimetern festschreiben. Diese Norm wird wahrscheinlich erst in hundert Jahren am letzten Bahnhof erf\u00fcllt sein,","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632763,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":254,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"aber die Fahrzeugindustrie begr\u00fc\u00dft das sehr, weil das f\u00fcr ihre Planung wichtig ist.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632765,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":256,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein ebenso wichtiger und guter Schritt ist - auch das will ich sagen; meine Kollegin Bettina Hagedorn hat es schon erw\u00e4hnt -, dass die Netzerl\u00f6se \u00fcber die Bahndividende wieder in vollem Umfang der Schiene zugutekommen.\n\nAber ich will hier auch sagen, dass trotzdem noch einige Fragen offenbleiben. Zun\u00e4chst muss man feststellen, dass am Ende dieses Jahres, also noch im Dezember, der Aufsichtsrat der Deutschen Bahn AG dem Bahnvorstand die Unterschriftsgew\u00e4hrung erm\u00f6glichen muss. Hier ist die Frage: Was geschieht eigentlich, wenn die Dividende nicht in der vorgesehenen H\u00f6he gezahlt werden kann? Herr Kampeter, ich will hier ein deutliches Wort an das Finanzministerium richten. Wenn das der Fall sein sollte, dann bitte ich schon, den Koalitionsvertrag zugrunde zu legen, weil wir dort vereinbart haben, dass erst die Instandhaltung, sprich: die LuFV, kommt und dann Aus- und Neubau. Ich glaube, das sollten wir hier noch einmal deutlich erw\u00e4hnen; denn so sicher erscheint mir diese Dividende noch nicht.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632767,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":258,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will mich bei den Haush\u00e4ltern ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass es am 3. Dezember dieses Jahres noch einmal eine Anh\u00f6rung gibt. Ich halte es f\u00fcr sehr wichtig, Herr Rehberg und Frau Hagedorn, dass diese noch stattfindet, bevor die Beschlussfassung erfolgt. Herr Rehberg, ich habe genau zugeh\u00f6rt, was Sie in diesem Zusammenhang zum Thema Schiffe gesagt haben. Ich bin da bei Ihnen. Personalkosten sind ein Problem. Dar\u00fcber werden wir uns sicher unterhalten m\u00fcssen. Aber ich sage in Richtung des Ministers: Herr Minister, vielleicht sollten wir einmal \u00fcberlegen, ob wir Z\u00fcge ausflaggen. Da k\u00f6nnten wir in Bezug auf die Personalkosten etwas tun. Auch die Bahn braucht jeden Euro; das nur am Rande.\n\nZur\u00fcck zur Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung. Auf keinen Fall darf geschehen, dass wir, was die Dividende angeht, Druck aufbauen, der dann am Schluss auf das Personal abgew\u00e4lzt wird. Ich glaube, auch darauf m\u00fcssen wir schauen. Und wir m\u00fcssen Obacht geben, dass keine Deckelung der Trassenpreise erfolgt, wie das im letzten Entwurf zum Eisenbahnregulierungsgesetz vorgesehen war - das steht ja auch noch an -, weil dann die DB Netz AG ihre Gestaltungsm\u00f6glichkeiten verliert und die Berechnungen zur LuFV gef\u00e4hrdet sind. Auch dazu an dieser Stelle einen Fingerzeig.\n\nZudem muss die Personalplanung angepasst werden. 1,3 Milliarden Euro mehr bedeuten mehr Personal bei der DB Netz AG, aber auch beim Eisenbahn-Bundesamt. Da sind wir in der Verpflichtung, weil diese Beh\u00f6rde dem Ministerium untersteht. Es w\u00e4re falsch, wenn die so wichtigen LuFV-Mittel nicht verbaut werden k\u00f6nnten, weil beim EBA die Kapazit\u00e4ten fehlen.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt also noch Luft nach oben. Bitte verstehen Sie mich hier nicht falsch. M\u00f6gliche Unsicherheiten aufzuzeigen, hei\u00dft nicht, den LuFV-Entwurf generell infrage zu stellen. Wir m\u00fcssen nur Obacht geben.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch zwei Punkte nennen.\n\nDie Erstellung einer Kapazit\u00e4tskennziffer und eines Parameters, der \u00fcber die Oberfl\u00e4chenbeschaffenheit der Gleise Auskunft gibt, ist eine gro\u00dfe Herausforderung, aber auch w\u00fcnschenswert. Diese sollen Auskunft geben, wie wir die LuFV weiterentwickeln. Auch in puncto Schienenl\u00e4rm ist das ein ganz wichtiger Punkt. Und wir brauchen weitere Anstrengungen im Bereich Barrierefreiheit, Herr Minister. Wir m\u00fcssen es ernst damit meinen, dass die Bahnh\u00f6fe in unserem Land barrierefrei werden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632769,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":260,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bekommen Geld, und wir sollten dieses nutzen. Insofern freue ich mich, wenn die LuFV am 1. Januar 2015 hoffentlich in Kraft tritt. Sie bleibt ein wichtiges Instrument. Die Gro\u00dfe Koalition hat sie weiterentwickelt. Ich hoffe, dass die Opposition der LuFV am Ende zustimmt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632771,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":262,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Stephan K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":263,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Minister Dobrindt, mit Ihrer Parteitagsrede wird es Ihnen nicht gelingen, Ihre miserable Bilanz als Verkehrsminister zu kaschieren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632774,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":265,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Abstand zwischen Ihren Ank\u00fcndigungen und Ihrem tats\u00e4chlichen Handeln ist in etwa so gro\u00df wie der Abstand von der Raumstation ISS zur Erde.\n\nSie haben mit dem Bundesverkehrswegeplan ein neues Priorit\u00e4tenkonzept angek\u00fcndigt. Die Engpassbeseitigung bei hochbelasteten Korridoren und Hauptachsen sollte im Vordergrund stehen. In der Kategorie \u201eVordringlicher Bedarf plus\u201c sollten 80 Prozent der Mittel f\u00fcr \u00fcberregional bedeutsame Projekte geb\u00fcndelt werden. Die guten Vors\u00e4tze haben aber nicht lange gehalten: Im Sommer wurden 27 neue Projekte begonnen - am Parlament vorbei. Die H\u00e4lfte davon waren Ortsumfahrungen ohne \u00fcberregionale Bedeutung. Oder ist es jetzt etwa so, dass Projekte, die in Ihrem Wahlkreis oder in dem Wahlkreis Ihrer Parteifreunde liegen, automatisch Projekte mit \u00fcberregionaler Bedeutung sind?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632776,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":267,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesverkehrswegeplan bleibt also weiter ein Selbstbedienungsladen f\u00fcr Wahlkreisabgeordnete ohne Kasse. Die neuen Priorit\u00e4ten sind nichts anderes als Lippenbekenntnisse.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632778,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":269,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo bleibt Ihre Investitionsoffensive zur Schaffung zus\u00e4tzlicher Kapazit\u00e4ten im Schieneng\u00fcterverkehr? Die Anzahl der neuen Schienenprojekte in diesem Jahr betr\u00e4gt null; sie ist nicht messbar.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":270,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Blamabel! Wirklich blamabel!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":271,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt des Investitionshochlaufs, von dem Sie sprechen, werden die Mittel f\u00fcr Bahnprojekte gek\u00fcrzt. Statt 1,5 Milliarden Euro wie in diesem Jahr stehen im n\u00e4chsten Jahr nur rund 1 Milliarde Euro zur Verf\u00fcgung. Statt mit zus\u00e4tzlichem Geld die Erh\u00f6hung der Mittel entsprechend der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung mit der Bahn zu finanzieren, geht die Erh\u00f6hung zulasten der Bedarfsplanprojekte. Das ist ein Skandal.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632782,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":273,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den n\u00e4chsten drei Jahren werden so 900 Millionen Euro von laufenden Vorhaben abgezogen. Die Bauvorhaben werden also weiter in die L\u00e4nge gezogen. Im Oberrheintal zwischen Basel und Karlsruhe wird bekanntlich seit 1987 gebaut. Ich frage mich: Welches Datum wollen Sie im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr Ihrer Kollegin aus der Schweiz bei der Er\u00f6ffnung des Gotthard-Basistunnels nennen? 2025? 2030? 2035?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":274,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor oder nach dem BER?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":275,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Vielleicht kommt die Er\u00f6ffnung des Hauptstadtflughafens noch knapp davor. Das kann sein.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":276,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die kommt leider wahrscheinlich nie!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":277,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4hrend die Nutzung der Bahn als umweltfreundlicher Verkehrstr\u00e4ger durch das Anheben der Umlage nach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz verteuert wird, senken Sie die Mauts\u00e4tze. Die Einnahmen sinken in dieser Legislaturperiode um 1,4 Milliarden Euro. Das k\u00f6nnen Sie durch die Ausweitung der Maut auf weitere gut 1 000 Kilometer Bundesstra\u00dfen und auf Lkw ab 7,5 Tonnen nicht kompensieren.\n\nDer Vertrag mit Toll Collect soll jetzt verl\u00e4ngert werden, und Toll Collect soll gleich auch noch die technische Vorbereitung der Ausweitung der Maut f\u00fcr die Zeit nach 2018 leisten. Damit ist die Systementscheidung gefallen. Ich bezweifle, dass sich die Wettbewerber das gefallen lassen; denn diese Vertragsausweitung findet ohne Ausschreibung statt. Da sehe ich erhebliche Risiken.\n\nMit der Toll-Collect-Entscheidung ist auch klar: Es wird keine Maut f\u00fcr Fahrzeuge zwischen 3,5 und 7,5 Tonnen geben. Es ist nicht nachvollziehbar, warum diese Fahrzeuge ausgenommen werden. Sie verzichten somit j\u00e4hrlich auf Einnahmen von 900 Millionen Euro, Herr Dobrindt.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632788,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":279,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Neben dieser L\u00fccke bei der Maut haben wir dann k\u00fcnftig auch noch zwei unterschiedliche Mauttechniken: Toll Collect und die E-Vignette. Damit haben Sie ein richtig sch\u00f6nes Mautchaos angerichtet.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632790,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":281,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es lohnt sich eigentlich nicht, etwas zum Thema Pkw-Maut zu sagen. F\u00fcr Sie vielleicht nur ein Hinweis: Auf unserem Parteitag - Sie haben ihn vermutlich verfolgt, aber vermutlich nicht vollst\u00e4ndig - gab es einen Antrag, der jede Form von Pkw-Maut ablehnt. Diesen Antrag will ich Ihnen zur Kenntnis geben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632792,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":283,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beim Thema Pkw-Maut kann man Helmut Kohl zitieren: Entscheidend ist, was hinten rauskommt. - Bei der CSU-Maut ist das ziemlich klar: Nichts. Sie haben noch nicht einmal einen Gesetzentwurf vorgelegt. Am 1. Januar 2016 soll die Maut aber scharfgestellt werden. Ich sage jetzt einmal: Bei der Neujahrsparty bin ich gerne dabei.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632794,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":285,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man w\u00fcrde sich, ehrlich gesagt, w\u00fcnschen, dass Sie wenigstens halb so viel Engagement f\u00fcr die Sicherung der Nahverkehrsfinanzierung aufbringen wie f\u00fcr die Pkw-Maut. Im Aktionsplan Klimaschutz 2020 der Bundesregierung wird die Nahverkehrsfinanzierung als zentrale S\u00e4ule genannt. Was machen Sie aber? Sie k\u00fcrzen faktisch die Regionalisierungsmittel f\u00fcr den Nahverkehr. Sie haben eigens ein Gutachten erstellen lassen, um den Bedarf festzustellen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":286,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":287,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Im kommenden Jahr w\u00e4ren 350 Millionen Euro mehr erforderlich, als im Haushalt eingestellt sind. Was machen Sie aber mit dem Gutachten? Sie stellen es nicht etwa den Verkehrs- und Haushaltspolitikern in der Haushaltsdebatte zur Verf\u00fcgung, sondern es liegt weiter im Ministerium herum. So setzen Sie die Nahverkehrsfinanzierung aufs Spiel. Eine nachhaltige Verkehrspolitik sieht anders aus.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632798,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":289,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Reinhold Sendker das Wort.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632800,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":291,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon sehr erfreulich, dass Einnahmen und Ausgaben im Bundeshaushalt erstmals seit 45 Jahren wieder \u00fcbereinstimmen. Der erste Haushaltsausgleich seit 1969 verdient es, auch in dieser Debatte gew\u00fcrdigt und nicht diskreditiert oder schlechtgeredet zu werden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632802,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":293,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn gerade mit Blick auf die Bew\u00e4ltigung der Lasten aus der weltweiten Finanz- und Wirtschaftskrise und weitere Anstrengungen in den zur\u00fcckliegenden Jahren ist der Haushaltsausgleich 2015 ein ganz herausragendes Ergebnis unserer Politik und damit ein Erfolg unserer Koalition.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632804,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":295,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotz des sogenannten Sparpakets ist auch in den zur\u00fcckliegenden Jahren intensiv in den Verkehrsinfrastrukturbereich investiert worden. Bis 2017 baut sich die Investitionslinie auf insgesamt 12 Milliarden Euro weiter auf. Ab 2018 sind weitere Haushaltsmittel in H\u00f6he von 1,8 Milliarden Euro vorgesehen. Die zuletzt angesprochene Maut, bestehend aus Lkw- und Pkw-Maut, verspricht uns zus\u00e4tzliche Einnahmen von mehr als 2 Milliarden Euro per annum. Damit wird sich das Delta der Unterfinanzierung auf Sicht mehr und mehr schlie\u00dfen. Wenn wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, nach vielen Jahren der Unterfinanzierung - sp\u00e4t, aber nicht zu sp\u00e4t - zu einer befriedigenden Verkehrsinfrastrukturfinanzierung zur\u00fcckfinden, dann ist auch diese positive Entwicklung auf unseren Koalitionsvertrag zur\u00fcckzuf\u00fchren und nicht zuletzt - das sei in dieser Stunde deutlich gesagt - auch auf das erfolgreiche Agieren unseres Ministers Alexander Dobrindt.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632806,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":297,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die verbleibenden Jahre dieser Wahlperiode, 2015 bis 2018, ben\u00f6tigen wir ohne Zweifel weitere Haushaltsmittel, vor allem f\u00fcr dringendste Erhaltungsma\u00dfnahmen. Lieber Kollege K\u00fchn, da sollten Sie Ihr eigenes Credo \u201eErhalt geht vor Neubau\u201c nicht diskreditieren oder skandalisieren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":298,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tun wir ja nicht! Aber Sie haben zus\u00e4tzliches Geld angek\u00fcndigt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":299,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erhalt geht vor Neubau!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632810,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":301,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl, Herr Kampeter! Erhalt vor Neubau!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":302,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Deutschen Bundestag ist nun \u00fcber zus\u00e4tzliche wachstumsf\u00f6rdernde und -st\u00e4rkende Investitionen zu reden. Im Verkehrsbereich sind sie nicht nur ganz dringend erbeten, sondern was den volkswirtschaftlichen Wachstumsschub angeht, sind diese Gelder bei Stra\u00dfen, Schienen und Bundeswasserwegen ganz hervorragende Investitionen. Das sind allerbeste Zukunftsinvestitionen. Wir sollten sie hier deutlich einfordern.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632813,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":304,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach unseren Erkenntnissen k\u00f6nnen wir aber nicht auf die Option der \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaft verzichten, soweit sie sich im Einzelfall als wirtschaftlicher darstellt. Und: Ja, das tut sie. Die viel geh\u00f6rte und auch heute wieder vorgetragene Behauptung, \u00d6PP f\u00fchre zu einer Verteuerung von Investitionen, kann ja so nicht nachgewiesen werden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":305,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie mal den Bericht des Bundesrechnungshofs!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":306,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Politik - diese Empfehlung gebe ich Ihnen, Herr Kollege - beginnt mit der Betrachtung und Wahrnehmung der -Realit\u00e4t. Da ist doch die entscheidende Frage: Was ist vorher berechnet worden, und was wurde tats\u00e4chlich verausgabt? Ich habe diese Frage gestellt und vom Ministerium und von der Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, der VIFG, eine \u00fcbereinstimmende Antwort erhalten.\n\nSchauen wir uns doch einmal die Zwischenrechnung an. F\u00fcr den Zeitraum seit Beginn der Konzessionen im Jahre 2007 bis Ende 2013 - bis dahin kann die Betrachtung derzeit ja nur gehen - sind urspr\u00fcnglich 665 Millionen Euro berechnet worden. Demgegen\u00fcber wurden tats\u00e4chlich 667 Millionen Euro abgerechnet. Ich stelle fest: Plan- und Rechnungsergebnis sind fast passgenau.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":307,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber Sie m\u00fcssen doch die verschiedenen Alternativen sehen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":308,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Abweichung betr\u00e4gt nicht, wie vom Rechnungshof irgendwie prognostiziert, 1,9 Milliarden Euro, sondern bislang gerade einmal ganze 2 Millionen Euro. Das ist f\u00fcrwahr ein himmelweiter Unterschied.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632819,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":310,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch! So k\u00f6nnen Sie das doch nicht sehen! Sie m\u00fcssen das richtig vergleichen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":311,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ferner ist, Herr Kollege Kindler - da sollten Sie sich informieren -, \u00fcberhaupt nicht erkennbar, dass es bei den ausstehenden Abrechnungen der Projekte zu einer gr\u00f6\u00dferen Abweichung kommen k\u00f6nnte.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":312,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verschleudern da wirklich Steuergeld!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":313,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So stelle ich fest, dass die Einsch\u00e4tzung des Rechnungshofes wohl eklatant danebenliegt, dass das Ministerium absolut richtig gerechnet hat und richtige Projektdaten angesetzt hat","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":314,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":315,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und - schlie\u00dflich - dass die \u00d6PP-Beschaffungsvariante ihre Wirtschaftlichkeit sehr wohl nachweisen kann.\n\nDass die Qualit\u00e4t der fertiggestellten Stra\u00dfenbauprojekte ohnehin ein hohes Lob verdient und gerade die deutlich k\u00fcrzeren Bauzeiten im Bereich der \u00d6PP zu sehr positiven volkswirtschaftlichen Nutzeneffekten f\u00fchren, wissen wir. Deshalb kann es doch nicht richtig sein, dass bei einer fortbestehenden klassischen Unterfinanzierung im Verkehrsbereich eine solche Beschaffungsvariante nicht gepr\u00fcft wird.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":316,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt die Schuldenbremse!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":317,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, \u00d6PP geh\u00f6rt dazu!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632828,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":319,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Gro\u00dfe Koalition hat nach einem Jahr bereits viel erreicht. Ich nenne vor allem die 5 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Haushaltsmitteln. Das war ohne Zweifel ein starker Aufschlag. Daneben nenne ich noch einmal die Herstellung der \u00dcberj\u00e4hrigkeit und die zuk\u00fcnftig m\u00f6gliche komplette Mittelbewirtschaftung durch unsere VIFG mit weiteren nennenswerten Vorteilen f\u00fcr das Ministerium, f\u00fcr die Auftragsverwaltungen und f\u00fcr das Parlament.\n\nLieber Kollege Eckhardt Rehberg, es ist v\u00f6llig richtig: Dies ist wei\u00df Gott ein gewaltiger Paradigmen-wechsel. Er bewirkt nicht nur eine deutlich bessere -Kostendarstellung, sondern auch eine sehr positive Entwicklung. Dies ist ein besonderer Erfolg unserer seit einem Jahr bestehenden Koalition.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632830,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":321,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem haben wir erreicht, dass durch die Mautausweitung und durch die Absenkung der Mautpflichtgrenze auf 7,5 Tonnen schon in dieser Legislatur nach Sch\u00e4tzungen zus\u00e4tzliche Einnahmen in H\u00f6he von 870 Millionen Euro generiert werden. Ferner nenne ich die Instandhaltung des Schienennetzes, die Vereinbarungen zur LuFV II und die St\u00e4rkung der Innovationskraft der Deutschen Flugsicherung mit einem 500-Millionen-Euro-Programm bis 2019. Schlie\u00dflich blicke ich auch auf wichtige aktuelle Haushaltsakzente: erneut in der L\u00e4rmsanierung an Stra\u00dfe und Schiene, erneut bei unseren Radwegen, bei unserer Verkehrssicherheit, ferner bei der F\u00f6rderung der Zukunftstechnologien und des Umweltschutzes, bei der Mobilit\u00e4ts- und Kraftstofftechnologie sowie beim NIP, dem Nationalen Investitionsprogramm Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie.\n\nWenn man sich das alles vor Augen f\u00fchrt, kann man abschlie\u00dfend nur feststellen: Dies war und ist ein sehr erfolgreicher Auftakt unserer Koalition in der Verkehrs-politik f\u00fcr unser Land.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632832,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":323,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als weiteres Gro\u00dfprojekt steht nun der Bundesverkehrswegeplan 2015 an. Die Koalition hat dar\u00fcber hinaus noch vieles auf der Agenda, allen voran die fl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung mit 50 Megabit pro Sekunde in 2018 f\u00fcr den halbst\u00e4dtischen und den l\u00e4ndlichen Raum.\n\nL\u00e4ndliche Regionen - das wissen wir - erzielen in Bezug auf ihre Wirtschaftskraft bemerkenswerte Ergebnisse, und es muss uns einfach gelingen, sie durch bessere Rahmenbedingungen weiter zu st\u00e4rken. Lassen Sie mich hinzuf\u00fcgen: Wir brauchen auch einen weiteren Ausbau und Neubau der regionalen Stra\u00dfen. Das gilt ganz besonders f\u00fcr die zentralen und wichtigen Ortsumgehungen. Darauf k\u00f6nnen wir nicht verzichten.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632834,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":325,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":326,"sitzung":71,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wir wollen und werden unsere Verkehrsinfrastruktur mit den eben genannten Ans\u00e4tzen und hoffentlich auch mit zus\u00e4tzlichen Investitionen weiter voranbringen - f\u00fcr mehr Sicherheit und vor allen Dingen auch, wie es unser Minister gesagt hat, f\u00fcr mehr Wachstum und Wohlstand f\u00fcr die Menschen in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632837,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":328,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun die Kollegin Sabine Leidig das Wort.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632839,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":330,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Ich will ganz kurz noch einmal zur LuFV Stellung nehmen: Rund 4 Milliarden Euro zahlt der Bund ab 2015 an die Deutsche Bahn AG f\u00fcr den Erhalt der Infrastruktur. Das ist deutlich mehr als bisher und im Grunde auch sehr richtig.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632841,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":332,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bahn bietet ein wichtiges Gut an. Br\u00fccken, Tunnel, Gleise und Bahnh\u00f6fe m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend in Schuss gehalten werden. Aber genau das geschieht nicht.\n\nIn den vergangenen vier Jahren sind aufgrund der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung rund 10 Milliarden Euro f\u00fcr die Pflege der Infrastruktur an den Bahnkonzern geflossen. Trotzdem steigt die Zahl der maroden Bahnbr\u00fccken, es gibt mehr Langsamfahrstellen, und die Zahl der Versp\u00e4tungsminuten hat, wie wir jetzt gerade durch die Gro\u00dfe Anfrage herausgefunden haben, mit \u00fcber 3,5 Millionen ein Rekordniveau erreicht.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":333,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Fernverkehr! Im Nahverkehr ist sie gesunken!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":334,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Zustand der meisten kleinen Bahnh\u00f6fe im Land ist erb\u00e4rmlich; das ist das, was die Reisenden als Erstes wahrnehmen. Konzern und Management der Deutschen Bahn AG sind auf privatwirtschaftliche Bilanzziele gepolt; das ist uns in der Anh\u00f6rung noch einmal deutlich vor Augen gef\u00fchrt worden. Wie wir sehen, ist das im Grunde volkswirtschaftlicher Unsinn, \u00fcbrigens genauso wie das Megaprojekt Stuttgart 21, bei dem Milliarden versenkt werden.\n\nDer Zustand der Infrastruktur verschlechtert sich seit Jahren. Der Anlagebestand ist in der Laufzeit der jetzigen LuFV um 1 300 Kilometer Gleise, 5 000 Weichen und 38 Bahnh\u00f6fe reduziert worden. Aber die Infrastruktursparten der Bahn haben zwischen 2009 und 2013 2 Milliarden Euro Gewinne an den Konzern ausgesch\u00fcttet und fast 1 Milliarde Euro weniger investiert, als sie an Wertverlust abgeschrieben haben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":335,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, darf Ihnen der Kollege Burkert eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":336,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ja.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":337,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Leidig, nachdem Sie erst die LuFV daf\u00fcr gelobt haben, dass uns 28 Milliarden Euro mehr zur Verf\u00fcgung stehen, und dann aufgef\u00fchrt haben, was damit alles gemacht werden muss - in einigen Punkten zu Recht; wobei man anf\u00fchren muss, dass die Zahl der Versp\u00e4tungsminuten im Schienenpersonennahverkehr gesunken ist; das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu -, frage ich Sie an dieser Stelle, ob die Fraktion Die Linke in der Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur am n\u00e4chsten Mittwoch der Beschlussfassung \u00fcber die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung zustimmen wird oder nicht.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":338,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern - dazu haben wir auch einen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt -, dass nachverhandelt wird. Denn in der Anh\u00f6rung im Verkehrsausschuss haben alle Experten, inklusive des von der CDU benannten Experten von der Bahnindustrie, gesagt: Die jetzige Verhandlungsgrundlage ist so, wie sie der Bundesminister paraphiert hat, nicht gut und reicht nicht aus.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632849,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":340,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, das m\u00fcssen Sie sich zu Herzen nehmen. Wozu machen wir sonst eine Anh\u00f6rung und laden hochkar\u00e4tige Leute, Expertinnen und Experten f\u00fcr unser Bahnsystem, ein, wenn wir dann deren Anregungen nicht ber\u00fccksichtigen?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632851,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":342,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann wissen wir ja Bescheid!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":343,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbst der Bundesrechnungshof hat zugestimmt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":344,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern m\u00fcssen wir sehen, was dabei herauskommt.\n\nDe facto gab es w\u00e4hrend der Laufzeit der letzten LuFV - damit fahre ich in meiner Rede fort - in Bezug auf das Schienennetz massive Desinvestitionen. Das ist das Gegenteil dessen, was hier angeblich alle wollen. Diese Verh\u00e4ltnisse m\u00fcssen sich \u00e4ndern. Daf\u00fcr hat der Bund als Eigent\u00fcmer der Deutschen Bahn AG Verantwortung. Wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so viel -Steuergeld f\u00fcr die Bahn aufbringen, dann haben Bundesregierung und Bundestag daf\u00fcr zu sorgen, dass die Gegenleistung stimmt. Mit der neuen Vereinbarung, der sogenannten LuFV II, wird das nicht gelingen. Ich sprach gerade davon, dass dies in der Expertenanh\u00f6rung dargelegt worden ist. Der Bundesrechnungshof hat eine explizit sehr kritische Stellungnahme dazu vorgelegt. Er empfiehlt, die LuFV II so nicht abzuschlie\u00dfen.\n\nSie haben gerade darauf hingewiesen, dass der Rechnungspr\u00fcfungsausschuss und der Haushaltsausschuss sich damit noch befassen werden. Dennoch haben wir geh\u00f6rt, dass der Bundesverkehrsminister die Vorlage paraphiert hat; das mussten wir in der Zeitung lesen. Ich wei\u00df nicht, was das hei\u00dft. Sie sagen, das Ganze ist nicht abgeschlossen. Andere sagen, das Ganze ist abgeschlossen. Ich finde, das ist gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung nicht verantwortlich. Au\u00dferdem ist das eine Ohrfeige f\u00fcrs Parlament.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632855,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":346,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"In unserem Entschlie\u00dfungsantrag verlangen wir, nachzuverhandeln. Ich hoffe, dass Sie hier alle zustimmen. Sie sollten dem Antrag nach dem jetzigen Stand der Debatte alle zustimmen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sind wir Linken allerdings der Meinung, dass die Bahn endlich von diesem unseligen Privatisierungskurs wegmuss; denn statt Bilanzgewinne brauchen wir eine klare Ausrichtung des Unternehmens am Gemeinwohl: f\u00fcr den langfristigen Erhalt und auch f\u00fcr den Ausbau der Schieneninfrastruktur.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632857,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":348,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kirsten L\u00fchmann erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632859,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":350,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Anfang 2013 wurde in der Sendung mit der Maus in 25 Minuten erkl\u00e4rt, wie man eine Spannbetonbr\u00fccke baut. Das war zwar rechtzeitig vor der Fertigstellung unseres Koalitionsvertrages, in dem wir einen deutlichen Hochlauf an Mitteln f\u00fcr den Bau von Verkehrsinfrastruktureinrichtungen beschlossen haben, aber es war nat\u00fcrlich nicht rechtzeitig, um Menschen, die sich dadurch f\u00fcr einen Beruf in dieser Branche interessiert haben und ihn eventuell auch ergreifen wollen, also zuk\u00fcnftige Fachleute, f\u00fcr die Umsetzung unserer Pl\u00e4ne einzusetzen. Das, was wir im Koalitionsvertrag versprochen haben, halten wir. Das zeigt auch dieser Haushalt. Die zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr Stra\u00dfe, Schiene und Wasserstra\u00dfe sind darin n\u00e4mlich abgebildet.\n\nMeine Vorredner haben es bereits gesagt: Auch aus dem vom Finanzminister f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr angek\u00fcndigten Investitionsprogramm werden unbestritten wichtige Teile in die Verkehrsinfrastruktur und in den Breitbandausbau flie\u00dfen. Nachdem wir mit viel Geld das Spatenstichprogramm, das von der letzten Bundesregierung aufgelegt wurde, ausfinanziert haben, haben wir jetzt endlich die Spielr\u00e4ume, vermehrt Geld in den Erhalt zu geben, zum Beispiel in den Bau von Spannbetonbr\u00fccken, und das ist auch gut so, meine Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632861,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":352,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt ein neues Spatenstichprogramm! Es gibt 27 neue Stra\u00dfen! Das ist ein neues Spatenstichprogramm!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":353,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Haushalt zeigt auch: Der Verkehr wird seinen Beitrag zu den Klimaschutzzielen der Bundesregierung leisten. Es wurde mehrfach erw\u00e4hnt: 2015 haben wir die letzten Mittel f\u00fcr das Nationale Innovationsprogramm Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie in den Haushalt eingestellt. Damit sind alle Programme bis 2017 ausfinanziert.\n\nWasserstoff und Sauerstoff werden f\u00fcr sich oder zusammen zu einer unersch\u00f6pflichen Quelle von W\u00e4rme und Licht werden, von einer Intensit\u00e4t, die die Kohle \u00fcberhaupt nicht haben k\u00f6nnte; das Wasser ist die Kohle der Zukunft.\n\nDas schrieb Jules Verne im Jahr 1874 in seinem Roman Die geheimnisvolle Insel. Nun, liebe Kolleginnen und Kollegen, 140 Jahre sp\u00e4ter, sind wir mit unserem Programm auf einem guten Weg, Wasserstoff als Antriebsstoff fl\u00e4chendeckend auf deutschen Stra\u00dfen einzusetzen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632864,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":355,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer wichtiger Baustein der Kraftstoffstrategie ist die Verl\u00e4ngerung der Steuerbeg\u00fcnstigung von Erdgas und Autogas \u00fcber das Jahr 2018 hinaus. Diese Entscheidung ist zeitnah n\u00f6tig. Denn im n\u00e4chsten Jahr werden bei vielen Busunternehmen und Spediteuren Kaufentscheidungen f\u00fcr Flotten f\u00e4llig. Der h\u00f6here Anschaffungspreis f\u00fcr die CO2-sparenden Erdgasfahrzeuge lohnt sich nur dann, wenn \u00fcber die gesamte Nutzungsdauer verl\u00e4sslich mit geringeren Betriebskosten geplant werden kann. Schon jetzt gibt es Hersteller, die in ihrer Angebotspalette keine Erdgasfahrzeuge mehr f\u00fchren. Erste Erdgastankstellen schlie\u00dfen. Liebe Kollegen, liebe Kolleginnen, das k\u00f6nnen wir nur dadurch vermeiden, indem wir z\u00fcgig diese Entscheidung treffen. Daran m\u00fcssen wir alle gemeinsam arbeiten.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632866,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":357,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Bereich \u00f6ffentlicher Personennahverkehr m\u00fcssen wir, glaube ich, noch nacharbeiten. Wir feiern in diesem Jahr 20 Jahre Bahnreform. Einiges ist noch zu verbessern, aber insgesamt gibt es eine positive Entwicklung, insbesondere im Nahverkehr. Denn unsere damalige Entscheidung, Nahverkehr als Daseinsvorsorge zu definieren, ihn aus Steuermitteln zu finanzieren und den L\u00e4ndern die Verteilung dieser Mittel zu \u00fcbertragen, war eine gute und erfolgreiche Entscheidung. Das zeigen die Fahrgastzahlen, die seit 20 Jahren kontinuierlich steigen. Sie sind von 8,6 Milliarden Personen pro Jahr auf 9,9 Milliarden Fahrg\u00e4ste im letzten Jahr gestiegen.\n\nDie Vereinbarung zu dieser Finanzierung galt bis 2014, und beinhaltete eine j\u00e4hrliche Steigerung um 1,5 Prozent. Die Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern sind noch nicht abgeschlossen. Beide haben einen Gutachter beauftragt. Beide Gutachter haben unterschiedliche Zahlen f\u00fcr den Finanzbedarf vorgelegt. Beide Gutachter haben aber auch einen deutlich h\u00f6heren Finanzbedarf als die im Haushalt veranschlagten 7,3 Milliarden Euro f\u00fcr 2015 ermittelt.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632868,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":359,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben einen Antrag vorgelegt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":360,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher, dass die Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern im n\u00e4chsten Jahr erfolgreich abgeschlossen werden. Bis dahin gelten die alten Bedingungen - ich denke, darin sind wir uns einig -, also 7,3 Milliarden Euro plus 1,5 Prozent Preissteigerung. Die Preissteigerung ist im Haushalt noch nicht abgebildet. Aber ich bin mir sicher, Herr Minister Dobrindt, Sie werden eine L\u00f6sung finden, damit das Geld auch im n\u00e4chsten Jahr flie\u00dfen kann. Daf\u00fcr haben Sie unsere uneingeschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632871,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":362,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben hier oft \u00fcber die Wichtigkeit des Breitbandausbaues gesprochen, zuletzt in der Debatte zu unserem Antrag. Es ist gut, dass sich Bund und L\u00e4nder jetzt geeinigt haben, dass die Erl\u00f6se aus den Frequenzversteigerungen von beiden Seiten in den Breitbandausbau investiert werden. Wir haben einen Haushaltstitel geschaffen, der sicherstellt, dass die Erl\u00f6se auch da ankommen, wo sie dringend ben\u00f6tigt werden. Wir werden diesbez\u00fcglich ein Programm auflegen, das sich auf den Netzaufbau im l\u00e4ndlichen Raum konzentriert. Dieses Programm korrespondiert auch mit dem neuen Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Strategische Investitionen, EFSI. Es ist wichtig, dass wir dieses Geld aus der EU sowohl f\u00fcr den Breitbandausbau als auch f\u00fcr Verkehrsinvestitionen nutzen und rechtzeitig entsprechende Projekte in Br\u00fcssel anmelden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632873,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":364,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach den Haushaltsberatungen warten aber weitere Aufgaben auf uns, zum Beispiel die Umsetzung unserer Vereinbarung zur Lkw-Maut. 2015 werden wir eine Erweiterung auf Lkw ab 7,5 Tonnen haben und zus\u00e4tzliche 1 100 Kilometer Bundesstra\u00dfen bemauten. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, Regeln machen nur dann Sinn, wenn ihre Einhaltung auch \u00fcberwacht wird. Untersuchungen haben gezeigt: Die Bereitschaft, sich an Regeln und Vorschriften zu halten, steigt, wenn es ein hohes Risiko gibt, erwischt zu werden, wenn man gegen sie verst\u00f6\u00dft. Nun hat uns die EU bescheinigt: Bei den sogenannten Unterwegskontrollen von Lkw k\u00f6nnen wir noch besser werden. Das liegt nicht an denen, die diese Aufgabe f\u00fcr uns durchf\u00fchren, also an den M\u00e4nnern und Frauen des Bundesamtes f\u00fcr G\u00fcterverkehr, die im Stra\u00dfenkontrolldienst Hervorragendes f\u00fcr mehr Sicherheit leisten und im Mautkontrolldienst daf\u00fcr sorgen, dass Mauteinnahmen in voller H\u00f6he flie\u00dfen. Ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich diesen M\u00e4nnern und Frauen f\u00fcr ihren wichtigen und auf den Autobahnen gef\u00e4hrlichen Dienst danken.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632875,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":366,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Haushalt sieht f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser zus\u00e4tzlichen Kontrollen 30,5 zus\u00e4tzliche Stellen vor. Angesichts der momentanen Situation beim Personal m\u00fcssen wir sehr aufmerksam beobachten, ob dieser Stellenaufwuchs ausreichend ist. Wir werden ein Auge darauf haben. Es muss funktionieren; denn wir wollen, dass sichere Fortbewegung kein Konzept bleibt, sondern f\u00fcr die Menschen erlebbar wird. Auch dazu hat dieser Haushalt wichtige Impulse gesetzt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632877,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":368,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Tabea R\u00f6\u00dfner hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":369,"sitzung":71,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Minister, Ihr Haus ist ja das Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Deshalb beraten wir heute abschlie\u00dfend auch \u00fcber den Haushalt f\u00fcr die digitale Infrastruktur. Nur, da gibt es nichts zu beraten. Sie haben zwar einen Titel geschaffen, aber da steht nichts drin. Sagen wir es offen und ehrlich, wie es ist: Sie stellen keinen Cent f\u00fcr den Breitbandausbau in Deutschland f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr zur Verf\u00fcgung.\n\nWo also investieren Sie in die Zukunft?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632880,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":71,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcberall!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":371,"sitzung":71,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie setzen den technologischen Fortschritt aufs Spiel. Sie lassen die l\u00e4ndlichen Regionen zur\u00fcck, und Sie riskieren sogar den Erfolg der Energiewende. Das ist verantwortungslos.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632882,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":373,"sitzung":71,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr, dass die digitale Agenda ein Schwerpunkt dieser Bundesregierung sein soll, ist das nicht nur wenig, sondern gar nichts. Sie pokern mit Einnahmen aus einer Frequenzversteigerung, von der noch keiner wei\u00df, wann sie kommt und wie viel sie bringen wird. Vom Gewinn m\u00fcssen Sie auch noch Entsch\u00e4digungen zahlen, zum Beispiel an Mikrofonanlagenbetreiber, die sich neue Anlagen zulegen m\u00fcssen. Und Sie m\u00fcssen die Einnahmen mit den L\u00e4ndern teilen. Da bleibt von dem Ungef\u00e4hren nicht mal die H\u00e4lfte. Ich frage Sie: Was ist das eigentlich f\u00fcr eine unseri\u00f6se Politik, mit ungewissen Einnahmen aus einer Versteigerung in der Zukunft zu planen? Sie k\u00f6nnen doch auch nicht Ihr Eigenheim mit einem m\u00f6glichen Lottogewinn finanzieren. Das haut Ihnen doch jeder Buchhalter um die Ohren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632884,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":375,"sitzung":71,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen es drehen und wenden, wie Sie wollen: Sie, Herr Dobrindt, sind der gro\u00dfe Verlierer dieser Haushaltsrunde. Das, was Sie hier machen, ist mutlos und zukunftsvergessen. Wir k\u00f6nnen nicht immer nur warten: auf die Unternehmen und ihre Investitionen, auf Erl\u00f6se aus Versteigerungen, auf ein Wunder, das wei\u00dfe Flecken tilgt. Wir m\u00fcssen handeln, und zwar jetzt! Wenn wir nicht wollen, dass dieses Land den Anschluss komplett verliert, m\u00fcssen wir das jetzt endlich tun.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632886,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":377,"sitzung":71,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben vorgelegt: 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Breitbandausbau. Diese eine Milliarde hatten Sie urspr\u00fcnglich einmal eingeplant, aber dann aus dem Koalitionsvertrag gestrichen. Mit dieser Milliarde, die wir nun \u00fcber unseren Entschlie\u00dfungsantrag zur Verf\u00fcgung stellen wollen, machen wir Ihre Hausaufgaben.\n\nWir wollen in die F\u00f6rderung investieren. Damit k\u00f6nnen erste Regionen, wo sich Investitionen f\u00fcr die Unternehmen n\u00e4mlich nicht lohnen, angeschlossen werden, vielleicht sogar im Wahlkreis des Ministers in Bayern. Des Weiteren stellen wir B\u00fcrgschaften \u00fcber die KfW in Aussicht, damit investitionswillige Unternehmen bessere Chancen auf Kredite von ihrer Hausbank haben. Wenn Sie Ihren Job nicht tun, dann muss halt die Opposition ran.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632888,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":379,"sitzung":71,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem wollen wir einen Baustellenatlas, auf dem geplante gr\u00f6\u00dfere Tiefbauarbeiten verzeichnet sind. Wenn bei ohnehin aufgerissenen Stra\u00dfen Kabel oder Leerrohre mitverlegt werden, k\u00f6nnen die Kosten f\u00fcr den Breitbandausbau deutlich gesenkt werden.\n\nWir sind der Meinung: Deutschland braucht Breitband. Ohne schnelles Netz wird die Wirtschaft abgeh\u00e4ngt. Ohne Anschluss verlieren viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den Anschluss. Wir meinen es ernst mit der Energiewende. Wir brauchen mehr Energieeffizienz. Dazu brauchen wir Breitband, zum Beispiel um Smart Metering, energieeffiziente Serverparks oder eine effizientere Logistik voranzubringen.\n\nEine konkrete Milliarde Euro f\u00fcr eine konkrete Zukunft statt Konjunktive mit Frequenzversteigerungen - das legen wir vor. Nun sind Sie am Zug.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632890,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":381,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Einzelplan ist der Kollege Ulrich Lange f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632892,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":383,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, nach einem Jahr Verkehrspolitik unter unserem Minister Alexander Dobrindt und unserer gemeinsamen Gro\u00dfen Koalition kann man eines sagen: eine echte Spitzenbilanz!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632894,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":385,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":386,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"LuFV II geschafft! WSV-Reform geschafft! Investitionshochlauf begonnen! Vertiefung und Verbreiterung der Lkw-Maut auf dem Weg! Mehr Geld f\u00fcr L\u00e4rmschutz! Mehr Geld f\u00fcr Radwege! Mehr Geld f\u00fcr Verkehrssicherheit! Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist eine Erfolgsbilanz.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632897,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":388,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"L\u00e4rmschutz braucht man bei Ihrer Rede!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":389,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen der Gr\u00fcnen, lieber Kollege Kindler, lieber Kollege K\u00fchn, Ihre Haushaltsreden waren Frust-reden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":390,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Bewerbungsrede!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":391,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben uns hier Frustreden aus der Mottenkiste der Mobilit\u00e4tsverweigerung geboten. Mehr war das nicht.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632902,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":393,"sitzung":71,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"So starke Worte!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":394,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur, wir brauchen den Ausbau und den Neubau unserer Verkehrswege - wenn man sich die Verkehrspro-gnosen anschaut.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632905,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":396,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind uns doch hier alle einig. Wir sind doch \u00fcberwiegend Verkehrspolitiker, und wenn wir zusammenstehen, sagt jeder: Nat\u00fcrlich haben wir Nachholbedarf, nat\u00fcrlich ist hier ein hoher Investitionsbedarf gegeben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":397,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frisches Geld halt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":398,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist v\u00f6llig egal, welche Kommission tagt oder wer uns dies best\u00e4tigt. Damit ist auch eines klar: Wir Verkehrspolitiker arbeiten, ja - ich sage es so deutlich -, wir k\u00e4mpfen um mehr Geld von den zus\u00e4tzlichen Milliarden.\n\nLiebe Kollegin L\u00fchmann, ich gebe Ihnen recht bei dem, was Sie zu Jahresbeginn gesagt haben - ich zitiere -:\n\nDie Unterfinanzierung der Verkehrsinfrastruktur kann nur mit deutlich mehr Geld aus dem Bundeshaushalt beseitigt werden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":399,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":400,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen uns, lieber Kollege Burkert, in dieser Frage Seit\u2019 an Seit\u2019, um Ihre Worte von vorhin zu zitieren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632911,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":402,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eSeit\u2019 an Seit\u2019\u201c, das ist zutiefst sozialdemokratisches Gedankengut!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":403,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben vieles erreicht. Wir haben die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung II in intensiven Gespr\u00e4chen und einer, wie ich denke, sehr guten Anh\u00f6rung bei uns im Verkehrsausschuss beschlossen, genehmigen werden wir sie am 3. Dezember. Wir machen dabei etwas ganz Wichtiges - auch Kollege Burkert hat das schon angesprochen -, wir sehen n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Achillesferse Br\u00fccken eine Qualit\u00e4tskennziffer vor und p\u00f6nalisieren im Zweifel auch Vers\u00e4umnisse. Das hei\u00dft, wir sind auf dem richtigen Weg.\n\nLieber Bundesminister, wir haben mit dem Bahn-T\u00dcV und dem damit effizienteren und schnelleren Zulassungsverfahren ein Gesetz auf den Weg gebracht, das wir alle dringend brauchen. Denn was hatten wir mehr, als Diskussionen dar\u00fcber, wie lange es dauert - -","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":404,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Darf der Kollege Gastel Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":405,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. Ich h\u00e4tte den Satz aber auch noch zu Ende gesprochen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":406,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dem steht auch nichts im Wege, Herr Kollege.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":407,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, wenn Sie wollen, dann bitte.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":408,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfz\u00fcgig!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":409,"sitzung":71,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. Ich werde dann auch einmal eine Zwischenfrage von Ihnen zulassen, w\u00e4hrend ich rede.\n\nEs ist sehr oft die LuFV II erw\u00e4hnt und von der Regierungskoalition gelobt worden. Sie hatten gerade das Thema Br\u00fccken angesprochen. Wir haben ja einen massiven Verfall bei den Br\u00fccken zu verzeichnen, auch schon w\u00e4hrend der Laufzeit der LuFV I. Selbst die Bundesregierung musste auf eine Kleine Anfrage meiner Fraktion hin einr\u00e4umen, dass es da massive Fehlallokationen gibt.\n\nJetzt sagten Sie, f\u00fcr Br\u00fccken w\u00fcrden Qualit\u00e4tskennziffern vergeben und es gebe P\u00f6nalisierungen. Herr Kollege, Sie wissen aber auch, dass nur ein kleiner Teil der Br\u00fccken entsprechend erfasst wird, n\u00e4mlich nur knapp 1 000 von insgesamt 25 000 Br\u00fccken. Glauben Sie allen Ernstes, dass man, wenn man so etwas mit der LuFV II machen will, dann tats\u00e4chlich Fehlallokationen vermeidet, also erreicht, dass das Geld wirklich f\u00fcr den Erhalt der Br\u00fccken verwendet wird? Was ist dann mit den anderen 24 000 Br\u00fccken? Auch an diese m\u00fcssen wir herangehen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632920,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":411,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Die sind noch nicht 100 Jahre alt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":412,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Gastel, ich wusste nicht, dass alle 25 000 Br\u00fccken circa 100 Jahre alt und vom Einsturz bedroht sind.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":413,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber mindestens doppelt so viele, wie in der LuFV II stehen!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":414,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr sind genau solche Br\u00fccken herausgesucht worden, und genau f\u00fcr die Br\u00fccken wird jetzt Verantwortung \u00fcbernommen,","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":415,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur f\u00fcr die H\u00e4lfte!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":416,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die dringend sanierungsbed\u00fcrftig sind. Es ist sogar vorgeschrieben, in welcher Form an den Br\u00fccken die Sanierung vorgenommen werden muss. Wir halten das f\u00fcr einen richtigen, guten und ausreichenden Ansatz.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632927,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":418,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nur f\u00fcr die H\u00e4lfte!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":419,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr den L\u00e4rmschutz bereitgestellt, weil, wie wir alle wissen - wir reden ja gerne dar\u00fcber, dass Verkehre auf die Schienen verlagert werden sollen -, Schienenverkehr nur dann akzeptiert wird, wenn der L\u00e4rmschutz f\u00fcr die Menschen gew\u00e4hrleistet ist, die entlang der Bahntrassen wohnen. Genau diese Akzeptanz wollen wir damit f\u00f6rdern. Ich denke, dieses Geld ist gut angelegt.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632930,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":421,"sitzung":71,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sehe wohl nur ich so! Aber wenn wir beide das so sehen, ist das ja okay!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":422,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir sehen das so.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch den Luftverkehr st\u00e4rken wir. Das ist schon angesprochen worden. Mit einer halben Milliarde Euro \u00fcber f\u00fcnf Jahre f\u00fcr die Deutsche Flugsicherung leisten wir einen wesentlichen Beitrag dazu, dass die drohenden hohen Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen f\u00fcr die Luftfahrtunternehmen vermieden oder abgeschw\u00e4cht werden. Das ist wichtig angesichts der Situation des Luftverkehrs in Deutschland. Im Luftverkehr stellt sich eine enorme Herausforderung. Das haben wir in den vergangenen Tagen und Wochen sehr deutlich zu sp\u00fcren bekommen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632933,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":424,"sitzung":71,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor allem wegen Bodennebels!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":425,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Reform der WSV geschafft. Das war ja keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich glaube aber, das war ein guter und richtiger Prozess. Also ist auch das ein Punkt in der positiven Bilanz.\n\nFerner wird die Nutzerfinanzierung weiterentwickelt. Die Verl\u00e4ngerung des Betreibervertrags mit Toll Collect sichert - so hat es der Minister vorhin bereits ausgef\u00fchrt - die Einnahmen aus der Verbreiterung und Vertiefung der Lkw-Maut. Wir wollen dar\u00fcber hinaus die Lkw-Maut weiter ausdehnen: ab 2018 auf alle Bundesstra\u00dfen. Das ist ein wesentlicher Baustein zur Infrastrukturfinanzierung. Ich glaube, auch da sind wir uns einig.\n\nWir bringen aber auch die Infrastrukturabgabe auf den Weg, zum einen, um die Gerechtigkeitsl\u00fccke zu schlie\u00dfen, zum anderen, weil wir der Meinung sind, dass 500 Millionen Euro Mehreinnahmen netto kein Witz sind, sondern auch einen wesentlichen Baustein zur In-frastrukturfinanzierung darstellen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632936,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":427,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Woher wissen Sie das, dass das so kommt?","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":428,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir finanzieren Radwege, lieber Kollege Kindler. Wir freuen uns, wenn wir gemeinsam auf dem \u201eRadweg Deutsche Einheit\u201c von Bonn nach Berlin oder von Berlin nach Bonn radeln werden. Wir glauben, dass es 25 Jahre nach dem Mauerfall ein wunderbares Signal ist, einen solchen \u201eRadweg Deutsche Einheit\u201c in unserem Vaterland einzurichten.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632939,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":430,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dank der Verkehrsprognose 2030 wissen wir, dass die Verkehre stark zunehmen werden. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, investieren wir und nehmen auch Geld f\u00fcr die Verkehrssicherheit in die Hand. Verkehrs-sicherheit hei\u00dft: Pr\u00e4ventionsprogramme, Projekte f\u00fcr Fahranf\u00e4nger, Reduzierung der Zahl der Verkehrstoten. Ich will keinen Hehl daraus machen - das wissen wir alle -, dass die Haupttodesfalle die Landstra\u00dfe ist; dort geschehen die meisten Unf\u00e4lle. Da sind Pr\u00e4ventionsprogramme das eine. Wir m\u00fcssen aber andererseits auch zugeben, dass teilweise nur bauliche Ma\u00dfnahmen Abhilfe schaffen, indem dort Gefahrenstellen entsch\u00e4rft werden, sei es durch Zwei-plus-eins-Ausbau, sei es dadurch, dass man - liebe Kollegin Hagedorn, auch das geh\u00f6rt zur Verkehrssicherheit - Verkehre aus den Orten nimmt; das Wort daf\u00fcr hei\u00dft \u201eOrtsumfahrung\u201c.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632941,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632942,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":433,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir bringen den Breitbandausbau deutlich voran. Das Kursbuch Netzausbau der Netzallianz, lieber Bundesminister, liebe Staatssekret\u00e4rin Dorothee B\u00e4r, ist ein klarer Kompass auf dem Weg zu dem in unserem Koalitionsvertrag verankerten Ziel, dass auch in der Fl\u00e4che f\u00fcr jeden mindestens 50 Megabit pro Sekunde m\u00f6glich sein sollen. Das, was jetzt folgen muss und wird, sind das Breitbandinfrastrukturausbaugesetz und nat\u00fcrlich die Verwendung des Geldes aus der Digitalen Dividende II. Wir sagen dazu ganz deutlich: Wir werden auf die Versorgungsauflage achten; denn sie hat Auswirkungen auf den l\u00e4ndlichen Raum. Die Breitbandversorgung im l\u00e4ndlichen Raum ist eine unserer Hauptaufgaben.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632944,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":435,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da macht ihr nichts! Kein Geld im Haushalt!","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":436,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehende Mittel sind im Verkehrsetat und im Etat f\u00fcr die digitale Infrastruktur sehr gut angelegt - f\u00fcr Erhalt und f\u00fcr Neubau. Damit diese Debatte nicht schr\u00e4g wird, darf ich hier noch einmal darauf hinweisen, dass wir 2005  1,4 Milliarden Euro in den Erhalt gegeben haben und f\u00fcr 3 Milliarden Euro neu gebaut haben. Der Bundeshaushalt 2015 sieht aber nur noch 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr den Neubau vor und 2,8 Milliarden Euro f\u00fcr den Erhalt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind also l\u00e4ngst auf der Stra\u00dfe des Erhalts; aber wir d\u00fcrfen den Neubau nicht aus dem Auge verlieren.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632947,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":438,"sitzung":71,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dort, wo wir baureife Projekte aus einem 2003 von der rot-gr\u00fcnen Koalition konsentierten Bundesverkehrswegeplan haben, sollen und d\u00fcrfen diese Projekte umgesetzt werden. Dort, wo wir Erhalt vornehmen m\u00fcssen, werden wir ihn vornehmen. Bestes Beispiel daf\u00fcr ist die Rheinbr\u00fccke in Leverkusen, wo man sogar gesetzlich t\u00e4tig wird, damit wir in den Erhalt gehen k\u00f6nnen.\n\nWir glauben, wir gehen den richtigen Weg. Wir verabschieden einen guten Verkehrshaushalt. Wir haben eine starke Investitionshochlaufperspektive. Deutschland braucht Mobilit\u00e4t f\u00fcr Wohlstand. Das ist unser politisches Projekt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632949,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":440,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur in der Ausschussfassung. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Einzelplan mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.19 auf:\n\nEinzelplan 32\n\nBundesschuld\n\nDrucksache 18\/2821\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Norbert Barthle, Johannes Kahrs, Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler.\n\nEine Aussprache hierzu ist nicht vorgesehen, sodass wir \u00fcber diesen Einzelplan gleich in der Ausschussfassung abstimmen k\u00f6nnen. Wer f\u00fcr diese Beschlussempfehlung stimmt, den bitte ich um das Handzeichen.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632951,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":442,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Es gibt offenkundig noch ein kleines Orientierungsproblem. Wir reden im Augenblick \u00fcber den Einzelplan 32 - Bundesschuld - in der Fassung des Haushaltsausschusses. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Mit der Mehrheit der Koalition gegen die Opposition ist dieser Einzelplan angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.20 auf:\n\nEinzelplan 60\n\nAllgemeine Finanzverwaltung\n\nDrucksache 18\/2822\n\nBerichterstatter sind die gerade genannten Abgeordneten sowie zus\u00e4tzlich die Kollegen Norbert Brackmann, Thomas Jurk, Hans-Ulrich Kr\u00fcger und Tobias Lindner.\n\nZu dem Einzelplan 60 liegen ein \u00c4nderungsantrag und ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor. \u00dcber den Entschlie\u00dfungsantrag werden wir nach der Schlussabstimmung abstimmen.\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. Wir kommen gleich zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 60 in der Ausschussfassung.\n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/3327 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungs-antrag gegen die Stimmen der Antragsteller mit den Stimmen des Hauses im \u00dcbrigen abgelehnt.\n\nSchlie\u00dflich gelangen wir zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 60 - Allgemeine Finanzverwaltung - in der Ausschussfassung. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Einzelplan 60 ist mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.21 auf:\n\nHaushaltsgesetz 2015\n\nDrucksachen 18\/2824, 18\/2825\n\nDie Berichterstatter f\u00fcr das Haushaltsgesetz 2015 sowie f\u00fcr den Finanzplan des Bundes 2014 bis 2018 sind die Abgeordneten Norbert Barthle, Johannes Kahrs, Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler.\n\nEine Aussprache ist in der zweiten Beratung nicht vorgesehen.\n\nWir kommen jetzt in zweiter Lesung zur Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2015 in der Ausschussfassung.\n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/3329 vor. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalition bei Stimmenthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nJetzt kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2015 in der Ausschussfassung. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Das Haushaltsgesetz 2015 ist in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nWir kommen zum Finanzplan des Bundes 2014 bis 2018 auf den Drucksachen 18\/2001 und 18\/2002. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/2826, den Finanzplan zur Kenntnis zu nehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - M\u00f6chte jemand dagegen stimmen? Oder sich enthalten? - Das ist nicht der Fall. Damit hat das Haus den -Finanzplan des Bundes f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2018 einvernehmlich zur Kenntnis genommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt II auf:\n\nDritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015 (Haushaltsgesetz 2015)\n\nDrucksachen 18\/2000, 18\/2002, 18\/2802, 18\/2805, 18\/2806, 18\/2807, 18\/2808, 18\/2809, 18\/2810, 18\/2811, 18\/2812, 18\/2813, 18\/2814, 18\/2815, 18\/2817, 18\/2818, 18\/2821, 18\/2822, 18\/2823, 18\/2824, 18\/2825\n\nEs wurden ein gemeinsamer Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, sieben Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie acht Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eingebracht, \u00fcber die wir nach der Schlussabstimmung abstimmen werden.\n\n\u00dcber das Haushaltsgesetz und einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Gesine L\u00f6tzsch,","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632953,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":444,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"der ich bei dieser Gelegenheit stellvertretend f\u00fcr alle Mitglieder des Haushaltsausschusses den Dank des Hauses \u00fcbermitteln m\u00f6chte. In bew\u00e4hrter Form hat uns der Haushaltsausschuss in die Lage versetzt, konzentriert und pr\u00e4gnant \u00fcber die Vorlagen nicht nur zu reden, sondern auch abzustimmen, wie wir das heute Mittag abschlie\u00dfend tun werden.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632955,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":446,"sitzung":71,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.","top":"TOP I.18 Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur Epl 12","top_id":14148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":632957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":447,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Zuerst m\u00f6chte ich mich einmal bei allen ehrlichen Steuerzahlern und -Steuerzahlerrinnen in unserem Land bedanken; denn ohne sie k\u00f6nnten wir keine Haushaltsverhandlungen f\u00fchren und keinen Haushalt beschlie\u00dfen. Da k\u00f6nnen ja alle mal klatschen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632958,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":449,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Gleichzeitig m\u00f6chte ich mich allerdings bei den Steuerzahlern f\u00fcr diese Bundesregierung entschuldigen, die es Steuerbetr\u00fcgern immer noch sehr einfach macht, Steuern zu hinterziehen. Damit muss endlich Schluss sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632960,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":451,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hatte bei der Kanzlerin schriftlich angefragt, ob sie \u00fcberhaupt schon ein einziges Mal \u00f6ffentlich zum skandal\u00f6sen Steuerhinterzieher Juncker Stellung genommen hat. Immerhin soll allein f\u00fcr Deutschland ein Schaden von mindestens 30 Milliarden Euro entstanden sein, weil deutsche Konzerne mithilfe von Luxemburg den deutschen Staat betr\u00fcgen konnten.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":452,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo haben Sie das denn her?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":453,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, die Kanzlerin hat sich nat\u00fcrlich nicht kritisch zu Herrn Juncker ge\u00e4u\u00dfert. Daf\u00fcr hat sie stellvertretend den Chef der Gewerkschaft Deutscher Lokomotivf\u00fchrer scharf kritisiert, obwohl der gar nichts Illegales gemacht hat. Er hat nur das Streikrecht wahrgenommen. Die Kanzlerin meinte, sich in einen Streik einmischen zu m\u00fcssen. Sie sagte: \u201eAber es gibt eine Gesamtverantwortung.\u201c Ich frage mich und Sie: Warum gibt es keine vergleichbare Aussage der Kanzlerin zu den Steuersparmodellen von Herrn Juncker?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632964,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":455,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der m\u00fcsste doch auf den Titelseiten angeprangert werden, nicht ein Gewerkschaftsfunktion\u00e4r.\n\nMeine Damen und Herren, wie will diese Bundes-regierung den ehrlichen Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern eigentlich noch erkl\u00e4ren, dass sie weiter Steuern zahlen sollen, wenn gleichzeitig gro\u00dfe Konzerne ihre Steuerlast im Ausland auf 1 Prozent eindampfen lassen k\u00f6nnen? Ich sage Ihnen: Herr Juncker ist nicht unser einziges Problem. Die Bundesregierung hat es vers\u00e4umt, daf\u00fcr zu sorgen, dass Steuerhinterziehung in ganz Europa bek\u00e4mpft wird. Steuersparmodelle gibt es weiterhin in Irland, in den Niederlanden und in Gro\u00dfbritannien. Damit haben wir eine Verantwortung: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass europaweit Steuerhinterziehung - oder, wie es jetzt neudeutsch hei\u00dft, Steuervermeidung - nicht mehr m\u00f6glich ist, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632966,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":457,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt nur zwei seri\u00f6se Wege, zu einem ausgeglichenen Haushalt ohne neue Schulden zu kommen: Entweder m\u00fcssen die Ausgaben gek\u00fcrzt werden oder die Einnahmen erh\u00f6ht werden. Ich finde, wir m\u00fcssen uns alle mal klarmachen: Wenn wir wirklich einen zukunftsgerechten, ausgeglichenen Haushalt haben wollen, dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass unsere Einnahmen deutlich erh\u00f6ht werden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632968,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":459,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei ist der erste Schritt, dass wir endlich wirksam die Steuerhinterziehung und die Steuervermeidung bek\u00e4mpfen. Dann ist der zweite Schritt, dass wir endlich bei denjenigen Steuern erheben, die riesige Verm\u00f6gen angeh\u00e4uft haben und nach der Krise noch reicher sind als vor der Krise, und zwar so, dass es nach Recht und Gesetz geht.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632970,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":461,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00c4u\u00dferst erstaunt war ich, Herr Sch\u00e4uble, als Sie am Dienstag in Ihrer Rede davon sprachen, dass Sie keine Investitionsl\u00fccke in Deutschland erkennen k\u00f6nnen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":462,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Immerhin haben Sie zugeh\u00f6rt! Das ist selten bei Ihnen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":463,"sitzung":71,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das machen wir immer!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":464,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben sich dabei auf den Sachverst\u00e4ndigenrat bezogen. Der Sachverst\u00e4ndigenrat - man h\u00f6re und staune - \u00fcberschreibt sein aktuelles Gutachten mit dem Spruch: \u201eMehr Vertrauen in Marktprozesse\u201c.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":465,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Slogan!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":466,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Da frage ich mich: Leben diese Professoren eigentlich in einer anderen Welt?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":467,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Realit\u00e4t!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":468,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir erleben doch fast t\u00e4glich, wie die M\u00e4rkte versagen. Wir haben uns immer noch nicht von der Finanzkrise 2008 erholt, und schon kommen die Marktradikalen wieder aus ihren Verstecken und predigen Theorien, die die Wirklichkeit bereits bitter widerlegt hat. Damit sollte doch endlich Schluss sein.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632979,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632980,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":71,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Piketty lesen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":471,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Die OECD hat das f\u00fcr Deutschland prognostizierte Wachstum halbiert und hat festgestellt, dass die Euro-Zone \u201ein gewisser Weise ein Schwachpunkt f\u00fcr die Weltwirtschaft\u201c ist. Die OECD empfiehlt, die Ausgaben f\u00fcr Infrastruktur, Kinderbetreuung und Bildung zu erh\u00f6hen.\n\nIch glaube, wir sollten nicht nur auf die Bundesrepublik Deutschland schauen, sondern auch auf Europa. Wir haben eine Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Krisenl\u00e4nder nicht weiter in der Krise bleiben. Wenn wir nach Griechenland schauen, dann sehen wir, dass dort die Bruttoinvestitionen im Vergleich zu 2007 in ihrer -absoluten H\u00f6he um die H\u00e4lfte reduziert wurden. Die griechische Wirtschaftsleistung ist eingebrochen. Die Arbeitslosigkeit ist dramatisch hoch. Die Staatsschuldenquote ist jenseits von Gut und B\u00f6se.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":472,"sitzung":71,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum brauchen die noch mehr Schulden, oder was?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":473,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen eine Kurskorrektur; denn Deutschland hat als die st\u00e4rkste Volkswirtschaft innerhalb der Europ\u00e4ischen Union eine Verantwortung, die \u00fcber unser Land hinausgeht.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632984,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":475,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht aber nicht nur um die vielen Krisen in Europa. Es geht auch um die menschlichen Trag\u00f6dien vor den Toren unseres Kontinents. Wenn Sie schon nicht auf die Linke h\u00f6ren wollen, dann h\u00f6ren Sie doch wenigstens auf den Papst.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":476,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"So weit ist es schon mit Ihnen gekommen, dass Sie den Papst zitieren!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":477,"sitzung":71,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke und der Papst!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":478,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Atheisten den Papst zitieren!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":479,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Papst sagte k\u00fcrzlich vor dem EU-Parlament:\n\nMan kann nicht hinnehmen, dass das Mittelmeer zu einem gro\u00dfen Friedhof wird!\n\nMit \u201eman\u201c ist auch die Bundesregierung, mit \u201eman\u201c ist auch Deutschland gemeint. Hier m\u00fcssen wir unsere Verantwortung wahrnehmen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632990,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":481,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, wir als Linke k\u00f6nnen uns mit dem Selbstlob der Bundesregierung, von dem wir in dieser Woche reichlich geh\u00f6rt haben, nicht anfreunden. Dieser Bundeshaushalt wird den gro\u00dfen Herausforderungen, die vor Deutschland, Europa und der Welt liegen, nicht gerecht. Er ist weder sozial noch \u00f6kologisch nachhaltig. Darum lehnen wir ihn ab.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632992,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":483,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Beginn meiner Rede habe ich den ehrlichen Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern gedankt. Jetzt m\u00f6chte ich als Vorsitzende des Haushaltsausschusses vor allen Dingen den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Ausschusssekretariats, die hier im Saal Platz genommen haben, sehr herzlich danken.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632994,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":485,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"In den 53 Stunden der Haushaltsberatungen wurden 777 Antr\u00e4ge beraten und \u00fcber 1 000 Abstimmungen durchgef\u00fchrt. Es wurden etliche Liter alkoholfreien Gl\u00fchweins getrunken, und darum ist dieser Haushalt fehlerfrei zustande gekommen.\n\nMan muss wissen, welche gro\u00dfen Leistungen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter vollbringen, sowohl was die Anzahl der Antr\u00e4ge als auch was die Anzahl der Menschen, die sich w\u00e4hrend der Ausschusssitzungen im Raum aufhalten, angeht. Manchmal ist der Raum w\u00e4hrend der Beratung voller als die Berliner S-Bahn im Berufsverkehr. Dass Sie dabei nicht den \u00dcberblick verlieren, das kann man nicht gen\u00fcgend w\u00fcrdigen, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632996,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":487,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte mich nat\u00fcrlich auch bei allen Kolleginnen und Kollegen und allen Mitgliedern des Haushaltsausschusses bedanken, die in flei\u00dfiger, engagierter, manchmal etwas rauflustiger, aber am Ende doch immer friedlicher Art versucht haben, gemeinsam zu L\u00f6sungen zu kommen. Ich bedanke mich auch bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Abgeordneten, der Arbeitsgruppen und bei den Haushaltsreferaten der Ministerien.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Wir haben in diesem Jahr zwei Haushalte beraten. Es ist fast ein bisschen schade, dass es im n\u00e4chsten Jahr wahrscheinlich nur eine Haushaltsberatung geben wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":632998,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":632999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":489,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Ralph Brinkhaus das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633000,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":491,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man sich die Reden der Linken in den letzten Tagen und jetzt die Rede von Frau L\u00f6tzsch angeh\u00f6rt hat,","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":492,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Die waren gut!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":493,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hast du echt gemacht?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":494,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"stellt sich die Frage: K\u00f6nnen Sie von der Linken mir ein Land auf dieser Welt nennen, in dem das ganze Paket aus Sozialleistungen, F\u00fcrsorge f\u00fcr Schwache der Gesellschaft, medizinischer Versorgung und allem, was dazu geh\u00f6rt, besser ist als in Deutschland? Wenn Sie mir diese Frage nicht beantworten k\u00f6nnen, dann frage ich Sie: Wo m\u00f6chten Sie denn dann lieber leben?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":495,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir bleiben hier!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":496,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Keine Hoffnung! Wir bleiben hier!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":497,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den skandinavischen L\u00e4ndern!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":498,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist total okay, wenn Sie als Opposition Kritik \u00fcben. Aber die Skandalisierung, die Sie dauernd betreiben, diese \u00dcbertreibung, diese Ma\u00dflosigkeit in der Argumentation, das ist auf Dauer unertr\u00e4glich. Das k\u00f6nnen wir nicht dulden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633009,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":500,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines muss man Ihnen ins Stammbuch schreiben: Alle Versuche, einen sozialistischen oder kommunistischen Weg einzuschlagen und so das Paradies auf Erden zu schaffen, sind bisher in einer gro\u00dfen Trag\u00f6die geendet. An Ihrer Stelle w\u00e4re ich als Partei, deren Namen unter einer dieser gro\u00dfen Trag\u00f6dien steht, ganz vorsichtig, ein Urteil \u00fcber andere zu f\u00e4llen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633011,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abge-ordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633012,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":503,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja Kalter-Krieg-Rhetorik!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":504,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichtsdestotrotz ist heute ein gro\u00dfer Tag der Freude. Ich war gestern auf einer Veranstaltung. Dort sagte jemand zu mir: Mensch, das ist doch ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr euch alle.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":505,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man so einen Haushalt verteidigen muss, das ist doch peinlich!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":506,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Laufe dieser Woche ist in der M\u00fchseligkeit der einzelnen Debatten etwas untergegangen: dass heute wirklich ein gro\u00dfer historischer Tag ist. Generationen von Abgeordneten, sowohl hier als auch in Bonn, haben versucht, einen ausgeglichenen Haushalt hinzubekommen, aber es ist ihnen nicht gelungen. Zw\u00f6lf Finanzminister haben hier vor Wolfgang Sch\u00e4uble gesessen und versucht, einen ausgeglichenen Haushalt hinzubekommen. Auch ihnen ist es nicht gelungen, aber heute stehen wir hier und haben es geschafft.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633017,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":508,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich sage \u201ewir\u201c, dann meine ich nicht nur die Politik, sondern vor allem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die Unternehmerinnen und Unternehmer, die daf\u00fcr gesorgt haben, dass wir die Einnahmen bekommen, um diesen Haushalt aufstellen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633019,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":510,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich aber feststelle, dass es die Unternehmerinnen und Unternehmer sowie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind, die es geschafft haben, diesen Haushalt hinzubekommen, dann muss ich auch sagen, dass wir ihnen auch eine Perspektive aufzeigen m\u00fcssen, wie es mit diesem Haushalt weitergeht, und ich denke, in diesem Haushalt sind viele solcher Perspektiven angelegt. Wir haben auch sehr viel f\u00fcr die Zukunft getan. Ich werde gleich darauf zu sprechen kommen, was wir in diesem Haushalt f\u00fcr die Zukunft getan haben.\n\nDie Aussage, wir haben es geschafft, bedeutet auch, dass wir es hier in der Politik geschafft haben. An dieser Stelle m\u00f6chte ich unserem Koalitionspartner, der SPD, mit dem wir dieses Projekt durchgezogen haben, Danke sagen; denn das war nicht ganz selbstverst\u00e4ndlich. Wir wissen genau, dass es viele in Ihren Reihen gibt, f\u00fcr die der ausgeglichene Haushalt nicht das Lieblingsprojekt Nummer eins ist.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":511,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":512,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen auch - das m\u00f6chte ich auch \u00fcberhaupt nicht schlecht bewerten -, dass es den einen oder anderen gibt, der gern mehr Geld ausgegeben oder es an anderer Stelle eingesetzt h\u00e4tte. Insofern ist es nicht hoch genug einzusch\u00e4tzen, dass Sie sich an den Koalitionsvertrag gehalten haben, an das, was wir gemeinsam vereinbart haben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633023,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":514,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenzug k\u00f6nnen Sie von uns auch erwarten, dass wir uns an den Koalitionsvertrag halten, auch wenn darin das eine oder andere Projekt steht, welches nicht unser Lieblingsprojekt ist; auch das muss man an dieser Stelle sagen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":515,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":516,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte mich aber auch bei den Kollegen von der FDP, die nicht mehr hier sind, bedanken, die in der letzten Legislaturperiode diesen Weg der Haushaltskonsolidierung mit uns eingeschlagen haben. Das war gut und wichtig.\n\nAn eines m\u00f6chte ich noch einmal erinnern: Wo standen wir denn am Beginn der letzten Legislaturperiode, 2009? Wir waren in einer Situation, in der wir gerade eine der schwersten Bankenkrisen seit den 1930er-Jahren \u00fcberstanden hatten, in einer Situation, in der wir den schwersten Wirtschaftseinbruch in der Zeit der Bundesrepublik erlebt hatten. Wir waren in einer Situation, in der wir in einer Staatsschuldenkrise gestanden haben, die im \u00dcbrigen immer noch nicht \u00fcberwunden ist. Wir stehen heute in einer Situation, in der wir Krisen im Mittleren und Nahen Osten sowie in der Ukraine erleben, die uns das Leben - auch wirtschaftlich - sehr, sehr schwer machen.\n\nTrotzdem haben wir es geschafft, die Nettoneuverschuldung in H\u00f6he von 50 Milliarden Euro auf null herunterzubringen. Das ist gar nicht hoch genug anzuerkennen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633027,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":518,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun k\u00f6nnen Sie sagen, dies sei nicht das Verdienst christdemokratischer Finanzminister oder einer christdemokratischen Bundeskanzlerin.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":519,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Immerhin ist das schon eine Erkenntnis!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":520,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich sage Ihnen: Das ist ihr Verdienst; denn es ist kein Zufall, dass es ein christdemokratischer Finanzminister ist, der diesen Haushalt so vorlegt;\n\ndenn ausgeglichene Haushalte und eine solide Haushaltsf\u00fchrung sind der Markenkern der Union, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633031,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":522,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun kann der eine oder andere sagen: Ihr habt Gl\u00fcck gehabt, ihr habt niedrige Zinsen und hohe Steuereinnahmen. - Dann lassen Sie uns den Blick einmal woanders hinwenden, wo die Zinsen ebenfalls niedrig und die Steuereinnahmen hoch sind: in mein Heimatbundesland Nordrhein-Westfalen. Dort wird unter gleichen Bedingungen der Haushalt gegen die Wand gefahren. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass man in dieser Situation einen ausgeglichenen Haushalt hinbekommt. Nein, im Gegenteil: Es ist eine gro\u00dfe Leistung, die wir hier vollbracht haben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633033,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":524,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt gibt es den einen oder anderen, der versucht, uns diesen Tag madig zu reden, indem er sagt: Ein ausgeglichener Haushalt, die schwarze Null, das ist ein Fetisch. Meine Damen und Herren, es ist kein Fetisch. Es ist eine Frage unseres Selbstverst\u00e4ndnisses und der Generationengerechtigkeit, und zwar deshalb, weil wir uns schon \u00fcberlegen m\u00fcssen, was wir hinterlassen.\n\nWir haben im Bereich der Sozialversicherungssysteme - auch dies geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit - nicht unbedingt immer nur - zumindest aus der Perspektive der Entlastung der kommenden Generationen - sehr gute Entscheidungen getroffen. Umso wichtiger ist es, dass unsere Haush\u00e4lter daf\u00fcr sorgen, dass der Kernhaushalt sauber bleibt, dass wir ausgeglichene Haushalte haben und keine zus\u00e4tzlichen Schulden f\u00fcr die Zukunft machen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633035,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":526,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Versteckte Schulden!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":527,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ein ausgeglichener Haushalt ist kein Dogma, das sage ich als Haushaltspolitiker der Union. Es wird immer wieder Situationen geben - und wir hatten eine solche Situation im Jahr 2009 -, in denen der Staat in die Speichen greifen muss, wo wir st\u00fctzen und helfen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns auch ehrlich in die Augen schauen. Es kann auch die eine oder andere geopolitische Situation geben, in der wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, was wir machen. Nichtsdestotrotz bedeutet das, dass wir in der heutigen Zeit, wo dies m\u00f6glich ist, darauf achten m\u00fcssen, den Haushalt auszugleichen. Das haben wir bei diesem Haushalt gemacht.\n\nHeute ist ein Tag der Freude und des Feierns. Blicken wir einmal 45 Jahre zur\u00fcck, als irgendwann Ende der 60er-Jahre im Plenarsaal in Bonn am Ende einer Haushaltswoche Kollegen von uns gesessen haben. Sie haben zwar keinen Haushaltsentwurf mit einer Null eingebracht, aber eigentlich einen ganz guten Entwurf vorgelegt. Sie sind samstags in ihre Wahlkreise zur\u00fcckgefahren und haben gedacht: Mensch, jetzt haben wir etwas Tolles gemacht. Wir k\u00f6nnen gl\u00fccklich und zufrieden sein. - Dann kamen die 70er- und die 80er-Jahre, und der Schulden-Tsunami brach \u00fcber uns herein.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":528,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das f\u00fcr eine Rede? Was ist das f\u00fcr eine harte Kritik an Helmut Kohl gerade?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":529,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist daher wichtig f\u00fcr uns, dass wir diesen ausgeglichenen Haushalt zukunftsfest machen. Das hei\u00dft, dass wir uns nicht darauf ausruhen, was wir bisher erreicht haben, sondern nach vorne schauen. Wenn ich sage, dass wir nach vorne schauen, dann hei\u00dft das, dass wir zwei Dinge im Blick behalten m\u00fcssen - ganz einfach -: die Ausgaben und die Einnahmen. Bei den Ausgaben m\u00fcssen wir darauf achten - und das machen unsere Haush\u00e4lter -, dass wir nicht der Versuchung erliegen, hier und da noch etwas zu draufzulegen oder hier und da noch eine Stelle aufzubauen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":530,"sitzung":71,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":1432.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":531,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen weiter darauf achten, dass wir das Geld, das wir ausgeben, auch effizient ausgeben. Wir m\u00fcssen schauen, welche Gegenleistung wir daf\u00fcr bekommen.\n\nIch m\u00f6chte heute gar nicht so sehr \u00fcber die Ausgabenseite reden, sondern mehr \u00fcber die Einnahmenseite. Bei der Einnahmenseite ist eines richtig: All das, was wir ausgeben, muss vorher eingenommen werden. Wir haben in den letzten Monaten aus gutem Grund sehr viel verteilt und ausgegeben. Angesichts der Tatsache, dass wir einen ausgeglichenen Haushalt vorlegen, ist es heute und hier an der Zeit, dass wir uns wieder einmal mehr \u00fcber das Einnehmen und Erwirtschaften unterhalten.\n\nWenn ich eben gesagt habe, dass alles von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und von Unternehmerinnen und Unternehmern erwirtschaftet wird, dann bedeutet das auch, dass wir ihnen den Freiraum geben m\u00fcssen, dies zu erwirtschaften. Da m\u00fcssen wir uns - in der Sprache der Gr\u00fcnen ausgedr\u00fcckt - ehrlich machen: In den letzten Monaten haben wir, aus gutem Grund, an der einen oder anderen Stelle sehr viel Last und B\u00fcrokratie auf die Unternehmen abgew\u00e4lzt. Deswegen gilt f\u00fcr uns die Devise: Wir halten uns nat\u00fcrlich an das, was im Koalitionsvertrag steht. Auf der anderen Seite muss es dann aber auch genug sein mit der Belastung der Wirtschaft und der Menschen, die arbeiten.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":532,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Luftverkehrsteuer, sage ich da nur!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":533,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns \u00fcber das Erwirtschaften unterhalten, dann m\u00fcssen wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, wer denn den Haushalt in 30 oder 40 Jahren erwirtschaftet. Mit 43 Millionen Menschen, die in Lohn und Arbeit stehen, haben wir eine Rekordzahl erreicht. Egal was wir machen: In 30 Jahren werden es nur noch rund 30 bis 32 Millionen Menschen sein. Das bedeutet, dass die vier Schultern, die die Last heute tragen und daf\u00fcr sorgen, dass der Staat rundl\u00e4uft, zu drei Schultern werden. Das m\u00fcssen wir im Hinterkopf behalten. Das werden wir durch Familienpolitik auch nicht wettmachen k\u00f6nnen.\n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber unsere demografische Entwicklung unterhalten. Wir m\u00fcssen die Potenziale heben, die wir in unserem Land haben. Ich nenne da die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen und Migranten sowie eine gute Zuwanderung. Wir k\u00f6nnen es uns nicht mehr leisten, dass Jugendliche ohne Schul- und Berufsabschluss ins Leben gehen. Ich erw\u00e4hne auch, dass wir die Erwerbst\u00e4tigkeit von \u00c4lteren steigern m\u00fcssen. Die Rente mit 63 war diesbez\u00fcglich nicht unbedingt nur hilfreich. Es sollte uns umso mehr Verpflichtung sein, an anderen Stellen daf\u00fcr zu sorgen, dass auch \u00e4ltere Menschen in Lohn und Arbeit stehen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633044,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":535,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichtsdestotrotz: Was vier Schultern getragen haben, m\u00fcssen bald drei Schultern tragen. Deshalb m\u00fcssen wir produktiver und innovativer werden. Auch dazu finden sich im Haushalt einige Ans\u00e4tze. Wir sind in diesem Land gar nicht schlecht aufgestellt. Wir haben eine tolle Forschungs- und Bildungspolitik. Wir haben tolle Spitzenforschungsinstitute. Wir sind nicht nur Fu\u00dfballweltmeister, sondern auch Patentweltmeister. Wir haben mittlerweile eine erw\u00e4hnenswerte Start-up-Szene, die wir f\u00f6rdern m\u00fcssen. Wir haben tolle Familienunternehmen. Wir haben gute Gro\u00dfunternehmen. Wir haben dank der dualen Berufsausbildung eine gut ausgebildete Arbeitnehmerschaft; auch daran sollten wir ein bisschen mehr arbeiten. Wir haben, auch wenn das an der einen oder anderen Stelle hier bestritten wird, immer noch eine der besten Infrastrukturen der Welt; wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass auch das fortgeschrieben wird. Wir haben also sehr gute Ausgangsbedingungen.\n\nWir haben viel \u00fcber die digitale Welt gesprochen. Es wird immer gesagt, Deutschland sei schlecht aufgestellt. Nein, wir haben die Industrie 4.0. Was bei den Amerikanern Facebook, Amazon und Google ist, das ist unsere Fertigungsautomatisierung und Prozesstechnologie. In diesem Bereich sind wir gut. Im \u00dcbrigen, Frau L\u00f6tzsch, haben Sie ja gesagt, dass wir einen guten Gl\u00fchwein haben, den wir Haush\u00e4lter an der einen oder anderen Stelle leeren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633046,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":537,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei dem Haushalt kann das teuer werden!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":538,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir sind in Deutschland sehr gut aufgestellt. Wir haben sehr gute Perspektiven f\u00fcr die Zukunft, und es h\u00e4ngt davon ab, was wir daraus machen. Trotzdem glaube ich, dass viele Menschen in diesem Land beunruhigt in die Zukunft blicken. Sie sehen die Zukunft nicht unbedingt als Chance, sondern als Bedrohung. Unsere Aufgabe als Politik ist es, diesen Trend umzukehren, indem wir den Menschen zeigen, dass Deutschland nicht nur ein Land ist, das wirtschaftlich gut aufgestellt ist, sondern auch ein Land, in dem man sehr gut leben kann. Wenn wir daraus etwas Vern\u00fcnftiges machen, dann haben wir auch eine gute Zukunft. Wenn wir uns einmal in der Welt umschauen, m\u00fcssen wir ganz ehrlich sagen: Wer, wenn nicht wir, soll denn optimistisch in die Zukunft blicken und zuversichtlich sein?\n\nMeine Damen und Herren, der Haushalt, den wir hier vorlegen und den wir heute verabschieden, ist ein zuversichtliches Zeichen f\u00fcr die Zukunft, ist ein optimistisches Zeichen f\u00fcr die Zukunft, aus dem wir viel machen k\u00f6nnen. Insofern ist heute ein guter Tag f\u00fcr unser Land.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633049,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":540,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Anja Hajduk das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":541,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aus aktuellem Anlass als ersten Punkt die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ansprechen. Sie, Herr Sch\u00e4uble, und die Gro\u00dfe Koalition haben sich daf\u00fcr entschieden, das Ganze in einer Hinterzimmerveranstaltung auszukungeln. Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Die Berichterstattung der letzten Tage hat gezeigt, dass man die Zukunft unseres F\u00f6deralismus so nicht gut diskutieren kann.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633052,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":543,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt unseren F\u00f6deralismus vor dem Hintergrund der Herausforderungen, die auf uns zukommen, zu betrachten - Megatrend Europa, demografische Ver\u00e4nderung, so-zialr\u00e4umlicher Wandel mit Weg- und Hinzug innerhalb Deutschlands -, wird \u00fcber diese Herausforderungen \u00fcberhaupt nicht gesprochen. Sie reduzieren die Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen darauf, um den Soli zu schachern, und das dann auch noch v\u00f6llig intransparent, wie gesagt, im Hinterzimmer. Daf\u00fcr werden Sie keine Akzeptanz finden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633054,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":545,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man den Soli erhalten will - daf\u00fcr kann es gute Gr\u00fcnde geben; dem verschlie\u00dfen wir Gr\u00fcne uns nicht -, dann bedarf es einer ehrlichen und guten Neubegr\u00fcndung gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die diesen Soli seit Jahren zahlen und die im Moment erwarten, dass er ausl\u00e4uft. Und wenn er nicht ausl\u00e4uft, dann k\u00f6nnen die Einnahmen nicht einfach nur zwischen Bund und L\u00e4ndern verschoben werden, sondern dann muss man auch sagen, wof\u00fcr man sie verwenden will: Was ist die Begr\u00fcndung, die nachhaltig und langfristig einen solchen Zuschlag rechtfertigt?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633056,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":547,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweiter Punkt. Kommen wir zum Haushalt 2015. Wir Gr\u00fcnen kritisieren nicht, dass dieser Haushalt ausgeglichen ist. Das ist gut. Das ist ein richtiges Ziel. Das ist vor dem Hintergrund unserer Gesamtverschuldung, aber auch unserer demografischen Perspektiven eine richtige Zielsetzung, und es ist gut, dass Sie daran festhalten.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633058,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":549,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie m\u00fcssen sich doch auch die Frage stellen - das muss doch wirklich erlaubt sein, sich das zu fragen -: Wie haben wir eigentlich diesen ausgeglichenen Haushalt hinbekommen, auf wessen Kosten? Insgesamt muss man feststellen, dass Sie milliardenschwere Kosten in die Zukunft verschieben. Wenn Sie die Ausgaben in der Rentenpolitik sauber finanziert h\u00e4tten, zum Beispiel f\u00fcr die M\u00fctterrente, dann st\u00e4nden jetzt minus 6,7 Milliarden im Haushaltsplan.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633060,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":551,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Ausgaben w\u00e4lzen Sie auf die Rentenkasse ab und wissen genau, dass die Zeche in der n\u00e4chsten Legislaturperiode, das hei\u00dft in der Zukunft, gezahlt werden muss. Die Rente mit 63 ist arbeitsmarktpolitisch und demografisch unsinnig. Das haben zum Gl\u00fcck viele Leute aufgeschrieben. Das Trauerspiel ist, dass Sie es sich nicht eingestehen wollen.\n\nAuf wessen Kosten ist dieser Haushalt ausgeglichen? Der Haushalt ist nat\u00fcrlich nur ausgeglichen, wenn man nicht auf die Verm\u00f6gensbilanz schaut. Aber wenn wir einmal schauen, wie wir eigentlich mit dem \u00f6ffentlichen Verm\u00f6gen umgehen, dann stellen wir fest, dass nicht gesichert ist, dass wir es erhalten. Mit einer mangelhaften Investitionst\u00e4tigkeit wird die Verm\u00f6gensbilanz in den n\u00e4chsten Jahren weiter negativ bleiben, statt dass Sie diese Entwicklung jetzt endlich umkehren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633062,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":553,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das einzig Gute an diesen Haushaltsberatungen ist, bezogen auf diesen Punkt, dass Sie diesen Mangel jetzt peu \u00e0 peu eingestehen. Minister Sch\u00e4uble, Sie handeln in meinen Augen immer sehr planvoll. Ich meine daher, dass ich ebenso wie die Bev\u00f6lkerung einfach einmal kritisch dar\u00fcber nachdenken darf, wie es kommt, dass ein so planvoll handelnder Finanzminister mit so viel Erfahrung am Ende der Haushaltsberatungen ganz hektisch so ein 10-Milliarden-Investitionsprogramm aus dem \u00c4rmel sch\u00fcttelt? Dieses Programm wurde nicht nur kurzfristig vorgelegt, es ist auch unausgearbeitet, es ist noch nicht einmal gegenfinanziert, es steht einfach so als Verpflichtungserm\u00e4chtigung im Finanzplan. Daran sieht man doch: Das ist ein Eingest\u00e4ndnis Ihrer falschen finanz-politischen Strategie. Und ich sage Ihnen jetzt schon: Die 10 Milliarden Euro werden nicht reichen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633064,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":555,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne f\u00fchlen uns in unserer Kritik, dass es an Investitionen in die Zukunft mangelt, durch viele \u00d6konomen best\u00e4tigt. Ganz aktuell f\u00fchlen wir uns best\u00e4tigt durch das Gutachten, dass Minister Gabriel in Auftrag gegeben hat. In der Studie, die Herr Enderlein und Herr Pisani-Ferry vorgelegt haben, geht es um ein deutsch-franz\u00f6sisches Reformpaket. Was steht da zum Beispiel drin? Mit sehr guten Argumenten wird ganz klar gesagt - dass es einen h\u00f6heren Bedarf an \u00f6ffentlichen Investitionen gibt, dass aus gesamtgesellschaftlicher Sicht nat\u00fcrlich auch Anreize f\u00fcr private Investitionen gesetzt werden m\u00fcssen, das wissen wir -, dass die \u00f6ffentlichen Investitionen steigen m\u00fcssen. In der Studie wird vorgeschlagen, in den n\u00e4chsten Jahren rund 24 Milliarden Euro zu investieren. Wir Gr\u00fcne legen Ihnen heute ein Investitionsprogramm vor, nach dem 2015 5 Milliarden Euro mehr investiert werden sollen. In den n\u00e4chsten vier bis f\u00fcnf Jahren sollen - damit sind wir genau auf Linie der Studie - 20 bis 25 Milliarden Euro mehr investiert werden. Wir stellen das dar, und zwar ohne neue Schulden. Damit kein Zweifel aufkommt: Das geht.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633066,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":557,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Minister Gabriel hat gestern in Paris verk\u00fcndet, dass er dieses Gutachten nicht ins Regal stellen wird. Das ist gut so. Ich denke, wir k\u00f6nnen heute einen ersten Schritt machen, indem Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen. Dazu fordere ich Sie auf. Es geht um Zukunftsinvestitionen. Es geht um den Energiesparfonds, die digitale Infrastruktur und einen besseren Kitaausbau. Au\u00dferdem brauchen wir die Perspektive, dass es in Deutschland mehr Besch\u00e4ftigungsanreize gibt, damit wir nicht in einen Fachkr\u00e4ftemangel hineinlaufen. Es gibt sehr viel zu tun.\n\nDeswegen kann ich zum Schluss nur sagen - dar\u00fcber hilft auch kein Glas Gl\u00fchwein hinweg -: Dieser Haushalt ist zwar ausgeglichen. Wenn man ihn aber genauer betrachtet, stellt man fest, dass er dennoch zukunftsvergessen ist, und das darf er nicht bleiben.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633068,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":559,"sitzung":71,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Demn\u00e4chst k\u00f6nnen wir Gl\u00fchwein da vorne hinstellen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":560,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Johannes Kahrs.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633071,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":562,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in dieser Woche h\u00e4ufig geh\u00f6rt, dass das ein historischer Haushalt ist. In diesem Haushalt werden keine neuen Schulden gemacht. Ich glaube, dass das etwas ist, was man gar nicht hoch genug bewerten kann. Das Wort \u201ehistorisch\u201c ist, wie gesagt, h\u00e4ufig genug gefallen. Der alte Goethe hat einmal geschrieben:\n\n\u2026 ich erscheine mir selbst immer mehr und mehr geschichtlich.\n\nMan kann \u00fcber die Historie reden, aber das ist, glaube ich, nicht der entscheidende Punkt. Das eigentlich Wichtige ist - und nur dadurch wird es vielleicht historisch -, dass das der Anfang einer langen Geschichte sein muss und nicht der Schlusspunkt. Wichtig ist, dass wir auch in den n\u00e4chsten Jahren, 2016, 2017, 2018, 2019, 2020, keine neuen Schulden machen, trotz der Risiken, die auch dieser Haushalt birgt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633073,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":564,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns ist wesentlich, dass man durchh\u00e4lt. Wir m\u00fcssen diesen Vorsatz durchziehen, in der Gegenwart wie in der Zukunft. Das muss in den Etats aller Ministerien dominieren. Man muss aber trotzdem investieren. Wir haben als Sozialdemokraten immer daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass man - jawohl - keine neuen Schulden macht, aber auch schaut, wie man das Geld f\u00fcr ein Investitionsprogramm zusammenbekommt. Wir freuen uns, dass das geklappt hat, dass wir uns da durchsetzen konnten. Im Kern ist das die richtige Mischung: auf der einen Seite sparen und keine neuen Schulden machen und auf der anderen Seite in die Infrastruktur in diesem Land investieren. Das hat etwas mit Zukunft zu tun. Keine Schulden machen und in die Zukunft investieren, das hat auch etwas mit Generationengerechtigkeit zu tun, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633075,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":566,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei den Kolleginnen und Kollegen von der Union im Haushaltsausschuss bedanken. Der Kollege Norbert Barthle und alle, die da mitgetan haben, haben das sehr solidarisch, sehr vern\u00fcnftig und in einem angenehmen Umgang miteinander gemacht. Ich habe mich immer sehr dar\u00fcber gefreut. Es ist wichtig, dass man auf der Arbeitsebene hervorragend zusammenarbeitet. Deswegen: Mein ganz herzlicher Dank an die Arbeitsgruppe der CDU\/CSU und an das Finanzministerium! Herr Sch\u00e4uble, das war eine erfolgreiche, gute und sehr zuverl\u00e4ssige Zusammenarbeit.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633077,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":568,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehen wir uns die Opposition an. Wir haben ja in den letzten Tagen geh\u00f6rt: All das, was von den Gr\u00fcnen kam, war etwas freudlos. Ich kann ja verstehen, dass Sie nicht gerne in der Opposition sind. Dass man nat\u00fcrlich immer etwas kritisieren kann und dass nicht alle W\u00fcnsche erf\u00fcllt werden, ist klar. Das ist so, wenn man einen Haushalt ohne neue Schulden auf den Weg bringt. Ich kann das alles nachvollziehen. Im Kern ist das, was Sie sagen, allerdings nicht wirklich \u00fcberzeugend.\n\nWas die Linken angeht, muss ich sagen: Frau L\u00f6tzsch hat ganz darauf verzichtet, auf Inhalte einzugehen, sondern allen Beteiligten gedankt; ich finde, auch das ist in Ordnung.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":569,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ha, ha, ha!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":570,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das zeigt allerdings, wie das, was von den Linken gekommen ist, zu bewerten ist. Ein reines W\u00fcnsch-dir-was-Paket bringt eben nichts.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":571,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Realismus! Purer Realismus!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":572,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen, glaube ich, ist das alles halbe H\u00f6he und nicht so wild.\n\nDer Kollege Brinkhaus, der als stellvertretender Fraktionsvorsitzender der Union vor mir geredet hat, hat dann den kommunistischen Weg der Linken kritisiert. Ehrlich gesagt, Kollege Brinkhaus: Das ist eine etwas gro\u00dfe Keule. Angesichts dessen, was da abgeliefert worden ist, geht es auch gerne ein bisschen kleiner.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633083,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":574,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle m\u00f6chte ich sagen - das ist in einer Haushaltsrede eigentlich nicht \u00fcblich -: Ich finde, dass der Kollege Brinkhaus vor solchen Sitzungen deutlich weniger Gl\u00fchwein zu sich nehmen sollte.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633085,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":576,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben auf der Arbeitsebene ein hervorragendes Miteinander. Aber es geht mir zunehmend auf den Zeiger und es ist zunehmend unertr\u00e4glich, dass sich Redner der Union - ich mache das jetzt einmal an ihm als stellvertretendem Fraktionsvorsitzenden fest - hier hinstellen, bei jeder Gelegenheit der SPD eine mitgeben und bei -jeder Gelegenheit das Land Nordrhein-Westfalen angreifen. So, Herr Kollege Brinkhaus, ist eine gute Zusammenarbeit in der Koalition nicht m\u00f6glich. So funktioniert das nicht. So findet das auch in der Arbeitsgruppe gemeinsam mit der CDU\/CSU nicht statt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633087,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":578,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633089,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":71,"speaker":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Weitere  vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"weitere-vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, wie sch\u00f6n! Jetzt streiten sie sich!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633090,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Los! Weiter so!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":581,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr vergiftetes Lob von oben herab nach dem Motto: \u201eNa ja, es ist sch\u00f6n, dass Sie Kurs gehalten haben; aber wir wissen, dass Sie eigentlich etwas ganz anderes wollen\u201c entspricht eigentlich nicht der Art und Weise, in der wir zusammenarbeiten. Au\u00dferdem kam von Ihnen die Aussage, man habe auch viel Gl\u00fcck gehabt, und deswegen seien der Haushalt und die wirtschaftliche Lage jetzt so gut und die Steuereinnahmen so hoch. Herr Brinkhaus, weil wir gerade dabei sind, uns gegenseitig die Wahrheit zu sagen:","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":582,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Besser zuh\u00f6ren!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":583,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Gl\u00fcck hat das gar nichts zu tun.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":584,"sitzung":71,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was habe ich denn gesagt?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":585,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war die gute Arbeit von Rot-Gr\u00fcn. Das war Gerhard Schr\u00f6der. Das war die Agenda. Das war die damalige Wirtschaftspolitik.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633096,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633097,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-e-fischer","sequence":588,"sitzung":71,"speaker":"Axel E. Fischer [Karlsruhe-Land] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Axel E. Fischer","speaker_fp":"axel-fischer","speaker_key":1833.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja eine tolle M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":589,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das waren die Reformen, von denen wir noch heute zehren. Sie haben dazu gef\u00fchrt, dass die Steuereinnahmen jetzt so hoch sind. Nur deshalb ist es dem Finanzminister \u00fcberhaupt m\u00f6glich, einen solchen Haushalt vorzulegen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":590,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hallo?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":591,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Politik unter Schwarz-Gelb hat sich darin ersch\u00f6pft, Steuererh\u00f6hungen zu beschlie\u00dfen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633102,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":593,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hallo?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":594,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist es aber langsam genug!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":595,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Steuererh\u00f6hungen unter Schwarz-Gelb - denken Sie nur an die Luftverkehrsteuer - haben dazu gef\u00fchrt, dass die deutsche Luftfahrtindustrie in eine Krise gekommen ist.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":596,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie wissen schon noch, mit wem Sie in der Koalition sind, oder?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":597,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht sollten Sie an dieser Stelle einmal einen Gang herunterschalten.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":598,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schalten Sie mal besser runter!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633109,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":71,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wollen Sie nicht mal etwas zu Inhalten sagen, Herr Kollege?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":600,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kann nicht angehen, dass solche kleinen Nickeleien immer wieder das Klima vergiften. Deswegen: Herr Brinkhaus, es w\u00e4re gut, wenn Sie Ihrer Verantwortung als stellvertretender Fraktionsvorsitzender gerecht werden","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":601,"sitzung":71,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Los! Zeig\u2019s ihm!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":602,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"und nicht in jeder Debatte Nordrhein-Westfalen erw\u00e4hnen w\u00fcrden - da scheinen Sie pers\u00f6nlich etwas ja noch nicht verwunden zu haben - und zu dem zur\u00fcckkehren w\u00fcrden, was in Ihrer Arbeitsgruppe vorz\u00fcglich gemacht wird: zu einer guten Zusammenarbeit in der Koalition, die diesen Haushalt erst erm\u00f6glicht hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633113,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":604,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja ein tolles Klima in der Koalition!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":605,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Bundesminister der Finanzen, Dr. Sch\u00e4uble.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633116,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":607,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Kahrs, ich bin gerade von Frau Kollegin Zypries belehrt worden, dass Sie keinen Gl\u00fchwein trinken. Jetzt wundert mich nichts mehr. Wahrscheinlich haben Sie ein bisschen gefroren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633118,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":609,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, gegen Ende dieser Haushaltsdebatte m\u00f6chte ich mich zun\u00e4chst bei allen Kolleginnen und Kollegen der Koalition und der Opposition f\u00fcr die intensive Debatte und f\u00fcr die Arbeit am Haushalt bedanken. An diesem Ergebnis haben viele ihren Anteil. Ich will mich auch bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Haushaltsausschuss, in den Fraktionen und auch im Finanzministerium herzlich bedanken. Es war viel Arbeit.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633120,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":611,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist kein schlechter Tag. - Herr Kollege Kahrs, Sie sind auf die Vergangenheit eingegangen und haben bei Ihrem Dank an den fr\u00fcheren Bundeskanzler Schr\u00f6der Willy Brandt und Helmut Schmidt gar nicht erw\u00e4hnt. Das finde ich nicht zureichend. Wenn schon, dann alle!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633122,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":613,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt sollten wir aber ernst werden. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, heute geht es um mehr als nur um ein mehr oder minder bedeutsames Ereignis; es geht um eine Verpflichtung, eine Benchmark, eine Selbstverpflichtung f\u00fcr die Zukunft. Wir sollten uns \u00fcberhaupt keine Illusionen machen: Was wir heute beschlie\u00dfen, der Erfolg, den wir heute erzielen, ist die Verpflichtung f\u00fcr morgen. Daran werden wir alle und auch unsere Nachfolger gemessen werden. Das ist gut so und gewollt. Ein entscheidender Anker ist, dass wir das Vertrauen in unsere wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit erhalten.\n\nDer Kollege Brinkhaus hat, wie ich finde, ganz zu Recht darauf hingewiesen, dass eine unserer gro\u00dfen Herausforderungen die Ver\u00e4nderungen sind, die sich schneller, als viele glauben, durch die demografische Entwicklung ergeben - global wie auch in unserem eigenen Land. Es ist wichtig, dass wir uns darauf einstellen, und darum ist es so entscheidend, dass wir keine neuen Schulden machen; denn wenn wir unsere Verantwortung f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir damit anfangen, nicht immer weitere Schulden zulasten der n\u00e4chsten Generationen aufzubauen. Das ist ein Beitrag zur Generationengerechtigkeit.\n\n\u00dcbrigens, Frau Kollegin Hajduk: Wenn wir, wie Sie gesagt haben, so furchtbar in die Sozialkassen gegriffen h\u00e4tten, dann w\u00e4re es schwer, zu erkl\u00e4ren, dass wir entsprechend der gesetzlichen Formel zur Rentenberechnung die Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge zum 1. Januar 2015 absenken k\u00f6nnen","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":614,"sitzung":71,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":615,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"und die Renten im Durchschnitt gleichzeitig st\u00e4rker steigen als in den letzten zehn Jahren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633126,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":617,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie die Finanzen des Bundes, der L\u00e4nder, der Kommunen und der gesetzlichen Sozialversicherungen zusammen betrachten, dann sehen Sie, dass wir gesamtstaatlich einen \u00dcberschuss haben, auch weil die gesetzlichen Sozialversicherungen \u00fcber deutliche Reserven verf\u00fcgen. Auch das kann man nicht v\u00f6llig ignorieren.\n\nZudem haben Sie in den letzten Tagen den Eindruck erweckt - Sie wissen das aber besser -, die Investitionsausgaben im Bundeshaushalt 2015 w\u00fcrden gegen\u00fcber 2014 und 2013 in absoluten Betr\u00e4gen sinken. Ich verweise jetzt gar nicht auf die neue Volkswirtschaftliche Gesamtrechnung, sondern m\u00f6chte nur darum bitten, dass so sachkundige Kolleginnen und Kollegen wie Sie","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":618,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Finanzplan, Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":619,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Kollege Kindler, Sie fallen vielleicht nicht darunter; aber Frau Hajduk f\u00e4llt darunter -","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":620,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":621,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"nichts Falsches sagen. Frau Hajduk, Sie wissen, dass das Absinken der nominalen Investitionsausgaben ausschlie\u00dflich damit zu tun hat, dass wir in den Jahren 2012 und 2013 jeweils 8,5 Milliarden Euro und im Jahre 2014 4,25 Milliarden Euro in den ESM eingestellt haben. Diese Zahlungen gelten als Investitionen. Wenn Sie diese Zahlen herausrechnen, dann sehen Sie, dass wir keinen R\u00fcckgang, sondern eine leichte Zunahme der Investitionen zu verzeichnen haben. Da aber die Ausgaben insgesamt nicht steigen, ist das auch angemessen. Deswegen erfolgt diese \u00f6ffentliche Darstellung wider besseres Wissen, und das sollte man nicht tun.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633132,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":623,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Hajduk zu?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":624,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gerne.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":625,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Hajduk.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":626,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, mir geht es bei dieser Auseinandersetzung mit Sicherheit nicht um statistische Tricksereien. Das, was Sie zum ESM-Anteil gesagt haben, auch die Begr\u00fcndung, warum die Investitionen sinken oder eben nicht, ist richtig; das will ich gar nicht leugnen. Wir beziehen uns aber - ich glaube, das ist erlaubt - auf die Zahlen des BMF. Unser Hauptanliegen ist, dass die Investitionst\u00e4tigkeit, auch die im Bereich der \u00f6ffentlichen Investitionen, noch weiter gesteigert werden muss, und in dieser \u00dcberzeugung f\u00fchlen wir uns durch den Verlauf der Debatte best\u00e4tigt.\n\nWeil Sie mich mit Blick auf unser Argument, was den Griff in die Sozialkassen angeht, angesprochen haben, m\u00f6chte ich einen weiteren Punkt anf\u00fchren. Uns ist bewusst, dass die finanzielle Situation der Sozialkassen im Moment gut ist, auch die der Rentenkasse. Aber Sie und ich wissen auch, dass das daran liegt, dass Ursache daf\u00fcr die unglaublich hohe Zahl der Besch\u00e4ftigten aufgrund der aktuellen demografischen Lage ist. Wir wissen aber genau, dass sich das noch in diesem Jahrzehnt \u00e4ndern wird. Deswegen m\u00f6chte ich, dass Sie anerkennen, dass die von Ihnen vorgeschlagene Finanzierung der M\u00fctterrente auf lange Sicht nicht tragf\u00e4hig ist, schon gar nicht vor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung, und deswegen die Sozialkassen noch vor Ende des Jahrzehnts unter Druck setzen wird.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633137,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":628,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hajduk, zun\u00e4chst einmal bin ich der Meinung, dass die M\u00fctterrente eigentlich Aufgabe des Ausgleichs innerhalb der Generationen ist: Diejenigen, die keine Kinder gro\u00dfgezogen haben, haben im Zweifel h\u00f6here Rentenanspr\u00fcche als diejenigen, die Kinder gro\u00dfgezogen haben. Es ist daher richtig, dass diese Rente aus dem System finanziert wird und nicht ausschlie\u00dflich aus Mitteln des Bundeszuschusses. Zweitens. In der Finanzplanung, die Sie gerade, am Ende der zweiten Lesung, einstimmig zur Kenntnis genommen haben, ist eine Erh\u00f6hung des Bundeszuschusses zur gesetzlichen Rentenversicherung im Jahre 2018 bereits enthalten. Insofern ist dem, was Sie sagen, Rechnung getragen worden. - Nehmen Sie doch Platz, wenn Sie m\u00f6gen.\n\nIch m\u00f6chte gerne noch auf zwei Bemerkungen, die Sie gemacht haben, eingehen. Es ist richtig - dar\u00fcber streiten wir gar nicht -: Wir m\u00fcssen im Rahmen der -finanzpolitischen M\u00f6glichkeiten nachhaltiges Wachstum erzielen. Wir glauben, dass wir das besser ohne Steuer-erh\u00f6hungen erreichen, weil Steuererh\u00f6hungen das Wachstum d\u00e4mpfen w\u00fcrden. Wenn wir aber darin \u00fcbereinstimmen, dass wir dieses Wachstum ohne neue Schulden finanzieren wollen, dann ist der Spielraum ein begrenzter. In diesem begrenzten Spielraum wollen wir alles, was irgend m\u00f6glich ist, zur Verst\u00e4rkung der Investitionen tun. Deswegen habe ich - das habe ich im Haushaltsausschuss auch so erl\u00e4utert - die Pr\u00e4sentation der Ergebnisse der Steuersch\u00e4tzung, in der keine schwache Entwicklung vorausgesagt wurde - dennoch sind die Zahlen ein bisschen schlechter als vor einem halben Jahr; daraus w\u00e4re wieder eine schlechte Nachricht geworden, was zu einer wirtschaftspolitisch komplizierten Situation gef\u00fchrt h\u00e4tte -, mit der Botschaft verbunden: Wir k\u00f6nnen, wenn wir uns anstrengen und diese Finanzpolitik fortsetzen, auch bei einer leicht revidierten Steuersch\u00e4tzung mehr f\u00fcr Investitionen tun.\n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir \u00fcbrigens auch mit den L\u00e4ndern reden. Nat\u00fcrlich unterst\u00fctze ich sehr, dass wir \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen in einem gr\u00f6\u00dferen und aufgabenbezogenen Zusammenhang intensiv diskutieren. Bis jetzt ist die Diskussion im Wesentlichen von den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder gef\u00fchrt worden. Die Vertreter der L\u00e4nder - das letzte Treffen war am Vortag - sind sich immer nur in einem einig - normalerweise k\u00f6nnen sie sich auf nichts einigen; beim Thema L\u00e4nder-finanzausgleich klagen immer einige in Karlsruhe -, n\u00e4mlich dass der Bund bezahlen soll. Das k\u00f6nnen sie mit 16 : 0 Stimmen beschlie\u00dfen. Das ist aber ein bisschen einfach. Auch Herr Kretschmann ist da nicht besser.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633139,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":630,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Debatte m\u00fcssen wir vertiefen. Deswegen haben wir den Vorschlag gemacht, dar\u00fcber nachzudenken: Wie k\u00f6nnen wir den F\u00f6deralismus st\u00e4rken? Als die Bundesbank vorgeschlagen hat, die L\u00e4nder k\u00f6nnten ein Zuschlagsrecht erhalten, um ihre Steuereinnahmen selber zu gestalten, machte sich sofort Entsetzen breit. So viel Verantwortung wollten sie nicht. Den L\u00e4ndern ist es lieber, mehr Geld vom Bund zu fordern, als selber f\u00fcr solche Entscheidungen Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\n\nWir m\u00fcssen auch \u00fcber die Zuordnung von Aufgaben vern\u00fcnftiger reden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":631,"sitzung":71,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beziehen Sie uns doch mal in die Diskussion ein, und geben Sie die Hinterzimmerveranstaltungen auf!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":632,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir machen gar keine Hinterzimmerveranstaltungen. Die Ministerpr\u00e4sidenten tagen unter sich. Unter den 16 Ministerpr\u00e4sidenten sind zu wenige von der Union; das haben die W\u00e4hler bei den Landtagswahlen so entschieden. Aber gut.\n\nDiese Diskussionen werden wir intensiver und offensiver f\u00fchren m\u00fcssen, weil es von zentraler Bedeutung ist, dass unser gesamtstaatliches System trotz begrenzter -finanzieller Mittel auch in der Zukunft funktionsf\u00e4hig bleibt. Insgesamt haben wir im weltweiten Vergleich ein Steuersystem, das die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft erm\u00f6glicht. In diesem Rahmen m\u00fcssen wir f\u00fcr nachhaltiges Wachstum sorgen. Zu diesem Zweck m\u00fcssen wir darauf achten, dass wir Vertrauen nicht zerst\u00f6ren; wir m\u00fcssen es immer wieder aufbauen. Das tun wir mit diesem Haushalt in Deutschland.\n\nDas tun wir auch in Europa, indem wir die Initiative des neuen Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr mehr Investitionen in Europa unterst\u00fctzen. Das, was jetzt angek\u00fcndigt worden ist, muss aber um die von uns in Auftrag gegebene Liste der Projekte, in die investiert werden kann, erg\u00e4nzt werden. Ich habe es satt, dass wir in Europa immer Schaufensterdiskussionen \u00fcber gro\u00dfe Summen f\u00fchren, und wenn man sp\u00e4ter nachfragt, was von den Vorhaben verwirklicht worden ist, dann ist das Ergebnis immer beklagenswert. Entscheidend ist, dass das auch umgesetzt wird.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633143,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":634,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Noch entscheidender ist: Wenn wir in Europa die Digitale Agenda und die Energieunion als zentrale Anliegen wollen, dann muss auch in Europa die entsprechende Regulierung vorgenommen werden, damit beides verwirklicht werden kann. Das sind die Voraussetzungen, und ich hoffe, dass im Dezember mit der Abrundung der Initiative der gro\u00dfe Schwung auch in die europ\u00e4ische Politik kommt. Das werden mein Kollege Gabriel und ich \u00fcbrigens n\u00e4chsten Dienstag mit unseren franz\u00f6sischen Kollegen im Deutsch-Franz\u00f6sischen -Finanz- und Wirtschaftsrat intensiv besprechen.\n\nMan sollte \u00fcbrigens wissenschaftliche Gutachten zun\u00e4chst einmal ernst nehmen, und die h\u00f6chste Instanz, die wir in Deutschland haben, ist der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung. Frau Kollegin L\u00f6tzsch, Sie haben fr\u00fcher im Sozialismus immerhin noch versucht, wissenschaftliche Erkenntnisse in Ihre Diskussionen einzubeziehen. Wie Sie sich aber heute verhalten haben, war unter jedem Niveau.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633145,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":636,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war jetzt unter Ihrem Niveau, Herr Minister!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":637,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen das doch ernst nehmen. Wir haben in Deutschland nicht die behauptete Investitionsl\u00fccke. Wir sind in den Ausgaben f\u00fcr Forschungsinvestitionen spitze. Wir tun mehr f\u00fcr die Bildung, als es in fr\u00fcheren Legislaturperioden je der Fall war. Wir haben die L\u00e4nder durch die \u00dcbernahme des BAf\u00f6G von diesen Kosten entlastet, damit sie mehr f\u00fcr die Schulen und Hochschulen tun k\u00f6nnen. Das ist der Weg, den wir Schritt f\u00fcr Schritt gehen. Das bringt uns voran, und das wird uns auch in Europa gelingen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir leben in keiner einfachen Zeit. Die geopolitischen Risiken sind anders, als wir es vor diesem Gedenkjahr 2014 erwartet haben. Die Herausforderungen sind gro\u00df. Wir sind in Deutschland in keiner schlechten Lage. Das ist wahr; das l\u00e4sst sich nicht bestreiten, und das ist gut. Wir haben in -Europa die Chance - wenn wir uns alle zu Solidarit\u00e4t, Disziplin und zum Einhalten dessen, was wir uns gegenseitig versprochen haben, verpflichten -, dass wir auch Europa voranbringen und dass Europa seinen Beitrag leistet, in einer Welt, die nicht einfacher wird, in der die Zusammenh\u00e4nge durch die Globalisierung komplizierter werden, unserer Verantwortung gerecht zu werden, f\u00fcr unsere Werte von Freiheit, Demokratie, Menschenrechte und soziale und \u00f6kologische Nachhaltigkeit einzutreten. Das ist unsere Herausforderung. Dazu leistet dieser Haushalt einen wichtigen Beitrag. Deswegen bitte ich Sie um Ihre Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633148,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":639,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Roland Claus.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633150,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":641,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man Bundesminister Sch\u00e4uble zuh\u00f6rt, wie ich es eben interessiert getan habe, kann ich gelegentlich ein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Kabinettskollegen aufbringen, die - ob mit oder ohne Gl\u00fchwein -, wenn sie Wolfgang Sch\u00e4uble begegnen, an den Faust\u2019schen Prolog denken. Sie alle kennen den Text:\n\nVon Zeit zu Zeit seh ich den Alten gern und h\u00fcte mich, mit ihm zu brechen.\n\nVereidigt sind Sie, liebe Kabinettsmitglieder, aber nicht auf Kabinettsdisziplin, sondern auf das Wohl dieser Republik. Mit diesem Haushalt haben Sie dem Wohl der Republik aber nicht genutzt, sondern geschadet.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633152,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":643,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Gespenst ging in dieser Haushaltswoche im Plenarsaal um. Ich meine das Gespenst der schwarzen Null. Es h\u00e4tte nur noch gefehlt, dass Sie uns vorschlagen, den Bundesadler abzumontieren und die schwarze Null aufzuziehen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633154,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":645,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, das hatten einige von Ihnen ernsthaft vor. Aber Sie haben sich nicht getraut, das dem Bundestagspr\u00e4sidenten anzutragen. Denn ihm gelingt es meistens, Schaden vom Hohen Hause abzuwenden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":646,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Meistens, ja! Nicht immer!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":647,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Dennoch merkt man Ihnen bei aller Beschw\u00f6rung der schwarzen Null das schlechte Gewissen an. Auch Sie merken, dass notwendige Investitionen in die Zukunft dem Spardiktat zum Opfer fallen. Beleg f\u00fcr Ihr schlechtes Gewissen ist das aus dem \u00c4rmel gezauberte 10-Milliarden-Euro-Investitionsprogramm. Es ist vor seiner Verk\u00fcndung nicht einmal Gegenstand im Kabinett gewesen. Es gibt keine Deckung daf\u00fcr. Null Inhalte sind bisher benannt worden. Das kann man Ihnen so nicht durchgehen lassen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633158,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":649,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir kritisieren diesen Etat auch als einen Haushalt der sozialen Spaltung. Sie haben nicht an einer einzigen Stelle die Mehreinnahmen thematisiert. Das haben nur wir von der Fraktion Die Linke getan. Wir haben aber in diesem Land enorm gewachsene private Reicht\u00fcmer; das kann doch niemand bestreiten. Jetzt warnt die Europ\u00e4ische Zentralbank vor der unseligen Entwicklung der Schattenbanken. Wir sagen Ihnen: Geld, das als Einnahme aus der Verm\u00f6gensteuer in den Landeshaushalten ankommt, kann nicht zum Zocken bei Hedgefonds verwendet werden. So einfach ist das manchmal.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633160,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":651,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Entt\u00e4uschend ist der Etat auch f\u00fcr Ostdeutschland. Sie h\u00e4tten mit dem Haushalt die Rentenl\u00fccke zwischen Ost und West bei der sogenannten M\u00fctterrente schlie\u00dfen k\u00f6nnen; das w\u00e4re m\u00f6glich gewesen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":652,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Absolut!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":653,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke hat einen entsprechenden Antrag gestellt. 25 Jahre nach der friedlichen Revolution noch immer eine Spaltung zwischen Ost und West bei den Erziehungsleistungen zuzulassen, passt nicht in die Zeit. Das wollen wir nicht hinnehmen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633164,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":655,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Neben den Beschw\u00f6rungen der guten Zusammenarbeit in der Koalition mit Ausnahme des Kollegen Kahrs - aber seine Platte kennen wir schon - wurde gelegentlich gesagt, es gebe eine uneingeschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung in der Koalition. Aus Erfahrung wei\u00df ich: Immer wenn solche enormen, gewaltigen Begriffe bem\u00fcht werden, um eine Zusammenarbeit beschw\u00f6rend sch\u00f6nzureden, steht es in der Wirklichkeit um diese Zusammen-arbeit nicht gut.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633166,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":657,"sitzung":71,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Wider besseres Wissen ist der Fraktion Die Linke immer wieder unterstellt worden, sie wolle neue Schulden machen. Deshalb muss ich zum Schluss wiederholen: Das Markenzeichen linker Haushaltspolitik gegen\u00fcber der schwarzen Null sind nicht neue Schulden, sondern sozial gerechte Steuern. Daf\u00fcr treten wir ein.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633168,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":659,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Bettina Hagedorn.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633170,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":661,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Da hier sowohl von Frau Hajduk als auch vom Bundesfinanzminister die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen angesprochen wurden, obwohl sie nicht wirklich Kern des Haushalts 2015 sind, m\u00f6chte ich, Herr Sch\u00e4uble, mit Verlaub nur auf eine Kleinigkeit hinweisen. Sie haben gesagt, dass sich die L\u00e4nder in der Regel 16 : 0 einig sind, wenn es gegen den Bund geht, nach dem Motto: Wenn wir mehr bekommen, ist alles gut. - Da haben Sie recht. Wir alle wissen, dass dem so ist, unabh\u00e4ngig davon, wie die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Bundesrat oder im Bundestag sind und wer gerade Finanzminister ist. Indes ist mir eines wichtig: Die L\u00e4nder, die den Vorschlag in die Diskussion eingebracht haben, den Solidarit\u00e4tszuschlag in die Steuern zu integrieren, haben in Wahrheit, Herr Sch\u00e4uble, einen Vorschlag aufgegriffen, den Sie selber gemacht haben. Insofern m\u00fcsste innerhalb Ihrer Reihen erst einmal gekl\u00e4rt werden, ob diejenigen in Ihrer Fraktion, die nun den Vorschlag der Ministerpr\u00e4sidenten als angebliche Steuererh\u00f6hung vom Tisch wischen, in Wahrheit Ihren Vorschlag infrage stellen. Wir sind gespannt auf das Ergebnis dieses Prozesses.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633172,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":663,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun zum Haushalt 2015, \u00fcber den wir abschlie\u00dfend beraten. Zu Recht ist die ganze Woche darauf hingewiesen worden, dass es ein gro\u00dfer Erfolg des Parlaments und insbesondere des Haushaltsausschusses mit Blick auf die n\u00e4chsten Generationen ist, dass wir keine neuen Schulden machen. Das ist die eine Seite der Medaille, die sehr wichtig ist. Noch wichtiger ist mir, dass diese Gro\u00dfe Koalition wie schon die letzte Gro\u00dfe Koalition ihren gemeinsamen Kerninhalt nicht vergessen hat, n\u00e4mlich dass es ein sinnvolles Ziel ist, keine neuen Schulden zu machen, aber dass wir auch die Investitionen in die Infrastruktur unseres Landes nicht zu kurz kommen lassen d\u00fcrfen. Auch das wollen wir in den n\u00e4chsten drei Jahren auf den Weg bringen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633174,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":665,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit, Herr Sch\u00e4uble, spreche ich die 7 Milliarden Euro an, die wir ab 2016 investieren wollen. Ich m\u00f6chte nicht nur unterstreichen, dass dieses gemeinsame Ziel richtig f\u00fcr unser Land ist, sondern will auch darauf hinweisen, dass allein mit der Bereitstellung dieser zus\u00e4tzlichen Milliarden das Ziel, das wir verfolgen, nat\u00fcrlich noch nicht erreicht ist. Es gilt, ein paar Bedingungen zu erf\u00fcllen. Dabei ist immer ein Blick in unseren Koalitionsvertrag hilfreich.\n\nHerr Lange, Ihr Verkehrsfachmann, weist in seinen Presseerkl\u00e4rungen immer darauf hin, dass es in erster Linie um Investitionen in den Stra\u00dfenbau und Ortsumgehungen gehen soll; er hat es vorhin wieder erw\u00e4hnt. Wir als Sozialdemokraten m\u00f6chten deswegen unterstreichen: Ja, das auch, aber wir haben dazu eine feste Verabredung, n\u00e4mlich dass 40 Prozent der neuen Investitionen grunds\u00e4tzlich in die Schiene und die Wasserwege zu erfolgen haben. Die Stra\u00dfe ist eine sehr wichtige Infrastruktur in unserem Land; aber nur die Verkn\u00fcpfung von sinnvollen Logistikketten zwischen Schiene, H\u00e4fen und Stra\u00dfen f\u00fchrt letzten Endes dazu, dass wir im Sinne der Energiewende emissions\u00e4rmere Verkehre organisieren k\u00f6nnen. Darum m\u00fcssen wir in alle drei Verkehrssysteme gleichzeitig investieren, und das wollen wir gemeinsam tun.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633176,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":667,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Vergessen wollen wir ebenfalls nicht, dass auch die Investitionen in den Erhalt - Erhalt vor Neubau - in unserem Koalitionsvertrag fest verabredet sind, weil nur dadurch die Nachhaltigkeit und der pflegliche Umgang mit der Infrastruktur, die schon jetzt massiv gef\u00e4hrdet ist, garantiert werden k\u00f6nnen. Wir alle wissen, dass gerade zentrale Systeme wie Br\u00fccken massiv gef\u00e4hrdet sind. Sie, Herr Dobrindt, haben schon ein Br\u00fcckenprogramm angek\u00fcndigt; allerdings gemessen an dem, was wir tats\u00e4chlich investieren m\u00fcssen, muss noch eine kr\u00e4ftige Schippe draufgelegt werden. Das muss ein Schwerpunkt der Investitionsausgaben in der Zukunft sein.\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass wir die Voraussetzungen f\u00fcr die geplanten Ausgaben schaffen m\u00fcssen. Woran hakt es denn bisher, dass wir gar nicht so viel ausgeben, wie wir uns eigentlich vorgenommen haben? Fakt ist n\u00e4mlich, dass nicht immer mit mehr Geld der richtige Weg beschritten werden kann.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633178,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":669,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen leider feststellen, dass viele Investitionen deshalb nicht vorankommen - obwohl das Geld zur Verf\u00fcgung steht -, weil es schlicht an den personellen Kapazit\u00e4ten an den entscheidenden Stellen fehlt, um das Geld auszugeben.\n\nDa zeigen Sie von der Union gern auf die L\u00e4nder, und auch ich sage, dass in den L\u00e4ndern in den letzten Jahren massiv Planungskapazit\u00e4ten in den Stra\u00dfenbauverwaltungen abgebaut worden sind. Das war kein Sparen, sondern ein K\u00fcrzen am verkehrten Ende. Aber richtig ist auch, dass der Bund ebenfalls \u00fcber enorme Planungskapazit\u00e4ten verf\u00fcgt. Diese haben \u00fcbrigens in den letzten Jahren unter der Vorg\u00e4ngerregierung leider einen massiven Kahlschlag erlitten. Da m\u00fcssen wir umsteuern. Wir k\u00f6nnen nur mehr Geld im Bereich der Wasserwege, aber auch im Bereich der Schiene ausgeben, wenn wir eine Fachkr\u00e4fteoffensive bei der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung und beim Eisenbahn-Bundesamt starten. Wir tun das schon, aber wir m\u00fcssen uns noch mehr anstrengen als bisher. Das muss nachhaltig sein. Die Botschaft muss angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels sein: In diesen staatlichen Institutionen gibt es nachhaltig gute, qualitativ hochwertige Arbeitspl\u00e4tze, die auch sicher sind. Wir wollen gerade die Menschen, die im technischen Bereich arbeiten, also Ingenieure, Techniker, Planer - auch Juristen sind da erforderlich -, in die Verwaltung des Bundes holen.\n\nWichtig ist mir nat\u00fcrlich auch, Herr Minister, dass wir, wenn wir den Menschen zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre im Infrastrukturbereich zusagen, uns ehrlich machen und einr\u00e4umen, dass damit nicht alle W\u00fcnsche erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\nIm kommenden Jahr haben wir gemeinsam den Bundesverkehrswegeplan vor der Brust. Das Ministerium leistet dazu wichtige Vorarbeiten. Dabei wird die Kostenkalkulation noch einmal kritisch \u00fcberpr\u00fcft. Das ist auch dringend erforderlich, weil wir immer wieder von Kostenexplosionen insbesondere bei Gro\u00dfprojekten h\u00f6ren. Die Akzeptanz der Menschen f\u00fcr Investitionen wird nicht gest\u00e4rkt, wenn diese den Eindruck haben, dass der Staat nicht anst\u00e4ndig und preiswert bauen kann.\n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen wir uns gemeinsam ehrlich machen getreu dem Motto: Der Euro kann nur einmal ausgegeben werden. Darum ist es wichtig, dass wir gemeinsam die national erforderlichen Infrastrukturprojekte definieren, eine Rangfolge festlegen und diese dann gemeinsam erfolgreich umsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633180,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":671,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! Vergessen, Bettina!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":672,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Tobias Lindner das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":673,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In etwa 45 Minuten haben es die Kollegen von CDU\/CSU und SPD hinter sich. Die Haushaltsberatungen, die die Gro\u00dfe Koalition in den vergangenen vier Tagen fast als Nullverschuldungsfestspiele in diesem Haus zelebriert hat, kommen an ein Ende. Es bleibt aber die Frage: Was folgt danach?\n\nManche Kollegen - Herr Brinkhaus, Sie haben es heute auch getan - sprechen ja schon fast vom Beginn einer neuen \u00c4ra oder Epoche. Herr Sch\u00e4uble, Sie haben am Dienstag in der allgemeinen Finanzdebatte davon gesprochen, dass dieser Haushalt wenig wert sei, wenn wir es nicht in Zukunft schaffen w\u00fcrden, Einnahmen und Ausgaben in der Waage zu halten. Verl\u00e4sslichkeit und Vertrauen waren die von Ihnen gew\u00e4hlten Worte.\n\nIch will Ihnen an diesem Punkt gar nicht widersprechen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re dieser Haushalt eine Eintagsfliege, wenn man es nicht schaffen w\u00fcrde, Einnahmen und Ausgaben in der Waage zu halten. Dass wir das im kommenden Jahr schaffen, liegt vor allem an der guten konjunkturellen Lage und an den Steuereinnahmen. Dies m\u00fcsste aber auch in Zukunft gegeben sein.\n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, versagt Ihr eigener Haushaltsentwurf f\u00fcr das Jahr 2015 kl\u00e4glich;","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633184,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":675,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn Sie setzen gerade nicht die Schwerpunkte, die Sie setzen m\u00fcssten, damit es den Menschen in Deutschland in 5, in 10 oder in 15 Jahren noch so gut geht, dass sich Einnahmen und Ausgaben die Waage halten k\u00f6nnen. Ihr Haushalt ist eben nicht die Grundlage f\u00fcr eine schuldenfreie Zukunft in Deutschland. Im Gegenteil: Er verschiebt Schulden in die Zukunft. Er ist ein Widerspruch zu dem Ziel, das Sie selbst ausgegeben haben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633186,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":677,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Null in Ihrem Haushalt - ich kann es nur nochmals sagen - steht f\u00fcr null Fortschritt bei Investitionen. Sie steht f\u00fcr null Breitbandausbau. Sie steht auch f\u00fcr null Anstrengungen bei der Energiewende. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das sind die Nullen in diesem Haushalt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633188,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":679,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hochjauchzend und frohlockend, fast schon wie eine Monstranz haben Sie von der Gro\u00dfen Koalition diese Null in den letzten Tagen vor sich hergetragen. Meine Damen und Herren, der Kater nach der Feier wird aber kommen. Es ist nun einmal so: Wenn man abends zu viel Gl\u00fchwein trinkt und es einem schmeckt und wenn man nicht wahrhaben will, was am n\u00e4chsten Morgen passiert, dann wird man eben doch eines Besseren belehrt. Auch f\u00fcr Sie von CDU\/CSU und SPD wird der Tag kommen, an dem Sie begreifen werden, dass Haushaltspolitik aus mehr besteht als dem Summenstrich unter der Rechnung und der Null. Wichtig sind vor allem die Zahlen und die Inhalte dazwischen. Das haben Sie eben nicht beachtet.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633190,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":681,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"An dieser Stelle begehen Sie Arbeitsverweigerung, liebe Kolleginnen und Kollegen. An einer Stelle haben Sie hier einen v\u00f6llig falschen Eindruck verbreitet. Es wird oft so getan, als sei jetzt alles gut, als w\u00fcrde der Haushalt 2015 den Menschen keine Rechnung schicken. Das ist mitnichten so. Es wird vielleicht keine Rechnung aus dem Jahr 2015 von den zuk\u00fcnftigen Generationen bei den Banken ankommen. Die Rechnung f\u00fcr diesen Haushalt wird aber schneller kommen als Sie denken. Liebe Kolleginnen und Kollegen, bereits im kommenden Jahr wird die erste Rechnung in Form von Zusatzbeitr\u00e4gen bei den Versicherten der gesetzlichen Krankenversicherung ankommen, weil Sie in den Gesundheitsfonds greifen. Das ist eine der Rechnungen, die aus Ihrem Haushalt folgt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633192,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":683,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch gar nicht! Quatsch!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":684,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"In wenigen Jahren wird die n\u00e4chste Rechnung bei den Beitragszahlerinnen und Beitragszahlern der gesetzlichen Rentenversicherung ankommen, weil Sie die Rente mit 63 und die M\u00fctterrente schlecht und falsch finanziert haben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633195,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":686,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird noch eine weitere Rechnung kommen. Diese Rechnung wird vermutlich, Herr Sch\u00e4uble - ich glaube, da trete ich Ihnen nicht zu nahe -, nicht mehr bei Ihrer Generation ankommen, aber bei meiner: Es wird die Generation der heute 30- bis 40-J\u00e4hrigen sein. Sie werden in Zukunft ein Vielfaches dessen aufwenden m\u00fcssen, was heute notwendig gewesen w\u00e4re, um Stra\u00dfen, Schienen, Br\u00fccken oder Schulen zu sanieren. Das ist die Rechnung Ihres Haushaltes, und der Absender auf der Rechnung ist \u201eGro\u00dfe Koalition\u201c.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633197,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":688,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben in diesen Haushaltsberatungen gezeigt, dass man am Ende eben nicht nur ohne neue Schulden auskommen kann, sondern dass es vor allem auch m\u00f6glich ist, Haushaltspolitik in Richtung Zukunft auszurichten. Wir priorisieren, was Ausgaben betrifft. Wir k\u00e4mpfen gegen Verschwendung. Wir sparen, und wir streichen bei umweltsch\u00e4dlichen Subventionen. Wir nutzen die entstehenden Spielr\u00e4ume und investieren in die Bereiche, die Deutschland zukunftsf\u00e4hig, nachhaltig und gerecht machen. Wir brauchen endlich wieder Schwung bei der Energiewende. Deshalb steht B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen f\u00fcr einen Energiesparfonds in diesem Haushalt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633199,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":690,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit Infrastruktur eben nicht auf Beton beschr\u00e4nkt bleibt, ist es n\u00f6tig, viel weiter zu denken. Daher nehmen wir es ernst mit dem \u201eInternet f\u00fcr alle\u201c. Wir machen Ernst mit dem Breitbandausbau und haben vorgeschlagen, in diesem Haushalt daf\u00fcr 1 Milliarde Euro bereitzustellen. Sie haben an dieser Stelle nichts getan.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633201,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":692,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es braucht in Deutschland eine sichere Rohstoffversorgung mit dem wichtigsten Rohstoff unserer Gesellschaft: Das sind Bildung und Betreuung. Auch an dieser Stelle haben Sie nichts getan,","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":693,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! Unsinn!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":694,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"w\u00e4hrend wir Gr\u00fcne Vorschl\u00e4ge gemacht haben, wie man dieses Land zukunftsf\u00e4hig macht.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633205,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":696,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, das w\u00e4re ein Haushalt ohne neue Schulden, aber mit Zukunft. Ihr Etatentwurf f\u00fcr 2015 ist das Gegenteil dessen, und deshalb werden wir ihn nachher ablehnen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":697,"sitzung":71,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Fehlentscheidung!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":698,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich danke Ihnen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633209,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":700,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. Hans Michelbach das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633211,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":702,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Deutschland kann heute auf eine starke Erfolgsbilanz blicken. In Europa steht kein anderes gro\u00dfes Land so gut da. Das ist ein wesentliches Verdienst dieser Bundesregierung und unserer Regierungskoalition. Was wahr ist, muss wahr bleiben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633213,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":704,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Kurs einer nachhaltigen, zukunftsf\u00e4higen und verl\u00e4sslichen Finanz-, Haushalts- und Wirtschaftspolitik werden wir konsequent weiterf\u00fchren. Dieser Haushalt ist die Vertrauensbasis f\u00fcr die Zukunft. Der Haushalt 2015 gibt die richtigen Antworten auf die Herausforderungen in Deutschland. Er ist die Grundlage f\u00fcr Vertrauen, Zukunftssicherung und weiteren Erfolg.\n\nDeutliche Beweise daf\u00fcr gibt es gen\u00fcgend: die abnehmende Staatsquote und die Priorit\u00e4t der Privatwirtschaft, die steigenden Investitionen in Infrastruktur, Forschung und Entwicklung, keine Steuererh\u00f6hungen, St\u00e4rkung der Kommunalfinanzen, Sicherung des Finanzmarktes und - historisch herausragend - der Verschuldungsstopp zur F\u00f6rderung von Nachhaltigkeit der Finanz- und Haushaltspolitik in Deutschland. Das ist ein Meilenstein in der deutschen Finanzgeschichte. Daf\u00fcr geb\u00fchren dem Bundesfinanzminister, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Re-spekt, Anerkennung und Dank und keine D\u00e4monisierung. Herr Claus, es ist doch nur peinlich, was Sie hier vollzogen haben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633215,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":706,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wiederhole unser Grundprinzip. Der Haushalt 2015 steht f\u00fcr den einfachen Zusammenhang: Solide Finanzpolitik schafft Vertrauen, und Vertrauen schafft wiederum Wachstum.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633217,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":708,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch gibt es in diesem Hause leider immer noch Leute, die der vermehrten Schuldenaufnahme das Wort reden, die glauben, dass Schuldenmachen zu Wachstum f\u00fchrt und dass noch mehr Schulden noch mehr Wachstum bedeuten.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":709,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer denn?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":710,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren Keynesianer und Schuldenbarone hier in der Opposition oder in den rot-rot-gr\u00fcnen Bundesl\u00e4ndern oder in Europa, Sie sind auf dem Holzweg. Ein Investitionsprogramm auf Pump und Steuer-erh\u00f6hungen sind einfach kontraproduktiv.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633221,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":712,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit lassen sich auch keine Leistungsbilanzdefizite in Frankreich und Italien ausgleichen. Das Einzige, was durch mehr Schulden w\u00e4chst, ist - das ist die Erfahrung - der Schuldenberg, meine Damen und Herren, und den k\u00f6nnen wir nicht gebrauchen. Den sollten wir hiermit f\u00fcr die Zukunft abgeschafft haben.\n\nEin Schuldenberg vernichtet Gestaltungsm\u00f6glichkeiten. Sie k\u00f6nnen das in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sehen, die \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse leben. Jene, die auf Wachstum durch Schulden setzen, verlieren zunehmend Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Wachstumsdynamik. Die von der EU-Kommission jetzt wieder angedachte Aufweichung des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakts - f\u00fcr zwei gro\u00dfe Volkswirtschaften, f\u00fcr Frankreich und Italien - halte ich f\u00fcr einen falschen Weg. Das kann nicht die Zukunft sein. Das Erfolgsrezept sind Nachhaltigkeit und Strukturreformen. Das ist der Weg, der letzten Endes auch diese L\u00e4nder aus ihrem Leistungsbilanzdefizit herauskommen l\u00e4sst. Deswegen muss dieser Weg gegangen werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633223,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sonja Steffen [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":714,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er erfordert nat\u00fcrlich Anstrengungen und manch un-popul\u00e4re Ma\u00dfnahme.\n\nWir haben den richtigen Weg beschritten. Deswegen verzeichnen wir Rekordbesch\u00e4ftigung und steigende Realeinkommen. Das muss man einmal deutlich sagen: Wir haben Steuermehreinnahmen, weil wir Lohnsteigerungen in Deutschland haben. Wir m\u00fcssen unseren Arbeitgeberinnen und Arbeitgebern sowie unseren flei\u00dfigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern daf\u00fcr danken, dass wir letzten Endes einen Besch\u00e4ftigungsrekord haben. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg, auch f\u00fcr den Haushalt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633225,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Jurk [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":716,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch die Investitionsma\u00dfnahmen weiter voranbringen. 10 Milliarden Euro werden f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen freigemacht. Da gibt es nat\u00fcrlich einen engen Zusammenhang. Nur wer ordentlich wirtschaftet, schafft neue Spielr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen, die wir zu unserer Zukunftssicherung dringend ben\u00f6tigen. Das Fazit dieses Haushalts ist, dass er dem Bundesfinanzminister \u00fcberhaupt die Chance gibt, ein solches Investitionsprogramm von 10 Milliarden Euro hier vorzuschlagen. Das alles hat einen Hintergrund, und den muss man sehen. Wir m\u00fcssen und wir werden uns ins Zeug legen, um die Wachstumsdynamik zu stabilisieren, um weiter Wachstumsdynamik zu erzeugen. Das ist der Weg.\n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen dazu Anreize. Wir brauchen private Investitionen, und f\u00fcr diese privaten Investitionen braucht es nat\u00fcrlich insbesondere Vertrauen. Hierzu m\u00fcssen wir entstandene Verunsicherungen ausr\u00e4umen. Hierzu m\u00fcssen wir in der internationalen und nationalen Steuerpolitik weiter vorangehen. Gemeinsam mit der OECD werden mit den BEPS-Projekten die Trockenlegung von Steueroasen sowie die umgehende Beseitigung von Steuerdumping und Wettbewerbsverzerrungen in Europa angegangen. Wir fordern das, was gerade auch von den G 20 beschlossen wurde: mehr Transparenz bei den Rulings. Wir k\u00f6nnen keinen sch\u00e4dlichen Steuerwettbewerb in der Europ\u00e4ischen Union gebrauchen und hinnehmen. Deswegen ist das, was wir beschlossen haben, n\u00e4mlich der automatische Austausch von Steuerdaten - \u00fcber 50 L\u00e4nder haben sich dazu verabredet -, ein Meilenstein in der Steuerpolitik. Hierdurch entstehen Steuertransparenz und Steuergerechtigkeit. Dieser automatische Austausch ist der richtige Weg, um letzten Endes Steuerhinterziehung zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633227,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":718,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, wir sind uns dar\u00fcber einig: Der Staat muss die Steuern erhalten, die ihm zustehen. Deshalb muss uneingeschr\u00e4nkt der Grundsatz gelten: Die Gewinne werden dort versteuert, wo sie erwirtschaftet werden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":719,"sitzung":71,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":1798.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":720,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es wichtig, dass wir neben den internationalen steuerpolitischen Herausforderungen auch die nationalen steuerpolitischen Herausforderungen angehen. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich die Erweiterung von Spielr\u00e4umen und Wachstumspolitik. Wir sollten nicht zuerst fragen, wie wir das Geld weiter verwenden k\u00f6nnen, zum Beispiel den Soli - dar\u00fcber ist ja ein trefflicher Streit entstanden -, sondern wir sollten zuerst fragen, wie wir es schaffen, durch eine Wachstumspolitik Spielr\u00e4ume zu erreichen, um in den 20er-Jahren den Soli schrittweise abbauen zu k\u00f6nnen. Das ist die richtige Politik f\u00fcr Wachstum und f\u00fcr Leistungsgerechtigkeit. Denn Leistung muss sich in diesem Land lohnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633231,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":722,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden, wenn es weitere Spielr\u00e4ume gibt, bei den Fragen der Geb\u00e4udeinvestitionen zur energetischen Sanierung, der Forschung und Entwicklung und des Risiko- und Wagniskapitals nat\u00fcrlich die richtige Antwort geben.\n\nDie Generationenbr\u00fccke bei der Erbschaftsteuer muss f\u00fcr die Betriebe erhalten bleiben.\n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die heimlichen Steuer-erh\u00f6hungen in den Blick nehmen. Denn wenn bei Lohnsteigerungen ung\u00fcnstige Steuertarife und Preisentwicklungen zusammentreffen, f\u00fchrt dies oft dazu, dass nicht mehr Geld in der Tasche des Arbeitnehmers landet. Insofern kann eine Steuerbremse wachstums- und leistungsf\u00f6rdernd wirken und den Konsum im Inland st\u00e4rken. Damit werden wir uns ganz konstruktiv auseinandersetzen und werden entsprechend handeln, wenn es die notwendigen Spielr\u00e4ume daf\u00fcr gibt.\n\nZum Abschluss, meine Damen und Herren. Um eine positive Haushaltsentwicklung zu erreichen, ist es notwendig, dass wir immer wieder eine Basis f\u00fcr Vertrauen in die internationalen Finanzm\u00e4rkte schaffen. Ein stabiles Finanzsystem ist entscheidend f\u00fcr Wachstum und Investitionen. Deswegen haben wir die Bankenunion auf den Weg gebracht, mit der wir einen gro\u00dfen Schritt vorangekommen sind. \u00dcberwachungs- und Abwicklungskonzeptionen, Schonung der Steuerzahler - die Bankenunion ist der gro\u00dfe Wurf; das ist eine Regulierung f\u00fcr den Finanzmarkt, mit der wir uns sehen lassen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, nachdem ich nunmehr seit 20 Jahren dem Finanzausschuss bzw. dem Haushaltsausschuss angeh\u00f6ren darf, werde ich mir f\u00fcr diesen Erfolg heute einen Frankenwein g\u00f6nnen, nat\u00fcrlich auch einen Gl\u00fchwein.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633233,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":71,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ah!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":724,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr den Frankenwein m\u00f6chte ich absolut werben. Er ist etwas zu schade, um daraus Gl\u00fchwein zu machen;","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633235,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":726,"sitzung":71,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gl\u00fchwein und Frankenwein passen nicht zusammen. - Ich glaube, wir alle k\u00f6nnen darauf ansto\u00dfen, dass heute ein guter Tag ist. Ich sto\u00dfe auf die Frau Bundeskanzlerin, auf den Bundesfinanzminister und alle Kolleginnen und Kollegen an.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633237,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":728,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, alles gerne - nur nicht im Plenarsaal.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633239,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":730,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile jetzt als n\u00e4chstem Redner Herrn Kollegen Thomas Jurk das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633241,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":732,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die schwarze Null wurde hier schon ausf\u00fchrlich debattiert. Ich will deshalb nur ganz kurz anmerken: Wir setzen mit diesem Haushalt den Koalitionsvertrag um, der vor ziemlich genau einem Jahr zwischen CDU, CSU und SPD vereinbart wurde. Dies und nichts anderes erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes von einer Regierung und den sie tragenden Fraktionen.\n\nNun eine l\u00e4ngere Anmerkung, die nicht jedem hier gefallen wird. In dieser Woche und auch heute wurde von zahlreichen Oppositionspolitikern die Investitionsquote im Bundeshaushalt angesprochen - zugegebenerma\u00dfen ein durchaus sehr wichtiger Indikator. Dabei gab es allerdings die abenteuerlichsten Behauptungen. Beispielsweise hielten uns die Gr\u00fcnen vor - sie haben diesen Unsinn sogar in ihren Entschlie\u00dfungsantrag geschrieben, welchen wir deshalb nachher ablehnen werden -, dass die Investitionsquote von \u00fcber 10 Prozent auf 9,3 Prozent in 2018 sinken w\u00fcrde.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":733,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf 8,3 Prozent im Finanzplan! Schauen Sie sich doch den Finanzplan an!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":734,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linke behauptet sogar, die Investitionsquote sinke auf 8,3 Prozent. Da hat Ihnen wohl jemand einen alten F\u00fcnfjahresplan der Staatlichen Plankommission der DDR untergejubelt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633245,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":736,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach nee!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":737,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Bartsch, Sie f\u00fchlen sich gerade getroffen. Sie nahmen das Wort \u201eblamabel\u201c in den Mund.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":738,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":739,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Blamabel, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist in diesem Zusammenhang allerdings nur die Ahnungslosigkeit der Opposition.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633250,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Johannes Kahrs [SPD] und Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":741,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Holen Sie doch die Schulnoten wieder hervor!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":742,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn bei der Berechnung der Investitionsquote im Bundeshaushalt werden gem\u00e4\u00df unserer Haushaltssystematik die 7er- und 8er-Titel addiert und ins Verh\u00e4ltnis zu den Gesamtausgaben gesetzt.\n\nIch will Ihnen noch einmal verdeutlichen, worauf Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble bereits kurz eingegangen ist. Auch die Mittel f\u00fcr die Beteiligung Deutschlands am Grundkapital des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus, ESM, stehen in einem 8er-Titel. Konkret geht es um den Titel 836 24 im Kapitel 6002, der 2014 immerhin einen Ansatz von 4,3 Milliarden Euro hat. Das ist ziemlich bedeutsam; denn nur deshalb liegt die Investitionsquote im Bundeshaushalt in diesem Jahr, also 2014, bei gut 10 Prozent. Sp\u00e4testens jetzt sollte Ihnen aufgefallen sein, dass Ihr Jahresvergleich der Investi-tionsquoten v\u00f6llig irref\u00fchrend ist. Wenn nach Ihrer famosen Rechnung die Investitionsquote im kommenden Jahr, also 2015, im Vergleich zu diesem Jahr, 2014, sinkt, so ist das ausschlie\u00dflich darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass Deutschland im n\u00e4chsten Jahr nicht mehr in den ESM einzahlen muss, und nicht etwa darauf, dass weniger Geld f\u00fcr Investitionen in Deutschland zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633253,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":744,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch einmal zum Mitschreiben: Mit unserem 10-Milliarden-Euro-Paket steigt die Investitionsquote von 8,6 Prozent in diesem Jahr auf 8,9 Prozent im kommenden Jahr, auf 9,7 Prozent im Jahr 2016 und auf 9,8 Prozent im Jahr 2017. Das ist die Realit\u00e4t. Aber mit dieser Realit\u00e4t wollen Sie von der Opposition nichts zu tun haben. Sie sind im wahrsten Sinne des Wortes Realit\u00e4tsverweigerer. Sie t\u00e4uschen und tricksen und versuchen, uns als Investitionsbremser zu diffamieren; erfolglos, wie ich anmerken m\u00f6chte.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":745,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das legen Sie fest?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":746,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ich vermute, dass die Opposition die Realit\u00e4t immer noch nicht verstanden hat, will ich Ihnen die Investitionen im Bundeshaushalt in absoluten Zahlen nennen - wir haben das so sch\u00f6n dargestellt, als S\u00e4ulendiagramm,","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":747,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wow!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":748,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"sehen Sie mal, das ist doch positiv, es beginnt 2013 und setzt sich fort -:","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":749,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann auch etwas hochhalten!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":750,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"2014 25,6 Milliarden Euro, 2015 26,5 Milliarden Euro, 2016 30,3 Milliarden Euro und 2017 31,3 Milliarden Euro. Damit stelle ich fest: Der Bund investiert so viel wie zuletzt vor 20 Jahren. Ich finde, es ist eine beachtliche Leistung dieser Koalition, dass wir diese Investitionen t\u00e4tigen, ohne neue Schulden zu machen. Darin unterscheidet sich die jetzige Situation auch entscheidend von der von vor 20 Jahren; denn damals - daran will ich gerne erinnern - wurden die Investitionen fast vollst\u00e4ndig durch neue Schulden finanziert,","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":751,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sieh an!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":752,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"die wir heute noch teuer zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Jetzt dagegen k\u00f6nnen wir die notwendigen Investitionen endlich ohne neue Schulden finanzieren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633263,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":754,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Regierungskoalition investiert mehr, und sie -finanziert das nicht mit neuen Schulden. Wir halten uns also nicht nur bei der schwarzen Null, sondern auch bei der Steigerung der \u00f6ffentlichen Investitionen an das, was wir im Koalitionsvertrag miteinander vereinbart haben.\n\nErlauben Sie mir eine weitere Anmerkung, die nicht jedem gefallen wird. In dieser Woche hat die Opposition hier mehrfach gefordert, dass die Koalition den Zuschuss f\u00fcr den Gesundheitsfonds anheben soll. Herr Kindler sprach in diesem Zusammenhang von der \u201ePl\u00fcnderung des Gesundheitsfonds\u201c, sein Kollege Lindner hat das eben noch einmal bekr\u00e4ftigt. Das zeigt: Die Opposition hat null Ahnung.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633265,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":756,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Versicherten zahlen die Zeche daf\u00fcr!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":757,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie schlagen ernsthaft vor, dass wir die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds durch neue Schulden auff\u00fcllen sollen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":758,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, mal die Antr\u00e4ge lesen! Ganz solide gegenfinanziert!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":759,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist mehr als absurd.\n\nKommen wir doch einmal auf die Realit\u00e4ten zu sprechen, Kollege Kindler. Eine Erh\u00f6hung des Bundeszuschusses in den Gesundheitsfonds sorgt lediglich daf\u00fcr, dass die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds, die schon jetzt bei rund 13 Milliarden Euro liegt, weiter anw\u00e4chst.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":760,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Null Ahnung!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":761,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Von den Reserven der Krankenkassen, die Ende des Jahres bei 16 Milliarden Euro liegen werden, will ich erst gar nicht reden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":762,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das ist wahr!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":763,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr Ihren Vorschlag sollen wir auf die schwarze Null verzichten, also Schulden machen, und k\u00fcnftig noch Zinsen f\u00fcr die im Gesundheitsfonds gebunkerten Geldberge zahlen?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":764,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist unredlich!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":765,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"- Aber das steht doch in Ihrem Antrag. - Mit Verlaub: Dieser Vorschlag ist Unfug, auch wenn Sie es jetzt nicht wahrhaben wollen. Lesen Sie es nach. Sie d\u00fcrfen sich nicht wundern, dass wir diesen Vorschlag ablehnen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633276,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":767,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie doch auf, die Unwahrheit zu verbreiten! Das ist doch nicht n\u00f6tig! Ist das arrogant!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":768,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Falls Sie das nicht verstehen, dann k\u00f6nnen Sie gerne eine Nachhilfevorlesung \u00fcber die Finanzierung unseres Gesundheitssystems bei meinem gesch\u00e4tzten Fraktionskollegen Professor Lauterbach buchen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":769,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfe Koalition, gro\u00dfe Arroganz!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":770,"sitzung":71,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD], an das B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich vermittle!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":771,"sitzung":71,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nur gegen Provision!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":772,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Wir geben im Bundeshaushalt k\u00fcnftig mehr Geld f\u00fcr Investitionen aus, sowohl -absolut als auch relativ gesehen. Wir investieren mehr Mittel in Bildung und Forschung. Wir entlasten die Kommunen und st\u00e4rken so deren Finanzkraft. Wir st\u00e4rken die Innovationsf\u00f6rderung. Gerade bei privaten Investitionen in neuartige Technologien hat dies eine enorme Hebelwirkung. Damit st\u00e4rken wir Wachstum und Besch\u00e4ftigung in Deutschland, und das ist gut.\n\nIch m\u00f6chte noch ein Stichwort aufgreifen, das Frau Kollegin Hagedorn in ihrer Rede gerade nicht unterbringen konnte: das Thema Gl\u00fchwein.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633283,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":774,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor der Rede habt ihr viel Gl\u00fchwein getrunken!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":775,"sitzung":71,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Angesichts der bevorstehenden Temperaturen - daran k\u00f6nnen die Gr\u00fcnen auch nichts \u00e4ndern - k\u00f6nnen wir an diesem Wochenende gerne mit einem Gl\u00fchwein ansto\u00dfen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633286,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":777,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Langsam sehe ich mich zur Klarstellung gen\u00f6tigt: Im Deutschen Bundestag wird nicht st\u00e4ndig Gl\u00fchwein getrunken.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633288,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":779,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Carsten K\u00f6rber das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633290,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":781,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundeskanzlerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":782,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und an den Rundfunkempfangsger\u00e4ten!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":783,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Beratungen zum Bundeshaushalt 2015 sind beendet. Es war ein langer, zum Teil auch m\u00fchsamer Weg. Dieser hat sich jedoch gelohnt. Das Ergebnis all unserer M\u00fche ist die schwarze Null, die nun im Haushaltsgesetz steht - erstmals seit 45 Jahren. Dieser Haushalt ist deshalb wahrhaft historisch.\n\nDas Ergebnis unserer Beratungen zeigt, dass die schwarz-rote Koalition ihr Wort gehalten hat, das sie vor der Sommerpause beim Beschluss des Haushalts von 2014 gegeben hat: Wir haben eine Nettokreditaufnahme von null gehalten. Mehr noch, wir haben den Regierungsentwurf sogar um 400 Millionen Euro abgesenkt.\n\nZugleich haben wir bei den wichtigen Kernthemen - ich nenne hier Verkehrsinfrastruktur, Bildung, innere Sicherheit, aber auch Kultur und Hochwasserschutz - mehr investiert, als im Regierungsentwurf urspr\u00fcnglich vorgesehen war. Wir haben also aus einem ohnehin schon sehr guten Regierungsentwurf einen noch besseren gemacht.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633294,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":785,"sitzung":71,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":786,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Richtig, liebe Bettina Hagedorn. - Das ist ein Erfolg, auf den wir stolz sein k\u00f6nnen, und ich sage Ihnen: Wir sind es auch.\n\nLiebe Kollegen von der Opposition, wir wissen nat\u00fcrlich alle, dass Sie jetzt murren und schimpfen m\u00fcssen; und nat\u00fcrlich tun Sie das auch, das ist Ihr Job - alles okay. Aber ich behaupte, Sie tun dies wider besseres Wissen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":787,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Niemals!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":788,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ach, doch. - Aber das nur am Rande.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":789,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Haushalt wider besseres Wissen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":790,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist wie es ist: Die schwarze Null steht, und so wird es auch bleiben - ein klarer Beweis, dass wir als Regierungskoalition in der Lage waren, deutliche Priorit\u00e4ten zu setzen. Wir setzen das solide Haushalten fort, das wir, die Union, schon 2005 begonnen haben. Das ist gut f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie f\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Besonders gut f\u00fcr uns alle in diesem Land ist es, dass Sie, liebe Opposition, nicht regieren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633301,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":792,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir regieren in sieben Bundesl\u00e4ndern!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":793,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der an langeweilegetr\u00e4nkter Verzagtheit und Bedeutungslosigkeit kaum zu unterbietende Bundesparteitag der Gr\u00fcnen am vergangenen Wochenende","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":794,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Waren Sie dort?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":795,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"hat eindrucksvoll gezeigt, dass in Hannover niemand getagt hat, der ernsthaft den Anspruch haben kann, Regierungspartei zu sein.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":796,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war \u00fcbrigens in Hamburg, nicht in Hannover!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":797,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht, meine lieben Freunde von den Gr\u00fcnen, h\u00e4tte da ja eine Runde Gl\u00fchwein geholfen, um die Stimmung ein wenig zu heben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633308,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":799,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings sto\u00dfen in das gleiche, leider sehr traurig klingende Horn parallel die haneb\u00fcchenen Versuche einer deutsch-deutschen Geschichtsklitterung, mit denen jetzt ein linker M\u00f6chtegernministerpr\u00e4sident in Th\u00fcringen sein wahres Gesicht gezeigt hat. Da sage doch noch ein beleidigter Linker, Biermann h\u00e4tte neulich im Deutschen Bundestag nicht recht gehabt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":800,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fahren Sie mal in den Bundesrat r\u00fcber!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":801,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Opposition, es ist ein Segen f\u00fcr dieses Land, dass Sie im Bund nichts zu melden haben, und die Menschen in diesem Land wissen das auch.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633312,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":803,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Schlechter als Sie k\u00f6nnen wir es gar nicht machen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":804,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir d\u00fcrfen bei unserer Haushalts- und Finanz-politik nicht nur ins Inland schauen, wenn es darum geht, Wirkung und Erfolg zu beziffern. Der Blick \u00fcber unsere Grenze hinaus, der Blick nach Europa ist von entscheidender Bedeutung. Unsere Politik zeigt seit Jahren, dass es richtig und notwendig ist, zuerst die Systeme in Ordnung zu bringen und sie wieder in die richtige Richtung zu trimmen, anstatt einfach nur viel Geld in die Hand zu nehmen, ansonsten aber alles falsch weiterlaufen zu lassen.\n\nSchlechtem Geld wirft man kein gutes hinterher. Es ist gerade nicht der richtige, sondern der absolut falsche Weg - so wollen es einige andere Staaten aber -, die offensichtlichen Probleme unter Bergen von geliehenem Geld zu verstecken und darauf zu hoffen, dass es schon irgendwann irgendwie wieder gut werden wird. All das geschieht dann unter dem Siegel staatlicher Konjunkturhilfe. Das aber ist in Wahrheit keine Konjunkturhilfe, vor allem keine besonnene und schon gar keine kluge. Nein, das ist Schuldenpolitik unterster Schublade.\n\nEine solche Politik, die auch in diesem Hause von der Opposition in den letzten Jahren immer wieder gefordert wurde, ist keine kluge Politik, sondern lediglich der zum Himmel schreiende Versuch, vor der Wirklichkeit zu fl\u00fcchten und jedermann zu zeigen, dass einem die Kraft f\u00fcr die n\u00f6tigen und dringend erforderlichen Reformen fehlt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":805,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt beschimpfen Sie aber gerade Ihren Koalitionspartner!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":806,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das allerdings ist nicht die Politik der Union. Das ist der Versuch der Politik von Leuten, die besser nicht regieren sollten.\n\nDeutschland hat eine besondere Verantwortung f\u00fcr das Gelingen Europas. Deshalb gehen wir mit unserer Haushaltspolitik mit gutem Beispiel voran. Nur so kann nachhaltiges Wachstum in Europa entstehen. Deshalb ist es gut und richtig, den Reformdruck aufrechtzuerhalten, und zwar nicht nur bei uns in Deutschland, sondern auch in Europa.\n\nAllen Unkenrufen zum Trotz haben wir Handlungsf\u00e4higkeit bewiesen. Das ist wichtig f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit unseres Staates. Denn nur ein Staat, der in guten Zeiten Vorsorge f\u00fcr schlechte Zeiten trifft, wird auch langfristig ein starker und handlungsf\u00e4higer Staat sein. Und dass unser Staat handlungsf\u00e4hig bleibt, wollen wir doch wohl alle.\n\nLassen Sie es mich an dieser Stelle einmal ganz klar und deutlich sagen: Langfristig wird nur die Politik erfolgreich sein, die nicht jedem alle W\u00fcnsche erf\u00fcllt, sondern die Politik, die das N\u00f6tige tut. Dabei m\u00fcssen wir die B\u00fcrger mitnehmen. Deshalb m\u00fcssen wir immer wieder erkl\u00e4ren, warum wir dieses und jenes tun, daf\u00fcr anderes aber lassen.\n\nExakt das haben wir in der nun zu Ende gehenden Haushaltswoche getan.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":807,"sitzung":71,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Bravo!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":808,"sitzung":71,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":1454.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich, dass wir nun einen zukunftstr\u00e4chtigen, solide durchfinanzierten und in seinen Zahlen sinnvollen und klugen Haushalt verabschieden werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633319,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":810,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Sonja Steffen das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633321,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":812,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir sind uns alle am Ende dieser Haushaltswoche bewusst, dass dies keine Haushaltswoche wie jede andere war. Das sagt man wahrscheinlich nach jeder Haushaltswoche, aber ich finde schon, dass diese Haushaltswoche einige besondere Aspekte gezeigt hat.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":813,"sitzung":71,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Finde ich auch!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":814,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle an die gestrige Debatte erinnern, als der Wirtschaftsminister mit seinem Etat an der Reihe war. Ich glaube, alle, die hier waren - das waren viele -, konnten sich vergewissern, dass Parlament sehr lebendig sein kann.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633325,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":816,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"So w\u00fcnscht man sich das f\u00fcr die Zukunft. Ich glaube, unserem Pr\u00e4sidenten Lammert hat das auch besonders gut gefallen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633327,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":818,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben auch heute eine lebendige Debatte erlebt. Wir haben gesehen, dass es auch innerhalb einer Koalition Kontroversen geben kann.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":819,"sitzung":71,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":820,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Letztendlich stehen wir hier aber alle zusammen und werden gleich einen tats\u00e4chlich historischen Haushalt verabschieden. Das Wort \u201ehistorisch\u201c ist in dieser Woche so oft gefallen, dass es einem fast wie Goethe ergeht, der kurz vor seinem Tod an Wilhelm von Humboldt schrieb - ich zitiere -: \u201e\u2026 ich erscheine mir selbst immer mehr und mehr geschichtlich \u2026\u201c - Daf\u00fcr f\u00fchle ich mich erstens noch ein wenig zu jung, und zweitens sollten wir diesen Haushalt 2015 nicht als Ende eines Prozesses betrachten, sondern vielmehr als Anfang. Es ist nat\u00fcrlich nicht verkehrt, zur\u00fcckzublicken und zu sagen: So etwas gab es in der Geschichte dieses Landes noch nie, und deswegen ist es eine beachtliche Leistung. Viel wichtiger aber ist es, nach vorne zu blicken und zu sagen: Das ist erst der Anfang, der Konsequenzen haben muss. Das Haushalten ohne Schuldenmachen sollte eine historische Wendemarke sein.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633331,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":822,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann haben wir wirklich etwas geleistet.\n\nIch bin seit 2013 Mitglied des Haushaltsausschusses. Ich muss sagen - ich denke, ich spreche f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen -: Wir haben tats\u00e4chlich ein hartes Jahr hinter uns. Wir haben zwei Haushalte verabschiedet. Unsere Ausschussvorsitzende, Frau L\u00f6tzsch, hat vorhin schon eine Statistik aufgemacht. Sie hat gesagt - das gilt jetzt, glaube ich, nur f\u00fcr einen Haushalt -, dass wir 777 Antr\u00e4ge und \u00fcber 1 000 Abstimmungen zu bew\u00e4ltigen hatten. Wenn man diese Zahlen verdoppelt, dann kann man sich, glaube ich, ein Bild davon machen, wie viel wir in diesem Jahr gearbeitet haben.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633333,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":824,"sitzung":71,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die anderen aber auch!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":825,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, alle anderen nat\u00fcrlich auch, auch die Fachpolitikerinnen und Fachpolitiker, die hervorragende Vorarbeit geleistet haben, selbstverst\u00e4ndlich auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus den Ministerien.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":826,"sitzung":71,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt gerade nochmal gutgegangen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":827,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist in dieser Woche schon so viel gedankt worden. Gestatten Sie mir aber an dieser Stelle, einen besonderen Dank auszusprechen. Er gilt unserer Ausschussvorsitzenden, Frau L\u00f6tzsch. Wahrscheinlich wird Herr Barthle darauf auch noch eingehen. Ich will ihm nicht vorgreifen. Dennoch m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle f\u00fcr die wirklich hervorragende und souver\u00e4ne Leitung, vor allem der Bereinigungssitzung, bedanken.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633338,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":829,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es \u00fcbrigens nicht sehr schade, dass es im kommenden Jahr nur eine Bereinigungssitzung geben wird und dass wir nur einen Haushalt verabschieden m\u00fcssen. Ich denke, das alles wird dennoch viel Arbeit sein. Darauf freuen wir uns alle schon.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":830,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zwei schlechte Haushalte reichen!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":831,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, wahrscheinlich werden Sie alle in dieser Woche davon geh\u00f6rt haben - man liest es auch \u00fcberall -: Deutschland ist eines der lebenswertesten L\u00e4nder der Welt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633342,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":833,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ergibt sich aus vielen Studien, unter anderem aus dem Better Life Index der OECD. Ich finde, das zeichnet sich auch ein St\u00fcck weit in diesem Haushalt ab. Deshalb mag ich die Schwarzmalerei der Opposition nicht so besonders gern; denn ich glaube schon, dass man Probleme an der einen oder anderen Stelle auch herbeireden kann.\n\nHerr Barthle, mir ist aus der gesamten Zeit, die wir miteinander verbracht haben, eine Situation besonders im Ged\u00e4chtnis geblieben - jetzt greife ich Ihnen schon wieder vor; wahrscheinlich werden Sie gleich noch kurz dar\u00fcber reden wollen -: Als wir in der Bereinigungssitzung mitten in der Nacht noch einmal die Rechnung aufgemacht haben und tats\u00e4chlich schwarz auf wei\u00df gelesen haben, dass es keine Nettokreditaufnahme mehr gibt, dass da nur noch drei Striche stehen, da hat Herr Barthle kurz die Geschichte erz\u00e4hlt, dass es, als er in den Bundestag kam, damals sein Ziel war, dass es irgendwann einmal tats\u00e4chlich keine Neuverschuldung mehr gibt. Das haben wir jetzt erreicht. Diese Geschichte hat mich sehr beeindruckt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":834,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freut mich!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":835,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist der Haushalt zukunftsvergessen? Das wurde heute auch ge\u00e4u\u00dfert. Meiner Meinung nach ist er es nicht. Ich denke, ich vertrete hier die gro\u00dfe Mehrheit dieses Hauses. Ich will jetzt nicht noch einmal alle Punkte auflisten, die in diesem Haushalt enthalten sind und die richtungsweisend und zukunftsorientiert sind. Ich gebe nur ein paar Stichworte: die Entlastung der L\u00e4nder und Kommunen ab 2015 f\u00fcr Bildungsaufgaben, f\u00fcr Krippen, f\u00fcr Kitas, die alleinige Finanzierung des BAf\u00f6G ab 2015 durch den Bund, Investitionen f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur und den St\u00e4dtebau. Ich will es dabei bewenden lassen; das alles haben wir heute schon geh\u00f6rt.\n\nEines will ich noch ansprechen - das betrifft meinen Etat -: die Entwicklungszusammenarbeit. Wir haben erreicht, dass wir 7 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in den kommenden Jahren quasi parken konnten. Mir ist es an dieser Stelle ein pers\u00f6nliches Anliegen, darauf hinzuweisen, dass wir angesichts der Krisen in der Welt, die wir im Moment erleben, die Entwicklungszusammenarbeit nicht vergessen sollten; denn man kann auch in diesem Bereich sehr sinnvolle Investitionen t\u00e4tigen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633346,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":837,"sitzung":71,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz zum Schluss will ich noch sagen: Ich finde, wir sollten alle unsere Ausschussmitarbeiter, die dort hinten sitzen und denen allen schon gedankt worden ist, irgendwann in der n\u00e4chsten Zeit zum Gl\u00fchwein einladen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633348,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":839,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat Norbert Barthle das Wort.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633350,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":841,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wer in einer langen Haushaltsdebattenwoche als letzter Redner an das Rednerpult tritt, der wei\u00df: Alles ist gesagt, nur noch nicht von mir. Ich will nicht alles wiederholen, was schon gesagt worden ist; aber jedem, der es noch nicht mitbekommen hat, will ich sagen: Erstmals in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland steht im Haushaltsgesetz der Satz:\n\nIm Haushaltsjahr 2015 nimmt der Bund zur Deckung seiner Ausgaben keine Kredite auf.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633352,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":843,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Tats\u00e4chlich?","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":844,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dieser gesetzlichen Verpflichtung erreichen wir erstmals seit 1969 einen ausgeglichenen Haushalt.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":845,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege ich offensichtlich schlecht zu h\u00f6ren. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, etwas leiser zu sein, und ich bitte darum, das Mikro aufzudrehen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":846,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke. - Zur Erinnerung: Seit 1969 haben wir knapp 900 Milliarden Euro neue Schulden gemacht. Das gilt f\u00fcr alle, die in diesem Hohen Haus vertreten sind, inklusive derer, die nicht mehr da sind - ich meine die FDP -, mit Ausnahme der Linken, die nie daran beteiligt waren.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633357,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":848,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":849,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das allerdings betrachte ich als Gl\u00fccksfall f\u00fcr dieses Land, lieber Kollege Bartsch;","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633360,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":851,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn wenn ich mir vor Augen f\u00fchre, dass Sie alleine f\u00fcr das kommende Jahr 54 Milliarden Euro Mehrausgaben beantragt haben,","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":852,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ohne neue Schulden!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":853,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"kann ich leicht hochrechnen, was das f\u00fcr die vergangenen Jahre bedeutet h\u00e4tte. Der Schuldenberg w\u00e4re wahrscheinlich doppelt so hoch. Es ist gut, dass wir damit jetzt endlich Schluss machen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Signal, das wir aussenden, kommt in Europa und in der Welt an. Ich kann das daran ablesen, dass ich in dieser Woche so viele Anfragen von Journalisten, von Investoren, von Interessierten aus aller Welt bekommen habe wie noch nie. Bei mir waren Journalisten aus Japan, aus Frankreich, aus Italien, aus England, aus Belgien war der Finanzminister da usw. usf. Alle fragen mich: Wie habt ihr das eigentlich hingekriegt? Dann erkl\u00e4re ich in aller Ruhe, dass man dazu einen langen Atem braucht,","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":854,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Sozialkassen pl\u00fcndert!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":855,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass man eine langfristige solide Politikstrategie verfolgen muss, dass man keine Politik von heute auf morgen machen darf und bei den Ausgaben Disziplin wahren muss. Das verstehen alle. Deshalb verstehe ich nicht, warum unsere Opposition das nicht versteht.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633366,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":857,"sitzung":71,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wollen das nicht!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":858,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Irgendwie wollen die das nicht kapieren. Die reden immer noch von Tricksereien und von Schattenhaushalten,","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":859,"sitzung":71,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":860,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wo keine sind. Unterhalten Sie sich vielleicht einmal mit ausl\u00e4ndischen Journalisten. Die erkl\u00e4ren Ihnen, wie das geht. Dann m\u00fcssen wir das nicht tun. Vielleicht begreifen Sie es dann.\n\nWenn man sich auf internationaler Ebene umh\u00f6rt, stellt man fest, dass immer wieder gesagt wird, Deutschland m\u00fcsse in Sachen Investitionen mehr tun. Ich bin froh, dass Herr Draghi, der Pr\u00e4sident der EZB, in seiner Rede in Helsinki noch einmal klar zum Ausdruck gebracht hat, dass eine expansive Fiskalpolitik in Deutschland falsch w\u00e4re. Er hat klipp und klar gesagt: Auch wenn Deutschland jetzt 10 oder 20 Milliarden Euro mehr Schulden machen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde das den anderen 350 Millionen Mitbewohnern in der Europ\u00e4ischen Union nicht helfen, keinen Deut. Deshalb ist die Art, wie wir unsere Politik gestalten und in Zukunft gestalten wollen, richtig.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633371,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":862,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Frage der Investitionsquote haben meine Vorredner mit Blick auf den ESM das Notwendige gesagt. Ich will aber noch einen Aspekt hinzuf\u00fcgen: Wenn wir betrachten, was diese Koalition und die Koalition der vorangegangenen Legislaturperiode an Entlastungen f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen beschlossen hat und beschlie\u00dft, stellen wir fest, dass das eine Entlastung in H\u00f6he von 70 Milliarden Euro ist. Bei gro\u00dfz\u00fcgiger Berechnung aller Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde ist es sogar eine Entlastung in H\u00f6he von ann\u00e4hernd 100 Milliarden Euro f\u00fcr L\u00e4nder und f\u00fcr Kommunen, vor allem f\u00fcr Kommunen. Das schafft Spielraum f\u00fcr Investitionen vor Ort. Ich kann nur an die L\u00e4nder und die Kommunen appellieren - leider ist das nicht \u00fcberall gleich -, dass sie diesen Spielraum f\u00fcr Investitionen vor Ort nutzen und die Mittel nicht unter konsumtiven Ausgaben verschwinden lassen.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633373,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":864,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Debatte um den Soli. Der Finanzminister hat das Richtige gesagt. Ich will hinzuf\u00fcgen: Soli kommt von Solidarit\u00e4t. Solidarit\u00e4t bedeutet eigentlich, dass diejenigen, die helfen k\u00f6nnen, denjenigen helfen, die Hilfe brauchen. Mich wundert, dass die L\u00e4nder Solidarit\u00e4t ganz anders definieren, n\u00e4mlich so: Keiner soll weniger bekommen, jeder will mehr, und ein anderer soll es bezahlen. Das ist ein eigenartiges Verst\u00e4ndnis von Solidarit\u00e4t, das wir nicht nachempfinden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber muss man noch ernsthaft reden.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633375,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":866,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es wurde bereits gedankt. Gedankt wurde insbesondere der Haushaltsausschussvorsitzenden Gesine L\u00f6tzsch. Sie macht wirklich einen klasse Job.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633377,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":868,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn da dr\u00fcben alle so w\u00e4ren, dann s\u00e4he es anders aus.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633379,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":870,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind alle so!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":871,"sitzung":71,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit auch Ihnen, Herr -Majewski, und all Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Ich schlie\u00dfe mich dem Dank meiner Vorredner umfassend an. Da wurde eine klasse Arbeit geleistet. Ein herzliches Dankesch\u00f6n!\n\nWir haben eine historische Woche erlebt. Wir beenden diese historische Woche mit einer historischen Abstimmung, die gleich im Anschluss erfolgen wird. Ich darf an dieser Stelle noch daran erinnern, dass der heutige Tag noch aus einem zweiten Grund ein historischer Tag ist. Denn genau heute vor 25 Jahren hat Helmut Kohl seinen Zehnpunkteplan zur Wiederherstellung der deutschen Einheit vorgestellt. Auch daran sollten wir denken.\n\nDanke.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":633382,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":873,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe jetzt die Aussprache.\n\nAuch wenn schon viel Dank ausgesprochen worden ist, will auch ich den Haush\u00e4ltern - allen Haush\u00e4ltern - ausdr\u00fccklich danken. Sie haben zwei gro\u00dfe Haushalte beraten m\u00fcssen. Chapeau! Ohne Ihre Arbeit k\u00f6nnten wir all das, was wir umsetzen wollen, nicht umsetzen. Auch im Namen des Hauses sage ich vielen Dank.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633384,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":875,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Schlussabstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2015. Es ist namentliche Abstimmung verlangt. Ich erinnere daran, dass nach dieser namentlichen Abstimmung eine weitere namentliche Abstimmung erfolgen wird, und dann gibt es noch mehrere einfache Abstimmungen \u00fcber Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge.\n\nBevor wir zu der ersten namentlichen Abstimmung, der Schlussabstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2015, kommen, bitte ich die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Die Pl\u00e4tze sind besetzt. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nIch weise noch darauf hin, dass zu dieser namentlichen Abstimmung drei pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen vorliegen.2\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir setzen jetzt die Abstimmungen fort und kommen zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen.\n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3278 ab, zu dem namentliche Abstimmung verlangt wird. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer wiederum, ihre Pl\u00e4tze an den Urnen einzunehmen. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3278.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich erinnere Sie daran, dass jetzt gleich noch sehr viele einfache Abstimmungen folgen werden. Von daher sollten nicht alle jetzt schon das Plenum verlassen.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis dieser Abstimmung wird Ihnen ebenfalls sp\u00e4ter bekannt gegeben.3\n\nDamit kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber mehrere Antr\u00e4ge, die uns vorliegen. Wir kommen zun\u00e4chst - ich m\u00f6chte die Kolleginnen und Kollegen bitten, sich f\u00fcr die Abstimmungen zu setzen - zur Abstimmung \u00fcber einen gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Druck-sache 18\/3287. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungs-antrag? - Das ist die Opposition. Wer stimmt dagegen? - Das ist die Koalition. Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Dann ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition abgelehnt worden.\n\nWir stimmen jetzt nacheinander \u00fcber sieben Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke ab, zun\u00e4chst \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/3276. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Die Linke. Wer stimmt dagegen? - Die Koalition. Wer enth\u00e4lt sich? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Dann ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/3286. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen vonseiten der Linken und bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Druck-sache 18\/3322. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es jemanden, der sich enth\u00e4lt? - Das ist nicht der Fall. Dann ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Druck-sache 18\/3323. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungs-antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Keine. Dann ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Druck-sache 18\/3324. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition abgelehnt worden.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/3328. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag auf der Drucksache 18\/3328 mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Druck-sache 18\/3330. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen der Koalition und den Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Gegenstimmen der Linken ebenfalls abgelehnt worden.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber sieben Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/3285 abstimmen. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen gibt es keine. Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition und den Stimmen der Linken abgelehnt worden gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Druck-sache 18\/3309. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag ebenfalls abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Druck-sache 18\/3310. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag ebenfalls abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und bei Enthaltung der Fraktion Die Linke.\n\nJetzt stimmen wir ab \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/3311. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Das ist nicht der Fall. Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungs-antrag abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition.\n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/3325. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/3326. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag ebenfalls abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition.\n\nWir kommen zur letzten Abstimmung \u00fcber einen Entschlie\u00dfungsantrag. Das ist der Entschlie\u00dfungsantrag auf der Drucksache 18\/3331. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Auch nicht. Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag ebenfalls abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition und den Stimmen der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bis zum Vorliegen der Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen unterbreche ich jetzt die Sitzung. Die unterbrochene Sitzung wird wiederer\u00f6ffnet, wenn die Abstimmungsergebnisse vorliegen. Ich hoffe, die Pr\u00e4sidentin und die Schriftf\u00fchrer sind nicht die Einzigen, die dann noch hier sind. Von daher w\u00e4re es nett, wenn einige Kolleginnen und Kollegen noch bleiben w\u00fcrden. Ansonsten w\u00fcnsche ich denjenigen Kollegen, die jetzt gehen, ein hoffentlich erholsames Wochenende.","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633386,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 13.03 bis 13.04 Uhr","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":877,"sitzung":71,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen liegen vor. Ich gebe sie Ihnen jetzt zur Kenntnis.\n\nZun\u00e4chst die namentliche Abstimmung \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplanes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015: Abgegeben wurden 588 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 474, mit Nein haben gestimmt 113, und 1 Kollege hat sich enthalten. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t588;\n\ndavon\n\nja:\t474\n\nnein:\t113\n\nenthalten:\t1\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDr. Sascha Raabe","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":633388,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":71,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":633389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":879,"sitzung":71,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist kein Grund zum Klatschen, kein Grund!","top":"TOP II Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14149,"type":"poi","wahlperiode":18}]