[{"id":604202,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nInterfraktionell ist vereinbart worden, nach der Fragestunde als Zusatzpunkt ohne Debatte die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz zum Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Verordnung zur Ein-f\u00fchrung eines europ\u00e4ischen Verfahrens f\u00fcr gering-f\u00fcgige Forderungen und der Verordnung zur Ein-f\u00fchrung eines Europ\u00e4ischen Mahnverfahrens auf Drucksache 18\/419 Nr. A.48 aufzurufen.\n\nDes Weiteren soll die Unterrichtung der Bun-desregierung \u00fcber den Bericht \u00fcber die Einlegung eines Parlamentsvorbehalts gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 4 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die Zusammenarbeit von Bundesregierung und Deutschem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union auf Drucksache 18\/3385 federf\u00fchrend dem Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz sowie dem Aus-schuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union zur Mitberatung \u00fcberwiesen werden.\n\nSchlie\u00dflich soll der Entwurf eines Gesetzes zur weiteren Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen ab 2015 und zum quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung auf Drucksa-chen 18\/2586 und 18\/3008 sowie die Beschluss-empfehlung hierzu auf Drucksache 18\/3241 an den federf\u00fchrenden Haushaltsausschuss und der Gesetzentwurf zus\u00e4tzlich zur Mitberatung an den Innenausschuss, den Finanzausschuss, den Aus-schuss f\u00fcr Arbeit und Soziales und an den Aus-schuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zur\u00fcck\u00fcberwiesen werden.\n\nSind Sie damit einverstanden? - Ich h\u00f6re kei-nen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nanl\u00e4sslich des Internationalen Tages der Menschen mit Behinderungen - Mehr Teil-habe er\u00f6ffnet neue Perspektiven\n\nF\u00fcr die Bundesregierung erteile ich der Beauf-tragten f\u00fcr die Belange behinderter Menschen, Ve-rena Bentele, das Wort.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604203,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604204,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-ehrten Damen und Herren Abgeordnete! Ich stehe richtig gerne heute hier, um am Internationalen Tag der Menschen mit Behinderung zu Ihnen zu sprechen. Ich wurde vor einigen Tagen gefragt, ob wir diesen Tag eigentlich noch brauchen. Und, wie Sie sich denken k\u00f6nnen, als Beauftragte der Bundesregierung ist meine Antwort ein klares Ja.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604205,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604206,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Denn dieser Tag gibt uns die Gelegenheit, immer wieder zu gucken: Welchen Weg haben wir noch vor uns und was ist noch zu tun, bis wir in einer inklusiven Gesellschaft leben?\n\nEs gibt - das k\u00f6nnen Sie mir glauben - noch viel zu tun, beispielsweise, wenn es um die neue Eingliederungshilfe, um die Reform, die uns so wichtig ist, geht. F\u00fcr Menschen mit Behinderung muss es selbstverst\u00e4ndlich sein, dass sie Hilfen aus einer Hand bekommen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604207,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604208,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen meiner Ansicht nach vor allem ei-ne unabh\u00e4ngige Beratung. Wir brauchen aber auch Leistungen, die f\u00fcr jeden Menschen immer von einer Ansprechpartnerin oder einem An-sprechpartner einer Beh\u00f6rde erbracht werden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604209,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN so-wie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604210,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In unserer modernen technologisierten Welt muss es m\u00f6glich sein, dass sich die Akten und die Ab-l\u00e4ufe bewegen und nicht die Menschen ihren Leis-tungen nachlaufen. Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604211,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604212,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unsere Unternehmerinnen und Unternehmer in Deutschland m\u00fcssen ebenfalls die H\u00fcrden immer noch selbst beseitigen, wenn sie die Potenziale und F\u00e4higkeiten von Menschen mit Behinderung sehen und einsetzen wollen. Es muss aber f\u00fcr Un-ternehmen, die Menschen mit Behinderung be-sch\u00e4ftigen wollen, weil sie deren Kompetenzen er-kennen und sie damit als gro\u00dfen Gewinn ansehen, m\u00f6glich sein, sie einstellen zu k\u00f6nnen, ohne dass ihnen Steine in den Weg gelegt werden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604213,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604214,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr mich ist jedenfalls klar: Arbeit muss sich lohnen, und zwar f\u00fcr alle Menschen, auch f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Das erreichen wir nur, wenn wir endlich die Einkommens- und Ver-m\u00f6gensanrechnung abschaffen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604215,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604216,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr Menschen mit Behinderung ist es heute nicht m\u00f6glich, ein Verm\u00f6gen anzusparen, f\u00fcr die Aus-bildung der Kinder zu sorgen oder, wie vielleicht viele von Ihnen schon geplant haben, einen Weih-nachtsurlaub zu machen; denn daf\u00fcr fehlt schlicht das Geld. Mit 2 600 Euro ist schnell eine Grenze f\u00fcr W\u00fcnsche und Tr\u00e4ume erreicht, selbst wenn wir keinen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Anspruch haben. Lassen Sie uns daf\u00fcr sorgen, dass jeder Mensch von seinem Einkommen und Verm\u00f6gen so viel haben darf und haben kann - auch wenn er einen hohen Assis-tenzbedarf hat -, dass am Ende des Tages auch eine selbstbestimmte Teilhabe durch eigene Mittel m\u00f6glich ist.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604217,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604218,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich die Kinder und Jugendlichen nicht vergessen. Ich pl\u00e4diere deswegen ganz eindeutig f\u00fcr die sogenannte gro-\u00dfe L\u00f6sung.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604219,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604220,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kinder und Jugendliche sind in erster Linie Kin-der und Jugendliche. Sie sollen unter dem Dach der Kinder- und Jugendhilfe ihre Unterst\u00fctzung bekommen und als Kinder und als Jugendliche behandelt und gesehen werden. So setzen wir die UN-Behindertenrechtskonvention um.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604221,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604222,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das bringt mich zu meinem letzten Punkt. Am 7. Juli 2011 wurde hier im Deutschen Bundestag beschlossen, dass Kinder und Jugendliche, die in Heimen der Behindertenhilfe Missbrauch erlitten haben, nicht weiter aus dem Heimerziehungs-Fonds ausgeschlossen werden sollen. Lassen Sie uns hier - darum bitte ich inst\u00e4ndig - eine L\u00f6sung suchen, um auch diese Menschen mit Behinde-rung zu entsch\u00e4digen, und daf\u00fcr sorgen, dass auch sie einen Ausgleich f\u00fcr erlittenes Leid be-kommen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604223,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604224,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":72,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-behinderter-menschen","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr mich ist dieser Tag ein guter Tag. Viele Organisationen und Verb\u00e4nde der Menschen mit Behinderung werden heute Veranstaltungen und Aktionen machen, bei denen ich den einen oder die andere von Ihnen mit Sicherheit sehe. Ich freue mich auf gute Diskussionen und darauf, dass wir das, was wir heute planen und wof\u00fcr wir heute einstehen, auch tun.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche uns allen einen guten Internationalen Tag f\u00fcr die Rechte der Menschen mit Behinde-rung.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604225,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604226,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604227,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Katrin Werner, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604228,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":27,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau -Bentele, am 3. Dezember 1993 wurde der Welttag der Menschen mit Behinderungen ins Leben geru-fen. Viel ist zumindest seitdem auf dem Papier passiert. Wir haben eine UN-Behindertenrechtskonvention, die allen Menschen mit Behinderungen die gleichen Rechte zuspricht wie auch Menschen ohne Behinderung. Aber an deren Umsetzung mangelt es.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604230,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":29,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben ein Behindertengleichstellungsgesetz, das einer \u00dcberarbeitung bedarf. Wir haben ein Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz, einen neuen Teilhabebericht, einen laufenden Prozess zu einem Bundesteilhabegesetz und vieles mehr.\n\nAber ist der heutige Welttag der Menschen mit Behinderungen der Bundesregierung wirklich wichtig? Letzte Woche wurde eine Debatte zum heutigen Tag vereinbart, und zwar mit einer De-battenzeit von nur 38 Minuten. Warum nicht mehr? Die aktuellen Antr\u00e4ge der Oppositionsparteien werden einfach diese Woche Donnerstag irgend-wann zu sp\u00e4ter Stunde unter Tagesordnungs-punkt 33 \u201eAbschlie\u00dfende Beratungen ohne Aus-sprache\u201c behandelt.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind in Deutsch-land noch meilenweit von einer inklusiven Gesell-schaft entfernt, an der jeder Mensch selbstbe-stimmt und gleichberechtigt teilhaben kann - egal ob jung oder alt, egal ob mit Beeintr\u00e4chtigung o-der ohne, egal ob mit Migrationshintergrund oder ohne.\n\nSeien wir alle hier doch mal ehrlich zu uns sel-ber. Zur Schaffung einer inklusiven Gesellschaft bedarf es auch eines Blicks in die Kommunen. Was hilft den Kommunen ein Nationaler Aktions-plan auf Bundesebene, was hilft ihnen ein Akti-onsplan auf Landesebene, wenn es an den ent-sprechenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Barrierefreiheit vor Ort mangelt? In Kinderg\u00e4rten, Schulen, Turnhallen wurde jahrelang zu wenig investiert; der Putz f\u00e4llt von den W\u00e4nden, oder es muss wegen Schim-melbefall geschlossen werden. Unsere Stra\u00dfen sind marode. Investieren Sie endlich bedarfsorien-tiert in eine barrierefreie In-frastruktur!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604232,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":31,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutschland wird sich im M\u00e4rz 2015 einer Pr\u00fc-fung durch die UN unterziehen. Ich bin mir sicher, dass sich dabei herausstellen wird: Der deutschen Behinderten-politik fehlt weitgehend die Men-schenrechtsperspektive. Das trifft zum Beispiel Fl\u00fcchtlinge mit Behinderungen besonders hart. Es mangelt an barrierefreien Erstaufnahmeeinrich-tungen und auch an angemessener \u00e4rztlicher Ver-sorgung und vielem mehr. Das, meine Damen und Herren, ist nicht mehr hinnehmbar!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604234,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":33,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"In den kommenden 15 Tagen begehen wir drei UN-Menschenrechtstage: den heutigen Welttag der Menschen mit Behinderung, am 10. Dezember den Welttag der Menschenrechte und am 18. De-zember den Internationalen Tag der Migrantinnen und Migranten. Das ist gut so, und das begr\u00fc\u00dfen wir alle ausdr\u00fccklich.\n\nFrau Bentele, Ihre W\u00fcnsche haben wir alle ver-nommen, und ich m\u00f6chte, dass wir gemeinsam daf\u00fcr streiten, sie zu erf\u00fcllen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604236,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":35,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte einen Teil der Forderungen vonseiten der Linken wiederholen:\n\nDie Behindertenpolitik der Bundesrepublik muss konsequent unter einen Menschenrechtsblickwin-kel gestellt werden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604238,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":37,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann nicht sein, dass Menschen mit Behinde-rung aufgrund eines Bedarfs an Assistenz arm-gemacht werden. Wie notwendig es ist, daran et-was zu \u00e4ndern, hat die Trierer Richterin Nancy Poser in der Anh\u00f6rung am ei-genen Beispiel dar-gestellt: Sie darf nicht mehr als 2 600 Euro anspa-ren; jede Summe dar\u00fcber hinaus wird ihr abgezo-gen. Was macht sie, wenn mal das Auto kaputt ist? Wer soll das finanzieren? Sie muss immer wieder auf ihre Eltern zur\u00fcckgreifen. Meine Da-men und Herren, das darf nicht sein!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604240,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":39,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern eine den Bed\u00fcrfnissen entspre-chende einkommens- und verm\u00f6gensunabh\u00e4ngige pers\u00f6nliche Assistenz f\u00fcr alle Lebenslagen und gesellschaftlichen Bereiche.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604242,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":41,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Das bedeutet: Assistenz in der Kindertagesst\u00e4tte, Assistenz im Praktikum, Assistenz bei der Erzie-hung von Kindern, aber auch Assistenz im Ehren-amt.\n\nWir fordern eine \u00dcberpr\u00fcfung aller Bundesge-setze. Schlie\u00dflich hat sich die Bundesregierung mit der Unterzeichnung der Behindertenrechts-konvention dazu verpflichtet, alle Gesetze ent-sprechend der Konvention anzupassen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604244,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":43,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern die freie Wahl von Wohnort und Wohnform. Niemand darf aufgrund seines hohen Assistenzbedarfs gezwungen werden, im Heim zu leben.\n\nWir fordern, dass Fl\u00fcchtlingen mit Behinderun-gen die gleichen Rechte einger\u00e4umt werden wie anderen Menschen mit Behinderungen.\n\nWir fordern Leistungen aus einer Hand und nicht von verschiedenen \u00c4mtern. Und ja, schaffen Sie den Dschungel an B\u00fcrokratie ab!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604246,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":45,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung von Integ-rationsbetrieben und die Schaffung von Alternati-ven zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung.\n\nWir fordern, dass die Menschenrechte von Menschen mit Behinderung nicht l\u00e4nger unter Kostenvorbehalt gestellt werden. Die schwarze Null darf nicht weiter im Zentrum stehen, wenn sie die Umsetzung der Behindertenrechtskonvention verhindert.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604248,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":47,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen die Brille des Geldes absetzen und weg von der schwarzen Null des Herrn Finanzmi-nister, der sich die schwarze Null heute noch sch\u00f6nredet, die aber unseren Kindern morgen auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt.\n\nIch wei\u00df, ich habe meine Redezeit \u00fcberzogen; aber ich m\u00f6chte mit einem Appell an uns alle schlie\u00dfen: Gehen wir alle am Montag in unsere Wahlkreise und machen wir uns stark f\u00fcr die Er-stellung und Umsetzung von bedarfsorientierten kommunalen Aktionspl\u00e4nen! Bitte verneinen Sie nicht von vornherein die Erf\u00fcllung wichtiger Forde-rungen mit dem Argument der Kosten.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604250,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604251,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Uwe Schummer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604252,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":51,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrtes Pr\u00e4sidium! Meine Damen! Meine Her-ren! Dass wir die Parlamentswoche mit einer De-batte anl\u00e4sslich des Internationalen Tags der Menschen mit Behinderungen starten, zeigt die Gewichtigkeit dieser Debatte. Ob wir jetzt 31 Minuten oder 45 Minuten debattieren, das ist marginal. Entscheidend ist, dass unsere Worte und Taten \u00fcberzeugen, dass wir die Herzen und K\u00f6pfe der Menschen erreichen und dass die Gro-\u00dfe Koalition ihre Projekte zur Inklusion in der Ge-sellschaft mit der Bundesregierung z\u00fcgig voran-treibt. Hier wurde bereits ein gutes St\u00fcck Arbeit geleistet. Deshalb bin ich froh, dass diese Debatte zu diesem Zeitpunkt gef\u00fchrt wird. Das zeigt, wie wichtig uns dieses Thema ist.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604254,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604255,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":72,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcber-zeugen reicht nicht! Umsetzen!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":54,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zurzeit leben in Deutschland 7 Millionen Men-schen mit einer anerkannten Schwerbehinderung, davon er-halten etwa 700 000 Menschen, die eine wesentliche Einschr\u00e4nkung haben, Leistungen aus der Wiedereingliederungshilfe. Nur 5 Prozent der Menschen mit Behinderungen ist diese Behin-derung angeboren, bei 95 Prozent ist sie im Laufe des Lebens eingetreten, und dies kann jeden Menschen treffen.\n\nBei vielen Diskussionen und Veranstaltungen im Behindertenbereich stelle ich fest, dass sich eine Gruppe von etwa 10 Prozent intensiv mit dem Thema Behinderung besch\u00e4ftigt, wir aber immer noch Probleme haben, die \u00fcbrigen 90 Prozent der Gesamtgesellschaft zu erreichen. Wir brauchen insofern eine Gesinnungsreform, eine Zust\u00e4ndere-form, wir m\u00fcssen Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten, disku-tieren und informieren. Hier sind wir alle gefordert. Lassen Sie uns den heutigen Internationalen Tag der Menschen mit Behinderung nutzen, um zu hel-fen, dass Projekte vor Ort umgesetzt werden, und um das Thema in die Mitte der Gesellschaft zu tragen.\n\nDie Reform der Eingliederungshilfe ist ein Gro\u00dfprojekt der Gro\u00dfen Koalition. Die Zielsetzung ist: So viel Teilhabe wie m\u00f6glich, so viel Unter-st\u00fctzung wie n\u00f6tig. Selbstbestimmung, Wahlfrei-heit und pers\u00f6nliche Entfaltung - das sind Grunds\u00e4tze eines modernen Teilhaberechts.\n\nWer es in der Zukunft besser machen will, der muss auch die Vergangenheit aufarbeiten. Ich bin schon etwas erschrocken, dass dem Vorschlag des Bundes, einen zweiten Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr missbrauchte behinderte Heimkinder zu bilden - die Kirchen haben schon signalisiert, dabei mit-zumachen -, nur Bayern zugestimmt hat, w\u00e4hrend alle anderen Bundesl\u00e4nder derzeit aber auf der Bremse stehen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604257,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604258,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":57,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier stehen wir alle in der Pflicht. Wer sich schon auf Landesebene nicht durchsetzt oder nicht die richtige Philosophie umsetzen will, der wird nat\u00fcr-lich auch bei einem so gro\u00dfen Projekt wie der Schaffung eines Teilhabegesetzes nicht vorneweg gehen. Ich appelliere an uns alle, die Ministerpr\u00e4-sidenten in den jeweiligen Bundesl\u00e4ndern aufzu-fordern, z\u00fcgig eine Regelung f\u00fcr die Entsch\u00e4di-gung missbrauchter behinderter Heimkinder auf den Weg zu bringen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604260,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":59,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Etwa 1 Million schwerbehinderter Menschen ar-beiten auf dem ersten Arbeitsmarkt; zwei Drittel dieser 986 000 Menschen in privaten Unterneh-men. 300 000 sind in Werkst\u00e4tten t\u00e4tig. Die Aus-gleichsabgabe umfasst ein Gesamtvolumen von 531 Millionen Euro im Jahr. Davon werden etwa 167 Millionen Euro von den Unternehmen abgeru-fen, um die Finanzierung der behindertengerech-ten Umgestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen sicher-zustellen. Eine Umfrage des Handelsblattes hat nun ergeben, dass offenkundig jedem vierten Un-ternehmer die M\u00f6glichkeit, Finanzhilfen aus dem Ausgleichsfonds zu erhalten, nicht bekannt ist. Es ist schon merkw\u00fcrdig, dass ich als Unternehmer wei\u00df, dass ich bezahlen muss, wenn ich die Quote nicht erf\u00fclle, aber nicht wei\u00df, dass ich aus dem Fonds Geld entnehmen kann, damit ich im eige-nen Betrieb f\u00fcr Barrierefreiheit sorgen kann, um damit motivierte Besch\u00e4ftigte an mein Unterneh-men zu binden.\n\nDeshalb ist die Aufkl\u00e4rungsarbeit auf dem ers-ten Arbeitsmarkt so wichtig; denn schwerbehin-derte Menschen im Unternehmen sind ein gro\u00dfes Potenzial, das es auszubauen gilt. Darauf hinzu-weisen, ist eine ganz wichtige Ma\u00dfnahme, die wir uns auch am heutigen Tag ins Ged\u00e4chtnis rufen sollten. Es darf keine Unternehmen ohne Barriere-freiheit geben. Viele finanzielle Hilfen sind m\u00f6g-lich, um schwerbehinderte Menschen zu besch\u00e4f-tigen. Es muss nur bekannt gemacht werden, dass es sie gibt. 82 Prozent der Unternehmer, die schwerbehinderte Menschen besch\u00e4ftigen, sagen - so das Handelsblatt -: Es gibt keinen Leis-tungsunterschied zu anderen Besch\u00e4ftigten; es handelt sich vielmehr um motivierte, qualifizierte und hochproduktive Mitarbeiterinnen und Mitarbei-ter. - Das sollte auch den anderen Unternehmen eine Lehre sein, ihre Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Menschen mit Behinderung menschengerecht umzugestal-ten.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604262,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":61,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Zehntausenden von Schwerbehindertenvertretern gratulieren, die in diesen Tagen ihre \u00c4mter neu \u00fcbernehmen. Bis Ende November wurden die Schwerbehinderten-vertreterwahlen durchgef\u00fchrt. Die Schwerbehin-dertenvertreter sind f\u00fcr die soziale Struktur der Unternehmen wichtig und besitzen viel Kompe-tenz. Sie wissen, wie man aus dem Ausgleichs-fonds Gelder f\u00fcr die Ausgestaltung menschenge-rechter Arbeitspl\u00e4tze abruft, sie wissen, wie man auch chronisch Kranke im Unternehmen halten kann, sie wissen, wie man Fr\u00fchverrentungen ver-meiden kann, wie man das Erwerbspotenzial in den Unternehmen sichert. Sie leisten eine starke, eine wichtige Aufgabe in den Betrieben und Ver-waltungen. Deshalb noch einmal: Gratulation an alle neu gew\u00e4hlten Schwerbehindertenvertreter in Deutschland.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604264,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":63,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich das Thema Einkom-men und Verm\u00f6gen ansprechen. Die Verm\u00f6gens-grenze in H\u00f6he von 2 600 Euro ist 15 Jahre alt. Es muss auch ein Recht auf ein Sparbuch geben. Wenn wir ein modernes Teilhaberecht miteinander entwickeln wollen, geh\u00f6rt diese Regelung auf den Pr\u00fcfstand. Hier m\u00fcssen wir einen gro\u00dfen, einen guten Schritt nach vorne machen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604266,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":65,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Teilhabe bedeutet neue Perspektiven, gute Perspektiven f\u00fcr jeden einzelnen Menschen, aber auch f\u00fcr unsere Gesellschaft. Deshalb ist es gut, dass wir heute diese Debatte miteinander f\u00fchren.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604268,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604269,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer, Fraktion B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":68,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau -Bentele! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Bentele, ich danke Ihnen erst einmal sehr, dass Sie ganz viele Forderungen, die wir alle, die wir fachlich mit dem Bereich der Behindertenpoli-tik besch\u00e4ftigt sind, teilen, genannt haben. So muss ich sie nicht mehr nennen. Wir, die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, teilen das zu 100 Prozent.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604271,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":70,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte meine beschr\u00e4nkte Redezeit darauf verwenden, auch Sie, Frau Bentele, in die Niede-rungen der parlamentarischen Arbeit zu entf\u00fchren. Stellen Sie sich alle einmal bitte Folgendes vor: Sie besuchen eine fremde Stadt und suchen, sa-gen wir mal, eine Jugendherberge. Die Frau, die mit einem Stadtplan in der Hand dort steht, ant-wortet Ihnen auf Ihre Frage: Ich bin gerade in ei-nem Beteiligungsprozess mit einer Reihe von Ex-pertinnen und Experten. \u00dcber den Weg zur Ju-gendherberge reden wir in einer Woche. \u00dcber den Verlauf un-seres Gespr\u00e4ches informiere ich Sie gerne \u00fcber das Internet. Hier ist die Adresse. - Jetzt w\u00fcrden Sie wahrscheinlich nachfragen: K\u00f6n-nen Sie mir denn nicht jetzt schon sagen, welcher Weg aus Ihrer Sicht der gute, der beste ist? Sie haben doch einen Stadtplan in der Hand. Welche M\u00f6glichkeiten g\u00e4be es? - Wenn sich die Dame ein Beispiel an unserer Bundesregierung nehmen w\u00fcrde, w\u00fcrden Sie auf diese Frage keine Antwort bekommen.\n\nSo erging es meiner Fraktion zuletzt vorges-tern, als wir einige inhaltliche Nachfragen zum geplanten Teilhabegesetz gestellt haben. Sie, lie-be Kolleginnen und Kollegen aus SPD und Union, haben sich vorgenommen, Teilhabeleistungen f\u00fcr Menschen mit einer wesentlichen Behinderung aus dem F\u00fcrsorgerecht zu l\u00f6sen. In diesem Zu-sammenhang sollen auch die Kommunen finanziell entlastet werden. Das ist gut. Wir wollten nun von der Bundesregierung wissen, wie sie beides mit-einander verkn\u00fcpfen m\u00f6chte, und haben, wie es hier so \u00fcblich ist, eine Kleine Anfrage gestellt. Mehr als erstaunt mussten wir aber feststellen: Ein Jahr nach der Unterzeichnung des Koalitions-vertrags ist die Bundesregierung nicht in der La-ge, eine einzige inhaltliche Frage zu ihrer Reform zu beantworten. Was w\u00e4ren Vor- und Nachteile ei-nes bestimmten Vorschlags f\u00fcr behinderte Men-schen? Was w\u00e4ren die Vor- und Nachteile f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen? Die Bundesregie-rung verr\u00e4t es nicht. Sie m\u00f6chte zumindest mit uns nicht dar\u00fcber sprechen.\n\nUnd warum nicht? Da wird es jetzt interessant: Sie begr\u00fcndet ihre Verweigerung, die Vor- und Nachteile verschiedener Vorschl\u00e4ge zu beschrei-ben, damit, dass sie ihrem Beteiligungsprozess nicht vorgreifen m\u00f6chte. Sie habe sich verpflich-tet, Menschen mit Behinderungen und ihre Ver-b\u00e4nde am Gesetzgebungsprozess zu beteiligen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604273,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":72,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":72,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das finde ich sehr gut.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604275,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":74,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist eine sinnvolle Selbstverpflichtung, diejeni-gen zu beteiligen, die hinterher vom Ergebnis be-troffen sein werden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604277,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":76,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genauer beschreibt das Artikel 4 der viel zitierten Behindertenrechtskonvention, aus der ich jetzt zi-tieren m\u00f6chte:\n\nBei der Ausarbeitung \u2026 von Rechtsvorschrif-ten und politischen Konzepten zur Durchf\u00fch-rung dieses \u00dcbereinkommens \u2026 f\u00fchren die Vertragsstaaten mit den Menschen mit Be-hinderungen \u2026 \u00fcber die sie vertretenden Or-ganisationen enge Konsultationen und bezie-hen sie aktiv ein.\n\nSo wird aus der Selbstverpflichtung ganz schnell eine v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung.\n\nEs ist gut, wenn sich die Bundesregierung an v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen h\u00e4lt; meinetwe-gen darf sie diese auch als Selbstverpflichtungen verkaufen. Es ist aber nicht gut, wenn sie sich die Freiheit herausnimmt, inhaltliche Fragen nicht mehr mit den Abgeordneten dieses Hauses zu be-sprechen und zu debattieren.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604279,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":78,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es reicht nicht aus, wenn wir hier nur deshalb eine Debatte f\u00fchren, weil heute der Internationale Tag der Menschen mit Behinderung ist. Wir sollten Debatten f\u00fchren, in denen wir \u00fcber L\u00f6sungen streiten. Diese Debatten k\u00f6nnen nicht nur in einer AG in einem Ministerium gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604281,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":80,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr uns Gr\u00fcne ist klar: Der Bund muss die Fi-nanzierung der Teilhabeleistungen anteilig \u00fcber-nehmen, systematisch und dauerhaft. Wir haben dar\u00fcber hinaus in diesem Jahr weitere Reformvor-schl\u00e4ge unterbreitet. Wir m\u00f6chten ein Sofortpro-gramm f\u00fcr Barrierefreiheit und gegen Diskriminie-rung. Wir m\u00f6chten eine echte Wahl zwischen ei-nem Arbeitsplatz in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen und einem Arbeitsplatz auf dem ersten Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604283,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":82,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber einige unserer Vorschl\u00e4ge wird diese Wo-che hier abgestimmt. Liebe Kolleginnen und Kol-legen von der Union und von der SPD, stimmen Sie zu! H\u00f6ren Sie auf, die Beteiligung behinderter Menschen an diesem Reformprozess vorzuschie-ben, um sich vor einer inhaltlichen Auseinander-setzung mit der Opposition zu dr\u00fccken!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604285,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604286,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":85,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht nur legitim, sondern es ist auch gut, dass die Bundesregierung mit Verb\u00e4nden, mit den Rehatr\u00e4gern, mit Vertretern aus L\u00e4ndern und Kommunen \u00fcber diese Reform ber\u00e4t. Genauso le-gitim, sinnvoll und gut ist es, im Parlament \u00fcber verschiedene Wege zu guten L\u00f6sungen zu strei-ten, und zwar nicht erst zu dem Zeitpunkt, zu dem die Meinungsbildung abgeschlossen ist. Man nennt das Demokratie.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604288,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604289,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wollen Sie eine Kurzintervention dazu machen, Herr Dr. Rosemann? - Bitte.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":88,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin R\u00fcffer, Sie haben den Koalitionsfraktionen eben vorgeworfen, dass sie sich inhaltlich nicht mit Ihren Vorschl\u00e4gen auseinandersetzen w\u00fcrden. Ich finde diesen Vor-wurf falsch und will ihn entschieden zur\u00fcckweisen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604291,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":90,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir diskutieren und debattieren \u00fcber Ihre Antr\u00e4ge; wir haben eine Anh\u00f6rung dazu durchgef\u00fchrt, wir diskutieren sie im Ausschuss, wir debattieren sie im Plenum, und wir nehmen dazu auch Stellung. Was wir aber nicht tun, ist, abschlie\u00dfend dar\u00fcber abzustimmen und hier etwas zu beschlie\u00dfen, wodurch wir den Beteiligungsprozess quasi ad absurdum f\u00fchren und die Ergebnisse, \u00fcber die wir gemeinsam mit den betroffenen Menschen disku-tieren wollen, vorwegnehmen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604293,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604294,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie darauf antworten, Frau Kollegin R\u00fcf-fer?","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":93,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber hallo!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604296,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":95,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich diese Gelegenheit schon einmal be-komme, mache ich das sehr gerne. - Herr Rose-mann, das, was Sie sagen, ist ganz richtig. Es gab auch Treffen mit Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller im Mi-nisterium, und an der einen oder anderen Stelle besprechen wir auch Dinge. Aber hier im Plenum funktioniert das eher nicht so gut. Ich glaube, das Diskutieren \u00fcber konkrete Vorschl\u00e4ge hier im Ple-num ist noch ausbauf\u00e4hig.\n\nDas, worauf ich Bezug genommen habe, ist ei-ne von mehreren Kleinen Anfragen, die meine Fraktion an die Bundesregierung gerichtet hat. Die Antworten waren mehr als d\u00fcrftig. Aus den Ant-worten l\u00e4sst sich herauslesen, dass Sie sich wei-gern, sich intensiv mit den Fragestellungen ausei-nanderzusetzen bzw. uns dar\u00fcber zu informieren, wie Ihre Vorstellungen dazu sind. Ich kann Ihnen diese Kleinen Anfragen gerne \u00fcbermitteln.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":96,"sitzung":72,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein danke! Wir ha-ben die auch! Wir haben alles gele-sen!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":97,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als Begr\u00fcndung - dazu habe ich gerade genug gesagt - steht darin: Wir befinden uns in einem Beteiligungsprozess mit den Verb\u00e4nden etc. - Da-zu habe ich gesagt: Das finde ich richtig und gut. Aber das ersetzt nicht die Auseinandersetzung in dem Parlament, in dem wir uns hier befinden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604300,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":99,"sitzung":72,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist schief!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604302,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Kerstin Tack, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604303,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":102,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Verena Bentele, vor f\u00fcnf Jahren ist die UN-Behindertenrechtskonvention hier in Deutschland ratifiziert worden. Das war ein ganz wesentlicher Meilenstein f\u00fcr die Interessen der behinderten Menschen und ihre Rechtsstellung in Deutsch-land.\n\nDie Inklusion, die mit der UN-Behindertenrechtskonvention auch in Deutschland Einzug gehalten hat, ist ein Paradigmenwechsel gewesen; denn bisher hatten wir im Rahmen der Integration immer gefragt: Was muss der einzelne Mensch tun, um in ein bestehendes System inte-griert zu werden? Mit der Inklusion drehen wir die-se Fragestellung um und fragen: Wie m\u00fcssen sich die Systeme ver\u00e4ndern, damit jeder an und in ihnen teilhaben kann? Das alleine war schon ein wesentlicher Baustein, um Inklusion auch in Deutschland inhaltlich zu begr\u00fcnden.\n\nWenn wir uns angucken, wo wir heute, nach f\u00fcnf Jahren UN-Behindertenrechtskonvention, ste-hen, dann stellt sich zum einen die Frage: Was m\u00fcssen wir gesetzlich regeln? Welchen Auftrag haben wir f\u00fcr die Definition eines Handlungsrah-mens? Zum anderen geht es um die Frage: Wie ist es um das Bewusstsein in der Gesellschaft f\u00fcr eine inklusive und damit eine sich \u00f6ffnende Ge-sellschaft bestellt?\n\nIm November wurde eine Studie des Allensba-cher Instituts ver\u00f6ffentlicht, die im Auftrag der Bundesvereinigung Lebenshilfe durchgef\u00fchrt wur-de. Sie enth\u00e4lt erfreuliche und weniger erfreuliche Ergebnisse: 22 Prozent sagen, sie haben von der UN-Behindertenrechtskonvention noch nichts ge-h\u00f6rt. Das sind ganz sch\u00f6n wenige. 40 Prozent sa-gen, dass sie in ihrem Familien-, Bekannten- oder Verwandtenkreis entsprechende Kontakte haben. Aber 50 Prozent geben an, Ber\u00fchrungs\u00e4ngste ge-gen\u00fcber Menschen mit Behinderungen zu haben, insbesondere gegen\u00fcber Menschen mit einer geistigen Behinderung, und gar 62 Prozent sagen, sie glauben, dass eine gesellschaftliche Teilhabe nur beschr\u00e4nkt m\u00f6glich ist.\n\nDaran erkennen wir, wie gro\u00df die Notwendigkeit ist, dass wir unsererseits gute Rahmenbedingun-gen schaffen, aber auch, wie sehr eine entspre-chende Bewusstseinsbildung in der Gesellschaft erforderlich ist, damit wir mit unserem Gesamtan-liegen - mit beiden Bereichen - weiterkommen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604305,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":104,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb haben wir uns auch in dieser Legisla-turperiode beeindruckend viel vorgenommen: Das BGG wird ver\u00e4ndert, wir werden f\u00fcr die Barriere-freiheit einiges tun, wir werden das AGG bearbei-ten, und wir werden im Petitionsausschuss Barrie-refreiheit herstellen. An \u00fcber 20 Stellen des Koali-tionsvertrages stehen konkrete Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen; dies werden wir umsetzen.\n\nDas wichtigste Vorhaben wird aber sicherlich das Bundesteilhabegesetz sein. Es wird sich da-ran messen lassen m\u00fcssen, ob damit tats\u00e4chlich ein Paradigmenwechsel vollzogen wird - hin zu der Sichtweise des versorgenden, des f\u00fcrsorgen-den Staates - und ob wir die Teilhabe, die Selbst-bestimmung und das Wunsch- und Wahlrecht tat-s\u00e4chlich in geltendes Recht umsetzen k\u00f6nnen und damit im Sinne der Menschen mit Behinderungen in unserem Land einen wirklich echten Schritt vorw\u00e4rtskommen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604307,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":106,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb haben wir uns vorgenommen, inner-halb des Gesetzes klar zu sagen: Das Wunsch- und Wahlrecht ist das A und O, wenn es darum geht: Wie will ich leben? Wo will ich leben? Wo und wie will ich arbeiten? Wo m\u00f6chte ich mich ge-sellschaftlich beteiligen? Wir sagen: Das Wunsch- und Wahlrecht ist die wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung von Teilhabe. Deshalb steht das ganz klar im Fokus und im Grunde ge-nommen als \u00dcberschrift \u00fcber dem Gesetz.\n\nWir sagen aber auch: Wir wollen, dass die Geldleistungen zur Teilhabe entsprechend den W\u00fcnschen an die jeweiligen Personen und nicht einrichtungszentriert ausgezahlt werden. F\u00fcr uns ist v\u00f6llig klar, dass es in Deutschland keine unter-schiedliche Bedarfsermittlung geben kann, wenn es um die entsprechenden Belange geht. Egal ob ich in Berlin oder in Bayern lebe: Es muss eine Standardisierung bei der Frage geben, wie eine Bedarfsermittlung vorzunehmen ist. Wir m\u00fcssen weg von \u00fcber 600 Verfahren zur Bedarfsermitt-lung, die es im Moment gibt.\n\nEiner der wesentlichen Punkte sind an dieser Stelle bundeseinheitliche Standards f\u00fcr eine gute, fl\u00e4chendeckend in Deutschland angewandte ein-heitliche Bedarfsermittlung; diese brauchen wir dringend.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604309,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":108,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bentele hat es schon sehr deutlich gesagt, und auch uns geht es darum, dass Einkommen und Verm\u00f6gen f\u00fcr den Nachteilsausgleich einge-setzt werden, also f\u00fcr die soziale Teilhabe, und nicht f\u00fcr den Lebensunterhalt. Das ist unser An-liegen. Wir wollen die soziale Teilhabe gew\u00e4hren, unabh\u00e4ngig von Einkommen und Verm\u00f6gen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604311,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":110,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem wollen wir selbstverst\u00e4ndlich ein Recht auf Sparen. Warum auch nicht? Jeder, der arbeitet - das gilt auch f\u00fcr eine Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen -, muss das Recht haben, Geld zur\u00fcckzulegen. Das halten wir f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich. Deshalb werden wir an diese Sache herangehen. Wir haben hier die Schnittstel-len zur Pflege und zur Gesundheitsversorgung sowie zum SGB VIII im Blick; das ist bereits ge-sagt worden.\n\nIch will zum Schluss sagen, dass wir von den L\u00e4ndern entt\u00e4uscht sind, die sich bei der Arbeits- und Sozialministerkonferenz in der vergangenen Woche mit gro\u00dfer Mehrheit dagegen entschieden haben, sich an einem Fonds f\u00fcr Kinder aus Hei-men der Behindertenhilfe zu beteiligen. Wir erwar-ten, dass es in dieser Richtung Bewegung gibt. Genauso wie wir einen Fonds f\u00fcr die Kinder aus Erziehungsheimen in Ost und West eingerichtet haben, wollen wir auch f\u00fcr behinderte Kinder einen entsprechenden Fonds erreichen; selbstverst\u00e4nd-lich. Deswegen ist unsere deutliche Erwartung an die L\u00e4nder, sich hier nicht aus der Solidarit\u00e4t und der Gemeinschaftsaufgabe zu verabschieden, sondern f\u00fcr eine gute Ausstattung des Fonds zu sorgen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604313,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604314,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Frau Dr. Astrid Freudenstein, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604315,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":114,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Bentele! Meine Damen und Herren! Heute ist der Internationale Tag der Men-schen mit Behinderung. An diesem Tag k\u00f6nnten wir uns darauf zur\u00fcckziehen, ausschlie\u00dflich \u00fcber die Lage hier bei uns in Deutschland zu sprechen. Ich meine aber, es ist an diesem Internationalen Tag der Menschen mit Behinderung angemessen, einen Blick \u00fcber die Grenzen zu werfen.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604317,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":116,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"80 Prozent der Menschen mit Behinderungen weltweit leben in Entwicklungsl\u00e4ndern. Sie erhal-ten dort in aller Regel keine ausreichende medizi-nische Grundversorgung, keine Hilfsmittel, keine Sozialleistungen. Sie werden diskriminiert, ausge-grenzt und nicht selten verfolgt. Viele Menschen mit Behinderungen auf der Welt haben kaum M\u00f6g-lichkeiten, \u00fcberhaupt am gesellschaftlichen Leben teilzuhaben. Dabei sind es im \u00dcbrigen vor allem Frauen und Kinder, die es besonders hart trifft.\n\nWenn wir es mit gleichberechtigter Teilhabe ernst meinen, dann m\u00fcssen wir diese \u00dcberlegun-gen in unsere Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik ein-beziehen. Ich bin wirklich froh, dass wir dies auch in unserem Koalitionsvertrag so vereinbart haben:\n\nDie Einbeziehung von Menschen mit Behinde-rungen soll in der Entwicklungszusammenar-beit st\u00e4rker verankert und systematischer ausgestaltet werden.\n\nDas ist sicher der richtige Weg.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604319,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":118,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig l\u00e4sst der Blick \u00fcber die Grenzen auch eine gute Einordnung dessen zu, was wir hier in Deutschland in den vergangenen Jahrzehn-ten erreicht oder eben nicht erreicht haben. Seit es die Bundesrepublik gibt, gab es nie die eine Behindertenhilfe. Das System hat sich stark und oft ver\u00e4ndert. Es bestand und besteht aus vielen unterschiedlichen Instrumenten. Dabei waren es nie Revolutionen, sondern immer Reformen, die uns den Weg bis zum heutigen Stand geebnet ha-ben. \u00dcberholte Vorstellungen dar\u00fcber, was Behin-derte k\u00f6nnen oder auch nicht k\u00f6nnen, sind ver-schwunden. Neue Ideen, ein neues Denken haben Einzug gehalten.\n\nWir haben heute in unserem Land ein breit ge-f\u00e4chertes System von Diensten, Einrichtungen und Hilfen, das Menschen mit Behinderungen Un-terst\u00fctzung gew\u00e4hrt und ihnen Teilhabe erm\u00f6g-licht. Gleichzeitig - das ist gut so - diskutieren wir zurzeit sehr viel dar\u00fcber, wie wir es noch besser machen k\u00f6nnen.\n\nWelche Ideen verfolgen wir? Es geht nicht mehr in erster Linie um die Frage, wie wir Men-schen mit Behinderungen ein besseres Leben be-reiten k\u00f6nnen, sondern uns treibt die Idee um, wie wir Menschen mit Handicap ein m\u00f6glichst selbst-bestimmtes Leben erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Hier hat die UN-Behindertenrechtskonvention mit Sicher-heit sehr wertvolle Impulse gegeben.\n\nNun k\u00f6nnen wir Behinderung nicht quasi per Gesetz oder Verordnung aufl\u00f6sen. Wir sollten in unseren Diskussionen auch nicht so tun, als m\u00fcssten wir nur Bordsteine absenken und alle Kinder in das gleiche Klassenzimmer setzen, und schon w\u00e4re das Problem gel\u00f6st. Das w\u00e4re sicher falsch.\n\nWir sollten uns auch davor h\u00fcten, die Inklusi-onsdebatte zum Beispiel daf\u00fcr zu missbrauchen, den Leistungsgedanken in unseren Schulen aus-zuhebeln. Die Mutter, die ihr Kind mit Downsyn-drom an das Gymnasium bringen will, tut dem Kind, so meine ich, nichts Gutes.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":119,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Unsinn!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":120,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja wohl von vorges-tern! Lesen Sie die Konvention!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":121,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die gesellschaftlichen Umst\u00e4nde weiterhin so gestal-tet werden, dass jeder - und zwar ganz egal ob behindert oder nicht behindert - nach seinen indi-viduellen F\u00e4higkeiten leben, lernen und arbeiten kann.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604324,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":72,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":123,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen die Betroffenen unterst\u00fctzen und st\u00e4rken, damit sie gleichberechtigt teilhaben k\u00f6n-nen.\n\nUm diesen eingeschlagenen Weg in Deutsch-land weiterzugehen, werden wir das Bundesteilha-begesetz verabschieden. Damit sollen die guten Ans\u00e4tze in unserem Land weiter intensiviert und die Menschen mit Behinderung in ihren Bed\u00fcrfnis-sen gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604326,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin R\u00fcffer zulassen, oder m\u00f6chten Sie weitersprechen?","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":125,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich lasse die Zwischenfrage gerne zu.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604328,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin R\u00fcffer.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":127,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch diese Gelegenheit m\u00f6chte ich nicht unge-nutzt verstreichen lassen. Sie haben gerade ge-sagt, dass die Mutter, die ein Kind mit Downsyn-drom hat, ihrem Kind keinen Gefallen tut, wenn sie es auf ein Gymnasium schickt.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":128,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":129,"sitzung":72,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Genau. Das ist nicht wahr. - Meine Frage dazu: Haben Sie zur Kenntnis genommen, dass es mitt-lerweile Menschen mit Downsyndrom gibt, die ei-nen Hochschulabschluss erreicht haben?","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":130,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grunds\u00e4tzlich verfolgen wir sicher alle das Ziel, Kinder gemeinsam zu beschulen, sofern dies ir-gend m\u00f6glich ist. Das ist keine Frage. Ich meine aber nicht, dass es grunds\u00e4tzlich das Ziel sein muss, jeden zum Abitur zu f\u00fchren,","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":131,"sitzung":72,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie aber nicht ge-sagt!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":132,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht gar nicht ums Abitur! Es geht ums gemeinsame Lernen!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":133,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil daraus eine gewisse Missachtung anderer Schulabschl\u00fcsse und anderer Bildungswege folgt.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":134,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie, was Inklusion ist! Lesen Sie das einmal nach!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":135,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe vorhin ganz bewusst die W\u00f6rter \u201ein-tensivieren\u201c und \u201everst\u00e4rken\u201c benutzt; denn ich meine, dass wir einen Paradigmenwechsel, wie ihn viele vom Bundesteilhabegesetz erwarten, schon eingeleitet haben. In jedem Unternehmen, in dem Schwerbehinderte besch\u00e4ftigt sind, wird schon heute Inklusion betrieben, und zwar mit ei-nem beeindruckenden Engagement.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich allen Arbeitgebern, allen Eltern und Geschwistern, allen Lehrern und Sozialarbeitern sowie allen Erziehern danken, die sich schon heute in gro\u00dfem Ma\u00dfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen engagieren.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604338,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":137,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt schon heute eine ganze Reihe von Un-ternehmen in unserem Land, die sich der berufli-chen Integration von Menschen mit Behinderun-gen verpflichtet haben, die das als Teil ihrer so-zialen Verantwortung ansehen, die ihre Beleg-schaft sensibilisieren und f\u00fcr ein offenes Klima sorgen. Diese Unternehmen haben allerdings oft mit b\u00fcrokratischen Hindernissen zu k\u00e4mpfen. An dieser Stelle muss die Politik meines Erachtens eingreifen.\n\nWir brauchen mehr engagierte Unternehmer, die einen hochengagierten Mitarbeiter, der jedoch einen Einhandbetrieb braucht, weil er handampu-tiert ist, einstellen. Wir brauchen mehr Unterneh-mer, die einen engagierten Mitarbeiter, der aber vielleicht eine gro\u00dfe Tastatur braucht, weil er sehbehindert ist, einstellen. Wir brauchen Unter-nehmer, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen, auf denen man vielleicht ein kleines bisschen langsamer sein darf.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604340,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604341,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Gabriele Schmidt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604342,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":141,"sitzung":72,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebes Pr\u00e4sidium! Liebe G\u00e4ste im Bundestag! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir begehen seit 1993 diesen Gedenk- und Aktionstag der Vereinten Na-tionen, um die \u00d6ffentlichkeit nicht vergessen zu lassen und um uns selbst daran zu erinnern, dass wir noch l\u00e4ngst keine inklusive Gesellschaft sind. Wir sind aber auf dem Weg dorthin, auch wenn es noch viel zu tun gibt.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":142,"sitzung":72,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"In Ihrer Fraktion m\u00fcssten Sie mal anfangen!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":143,"sitzung":72,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mir gef\u00e4llt die Bezeichnung \u201eAktionstag\u201c um ei-niges besser als die Bezeichnung \u201eGedenktag\u201c; denn Gedenken allein reicht nicht aus.  Ta-ten sind es, auf die es ankommt, und dabei ist je-der Einzelne von uns gefragt. Denn Selbstbe-stimmung der Menschen mit Behinderung, Chan-cengleichheit und Teilhabe am Leben in der Ge-sellschaft stellen nach wie vor eine gro\u00dfe Heraus-forderung dar.\n\nDas Thema geht uns alle an. Eine Behinderung kann uns schlie\u00dflich jeden Tag selber treffen. Die meisten Beeintr\u00e4chtigungen sind, wie schon an-gesprochen wurde, nicht angeboren, sondern ent-stehen im Laufe des Lebens.\n\nWas die Teilhabe am beruflichen Leben angeht, haben wir wohl noch einen weiten Weg vor uns. Sicherlich gibt es viele Firmen, die schon Vorbild-liches tun; es sind aber noch nicht genug.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604346,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":145,"sitzung":72,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Menschen mit Behinderungen sind hochmoti-viert, engagiert und loyal. Viele sind sehr gut qua-lifiziert. Das hat nicht nur gerade mein Kollege Uwe Schummer best\u00e4tigt, sondern auch der Pr\u00e4-sident der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vorhin im Ausschuss. Also, liebe Arbeitgeber, schauen Sie sich doch angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels einmal in dieser Richtung um!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604348,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":147,"sitzung":72,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich erreichen zahlreiche Anliegen von B\u00fcrge-rinnen und B\u00fcrgern aus dem Wahlkreis, die das Thema Barrierefreiheit zum Gegenstand haben. Barrierefreier Zugang f\u00fcr Menschen mit Behinde-rungen zu Transportmitteln, Informationen, Diens-ten und Einrichtungen ist essenziell f\u00fcr ein selbst-bestimmtes und zufriedenes Leben, und zwar f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen selbst wie auch f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen. Barrieren findet man \u00fcberall; danach braucht man nicht lange zu suchen.\n\nIch war k\u00fcrzlich in einer Schule f\u00fcr geh\u00f6rlose und geh\u00f6reingeschr\u00e4nkte Menschen und habe dort sehr viel gelernt \u00fcber die spezifischen Prob-leme der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dort. Sie k\u00f6n-nen zum Beispiel einen n\u00e4chtlichen Rauchmel-deralarm nicht h\u00f6ren. Ich war froh, ihnen melden zu k\u00f6nnen, dass jetzt optische Rauchmelder mit Lichtsignalen von den Krankenkassen bezahlt werden - ein kleiner Mosaikstein auf dem Weg zu mehr Inklusion.\n\nBei der Deutschen Bahn habe ich - auch auf die Anregung dieser geh\u00f6rlosen Schulkinder hin - angefragt, ob man nicht den Inhalt der oft schwer h\u00f6rbaren Durchsagen in Z\u00fcgen und auf Bahnstei-gen verst\u00e4rkt auf den dort meist vorhandenen Displays anzeigen k\u00f6nnte. Auch dies ist ein ge-ringer Aufwand unter Nutzung moderner Technik, der uns auf dem Weg zur Inklusion weiterbringt.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604350,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":149,"sitzung":72,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen aber nicht nur sichtbare Barrieren abbauen; viel wichtiger sind die Barrieren in unse-ren K\u00f6pfen. Denn Inklusion beginnt genau da. Aufeinander zugehen, voneinander lernen, sich gegenseitig sch\u00e4tzen lernen, Ber\u00fchrungs\u00e4ngste abbauen sind die Basis f\u00fcr das Gelingen gleichbe-rechtigter Teilhabe.\n\nKinder haben keine oder fast keine Ber\u00fch-rungs\u00e4ngste. Warum sollten Kinder mit und ohne Beeintr\u00e4chtigungen nicht zusammen spielen, ma-len, singen oder Fu\u00dfball spielen? Das geht ganz wunderbar. Davon habe ich mich k\u00fcrzlich in einem Musical \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, das von Kindern ei-ner Grundschule, einer Jugendmusikschule und einer F\u00f6rderschule der Lebenshilfe gemeinsam gestaltet wurde. Die Kinder haben nicht nur zu-sammen -gesungen und gespielt, sondern zuvor Kost\u00fcme gen\u00e4ht, Requisiten gebastelt und vor al-lem Freundschaften geschlossen. Da sa\u00dfen Kin-der mit schwerster spastischer Behinderung im Rollstuhl zusammen mit Kindern ohne Behinde-rung rund ums Lagerfeuer. Sie haben Stockbrot gebacken, und allen war anzusehen, dass es eine sehr, sehr gelungene Veranstaltung war.\n\nIn Gespr\u00e4chen mit verschiedenen Tr\u00e4gern, Vereinen, Behindertenwerkst\u00e4tten, Schulklassen und einzelnen Personen, die ich im Wahlkreis und in Berlin gef\u00fchrt habe, wurden viele gravierende Probleme genannt, mit denen die Menschen mit Behinderungen und ihre Angeh\u00f6rigen jeden Tag zu k\u00e4mpfen haben, oft auf sich allein gestellt. Es geht schon damit los, dass sie oft den richtigen Ansprechpartner nicht finden k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen nur im Dialog Probleme gemeinsam benennen und l\u00f6sen. Nicht umsonst hei\u00dft der wichtigste Leitsatz der UN-Behindertenrechtskonvention: \u201eNicht ohne uns \u00fcber uns\u201c. F\u00fcr mich ist daher eines der wich-tigsten Reformvorhaben in dieser Legislaturperio-de die Formulierung und Umsetzung des Bundes-teilhabegesetzes.\n\nGeben Sie mir auch noch eine halbe Minute Redezeit, Herr Pr\u00e4sident? Es blinkt schon so auf-f\u00e4llig.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604352,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604353,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil Sie so freundlich nachgefragt haben. Die anderen Rednerinnen und Redner haben sich ein-fach dar\u00fcber hinweggesetzt. Deswegen kriegen Sie jetzt noch 30 Sekunden.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":152,"sitzung":72,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin noch nicht so ausgefuchst. Aber ich bin die letzte Rednerin in dieser Debatte, die ich in der Tat f\u00fcr sehr wichtig halte. Ich komme bald zum Schluss.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604355,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":154,"sitzung":72,"speaker":"Michael Gros-se-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht kann der Pr\u00e4sident das Blinken schon mal ab-stellen!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604357,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":72,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LIN-KE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"So, die halbe Minute ist jetzt rum!","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":156,"sitzung":72,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich werde nichts mehr zur Finanzierung der Vorhaben sagen, zum Beispiel \u00fcber die Kommu-nalentlastung. Ich m\u00f6chte Sie einfach nur bitten: Lassen Sie uns gemeinsam die Inklusion voran-treiben und dabei stets die Menschen und ihre Be-d\u00fcrfnisse im Blick haben. Wir haben hohe Erwar-tungen bei den Betroffenen geweckt, und diese m\u00fcssen wir nun erf\u00fcllen. Das Thema der heutigen Debatte lautet: \u201eMehr Teilhabe er\u00f6ffnet neue Per-spektiven\u201c. - Ja, genau, neue Perspektiven f\u00fcr al-le Menschen, mit oder ohne Behinderungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604359,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604360,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Ich denke, es tut dem Deut-schen Bundestag und dem Thema gut, dass wir die Sitzungswoche mit dem Tagesordnungspunkt \u201eDebatte anl\u00e4sslich des Internationalen Tages der Menschen mit Behinderungen - Mehr Teilhabe er-\u00f6ffnet neue Perspektiven\u201c begonnen haben.\n\nIch schlie\u00dfe nun die Aussprache.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heuti-gen Kabinettssitzung mitgeteilt: Erster Fort-schrittsbericht - Energiewende und Nationaler Aktionsplan Energieeffizienz.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Herr Sigmar Gabriel. - Bitte sch\u00f6n, Herr Bundesminis-ter.","top":"TOP 1 Vereinbarte Debatte Internationaler Tag der Menschen mit Behinderungen","top_id":14150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":159,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die heutigen energiepolitischen Beschl\u00fcsse des Bun-deskabinetts sind ein wichtiger Meilenstein bei der weiteren Umsetzung der Energiewende. Mit den heutigen Entscheidungen gehen wir eine wichtige Aufgabe in dieser Legislaturperiode an, die im Wesentlichen darin besteht, die h\u00e4ufig sehr un-verbundenen Einzelprojekte der Energiewende in einen inneren Zusammenhang zu stellen und sozusagen die Zahnr\u00e4der mehr ineinandergreifen zu lassen. Der erste Beschluss, den wir heute ge-fasst haben, betrifft den Fortschrittsbericht zur Energiewende. Im Rahmen des Monitoringprozes-ses bewertet der Fortschrittsbericht den derzeiti-gen Stand und gibt erstmalig auch Ausblick in die Zukunft. Vieles ist auf den Weg gebracht. Aber genauso viel ist noch zu tun. Ich will deswegen nur einige Themenfelder des Berichts herausgrei-fen.\n\nBei den erneuerbaren Energien sind wir in Deutschland auf dem von uns abgesteckten Ziel-kurs. Erneuerbare Energien sind zum ersten Mal die wichtigste Quelle f\u00fcr Strom in Deutschland. Mit der EEG-Novelle haben wir zum ersten Mal die Kostendynamik durchbrochen. Nach 14 Jahren steigt die EEG-Umlage zum ersten Mal nicht an.\n\nAuch beim Energieverbrauch stehen wir gut da. Bereits heute haben wir in Deutschland das Wirt-schaftswachstum vom Energieverbrauch entkop-pelt. Wenn wir aber nichts weiter unternehmen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir die Ziele 2020 verfehlen. Wir wollen 2020 einen um 20 Prozent geringeren Pri-m\u00e4renergieverbrauch haben. Wenn wir nichts wei-ter unternehmen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir den Prim\u00e4r-energieverbrauch nur um 10 Prozent senken. Deswegen haben wir heute im Bundeskabinett den Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz beschlos-sen.\n\nBei der Reduktion der Treibhausgase gibt es eine Reihe von Erfolgen. Wir halten in der Bun-desregierung - genauso wie der Deutsche Bun-destag - an dem Ziel fest, national bis 2020 die klimasch\u00e4dlichen Treibhausgasemissionen um mindestens 40 Prozent zu reduzieren. Nach aktu-ellen Prognosen reichen die bisher beschlossenen Ma\u00dfnahmen allerdings auch hier nicht aus, um dieses Ziel zu erreichen. Deshalb zeigt die Bun-desregierung mit ihrem heute ebenfalls beschlos-senen Aktionsprogramm Klimaschutz 2020 den Weg und vor allen Dingen auch die Mittel auf, mit denen wir das nationale Minderungsziel bei den Treibhausgasemissionen erreichen wollen.\n\nZu nennen ist hier vor allem der Nationale Akti-onsplan Energieeffizienz, der deshalb von so gro-\u00dfer Bedeutung ist, weil das Thema Energieeffizi-enz in den letzten Jahren praktisch keine Rolle gespielt hat. Wir haben dort eine Menge aufzuho-len. Gleiches gilt auch f\u00fcr den Stromsektor. Beide Bereiche sind f\u00fcr die Gesamtminderung der Treibhausgasemissionen von besonderer Bedeu-tung. Die Energieeffizienz war, wie gesagt, ein lange vernachl\u00e4ssigtes Thema. Aber sie ist neben dem Ausbau der erneuerbaren Energien die zweite S\u00e4ule der Energiewende. Mit dem Aktionsplan Energieeffizienz haben wir heute die Effizienzstra-tegie f\u00fcr die 18. Legislaturperiode verabschiedet. Damit bekommt Energieeffizienz die Aufmerksam-keit, die sie verdient.\n\nAus diesem Grund werden wir mit dem Akti-onsplan erstens eine steuerliche F\u00f6rderung von besonders energiesparenden Geb\u00e4udesanierun-gen in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro pro Jahr einf\u00fch-ren. Das generiert aufgrund der Ihnen bekannten Hebelwirkung private Investitionen von insgesamt bis zu 12 Milliarden Euro pro Jahr. Wir reden auch in anderen Zusammenh\u00e4ngen viel \u00fcber notwendi-ge Investitionen in unserem Land, und wir wissen, dass diese steuerliche Abschreibungsm\u00f6glichkeit eine gewaltige Hebelwirkung f\u00fcr private Investitio-nen hat. Deswegen erreichen wir jedes Jahr einen so gro\u00dfen Betrag. \u00dcbrigens bietet das, was im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz beschlos-sen wurde, bis 2020 die Chance, Investitionen in H\u00f6he von \u00fcber 70 Milliarden Euro auszul\u00f6sen, die uns helfen, die Energiekosten der Verbraucherin-nen und Verbraucher zu reduzieren, das Klima zu sch\u00fctzen und gleichzeitig bis zu 300 000 Arbeits-pl\u00e4tze in Deutschland zu sichern.\n\nZweitens. Wir wollen ferner Ausschreibungen als neues Instrument f\u00fcr Energieeffizienzprojekte etablieren. Hier bekommt derjenige den Zuschlag f\u00fcr eine F\u00f6rderung, der Energieeinsparungen zu den geringsten Kosten anbietet. Dieses Pro-gramm soll im n\u00e4chsten Jahr starten. Der erste Schwerpunkt ist der Bereich Stromeffizienz.\n\nDrittens. Wir werden das bew\u00e4hrte CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm um 200 Millionen Euro auf 2 Milliarden Euro verst\u00e4rken. Die F\u00f6rde-rung wird k\u00fcnftig auch auf gewerbliche Nicht-wohngeb\u00e4ude ausgedehnt, und es wird ein neuer F\u00f6rderstandard \u201eEffizienzhaus Plus\u201c eingef\u00fchrt. Damit mobilisieren wir 2,4 Milliarden Euro pro Jahr.\n\nViertens. Wir werden weitere Mittel zur Umset-zung der im Nationalen Aktionsplan Energieeffizi-enz aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen bereitstellen, darun-ter zum Beispiel eine Ausweitung des B\u00fcrg-schaftsrahmens f\u00fcr Contractingmodelle.\n\nAllein durch die im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz festgelegten Sofortma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir nach Berechnungen der Gutachter bis 2020 - ich sagte es bereits - Investitionen von mehr als 70 Milliarden Euro ansto\u00dfen, bis 2018 nahezu 50 Milliarden Euro. Das sind rund 13 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen \u00f6ffentlichen und privaten Investitionen pro Jahr. Das ist vielleicht auch ganz interessant in Anbetracht der Debatte \u00fcber eine zu geringe Investitionst\u00e4tigkeit in Deutschland. Mindestens genauso wichtig ist aber, dass wir \u00fcber die gesamte Lebensdauer der Ma\u00dfnahmen Einsparungen bei den Energiekosten in H\u00f6he von bis zu 100 Milliarden Euro realisieren k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, dass wir mit diesen Beschl\u00fcssen heute einen wichtigen Beitrag zur Erreichung des Ziels, bis 2020 im Vergleich zu 1990 40 Prozent weniger CO2 auszusto\u00dfen, geleistet haben, dass wir aber vor allen Dingen dazu beitragen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland ihre Ener-giekosten reduzieren k\u00f6nnen, und zwar in dem Be-reich, der am meisten Energiekosten verursacht, n\u00e4mlich Raumw\u00e4rme und Warmwasser. Deswe-gen sind das, glaube ich, wichtige Beschl\u00fcsse, die wir heute gefasst haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604362,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604363,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir haben bereits sechs Wortmeldungen. Ich lese sie einmal vor, damit sich jeder auf seine Frage einstellen kann: Frau Dr. Verlinden, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke, Herr Petzold, Fraktion Die Linke, Herr Krischer, Frakti-on B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau H\u00f6hn, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und Frau Baerbock, Frak-tion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nWir beginnen mit Frau Dr. Verlinden, B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":162,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage, Herr Gabriel, zu dem Nati-onalen Aktionsplan Energieeffizienz. Sie wollen den Prim\u00e4renergieverbrauch bis zum Jahr 2020 im Vergleich zum Jahr 2008 um 20 Prozent reduzie-ren. Ich habe eben im Monitoringbericht gesehen, dass bei der Auflistung der Indikatoren steht, dass im Jahr 2013 3,8 Prozent geschafft worden seien. Ich hoffe, Sie meinen damit minus 3,8 Prozent, wobei auch das eine Katastrophe w\u00e4re angesichts dessen, dass wir im Jahr 2012 schon 4,3 Prozent geschafft hatten und im Jahr 2011 5,4 Prozent. Das hei\u00dft, der Trend geht genau in die falsche Richtung. Wir verbrauchen immer mehr Prim\u00e4r-energie.\n\nSie haben jetzt den Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz beschlossen und glauben, bei der Energieeinsparung bis zum Jahr 2020 die L\u00fccke schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Meine Frage w\u00e4re: Wie wol-len Sie das schaffen? Denn Sie haben selber ge-sagt, alleine durch die Ma\u00dfnahmen des Nationalen Aktionsplans Energieeffizienz werde es nicht m\u00f6g-lich sein, diese Energiesparl\u00fccke zu schlie\u00dfen und damit das Ziel, das Sie sich selbst gesetzt haben, zu erreichen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604365,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":164,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wie ich eben gesagt habe, haben wir das Ziel, bis zum Jahre 2020 den Prim\u00e4rener-gieverbrauch um mindestens 20 Prozent zu redu-zieren. Bei Fortschreiben des jetzigen Trends, al-so ohne dass wir dazu zus\u00e4tzliche Beitr\u00e4ge er-bringen, w\u00fcrden wir nur eine Reduzierung um 10 Prozent erreichen. Das ist die H\u00e4lfte dessen, was wir erreichen m\u00fcssen. Das, was wir jetzt hier hin-sichtlich Energieeffizienz beschlossen haben, soll die Reduzierung in Richtung weiterer 10 Prozent bis 2020 bringen.\n\nNat\u00fcrlich reicht das nicht aus, um die Treib-hausgasemissionen bis 2020 im n\u00f6tigen Umfang zu reduzieren. Daf\u00fcr m\u00fcssen der Verkehrssektor, die Landwirtschaft und nat\u00fcrlich auch der Kraft-werkspark ebenfalls Beitr\u00e4ge erbringen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604367,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden, Sie d\u00fcrfen sp\u00e4ter noch einmal fragen. - Jetzt ist erst einmal eine andere Frage-stellerin an der Reihe, n\u00e4mlich die Abgeordnete Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":166,"sitzung":72,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Minister, f\u00fcr den Bericht. - Auch ich m\u00f6chte zum Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz fragen. Wir alle wissen, dass die Energiewirtschaft eine wichtige Rolle im Bereich Energieeffizienz spielen muss. In dem Entwurf des Nationalen Aktionsplans Energieeffizienz des Umweltministeriums war von einem Beitrag der Energiewirtschaft in H\u00f6he von 40 bis 65 Millionen Tonnen CO2 zu lesen. In einer Tabelle im Entwurf des Klimaaktionsplans waren auch diese Zahlen zu finden. Im jetzt vorgelegten Nationalen Akti-onsplan Energieeffizienz findet sich diese Tabelle nicht mehr. Sie als Wirtschaftsminister h\u00e4tten dort zumindest eine Reduzierung um 22 Millionen Ton-nen CO2, \u00fcber die jetzt immer gesprochen wird, festhalten k\u00f6nnen. Meine Frage ist: Welchen Bei-trag der Energiewirtschaft zur CO2-Reduktion stel-len Sie sich jetzt vor?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604369,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":168,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, bez\u00fcglich des Beitrags der Stromwirtschaft geht es nicht allein um Energieef-fizienz. Sie finden den Beitrag der Stromwirtschaft im Klimaschutzplan der Kollegin Hendricks, die ja hier ist und die Ihnen dazu gern auch Auskunft gibt, wenn dazu Fragen gestellt werden. Im Kli-maschutzplan steht, dass der Kraftwerks-park zu-s\u00e4tzlich eine Reduzierung um 22 Millionen Tonnen CO2 erbringen muss - zus\u00e4tzlich gegen\u00fcber der Prognose \u00fcber die Entwicklung der Treibhausga-se und des Beitrags des Stromsektors, die die letzte Bundesregierung am 15. M\u00e4rz 2013 der Eu-rop\u00e4ischen Union gemeldet hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604371,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Pet-zold, Fraktion Die Linke. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":170,"sitzung":72,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte zum Ersten Fortschrittsbericht zur Energiewende nach-fragen. Laut diesem Fortschrittsbericht lag der Endenergieverbrauch im Verkehr im Jahr 2013 um rund 1 Prozent h\u00f6her als im Zielbezugsjahr 2005. Nach meiner Information ist das auch auf einen Anstieg der Personen- bzw. G\u00fcterverkehrsleis-tung seit 2005 um rund 5 bzw. 11 Prozent zur\u00fcck-zuf\u00fchren. Damit ist zwar der Endenergieverbrauch pro Verkehrsleistung leicht gesunken; aber diese h\u00f6here Effizienz wird durch eine Zunahme des Verkehrswachstums insgesamt wieder aufgefres-sen. Des-wegen m\u00f6chte ich Sie fragen, Herr Mi-nister, was die Bundesregierung dagegen tut, dass der Personen- und G\u00fcterverkehr weiter an-steigt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604373,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":172,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst freuen wir uns einmal dar\u00fcber, wenn der G\u00fcterverkehr ansteigt, insbesondere dann, wenn er auf der Schiene stattfindet. In einem Land wie Deutschland, das unter anderem vom Export lebt, haben wir jedenfalls nichts dagegen, dass G\u00fcter und Personen transportiert werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":173,"sitzung":72,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"-Genau!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":174,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage ist, mit welchen Antriebstechniken das passiert, mit welchen Effizienzma\u00dfnahmen wir den Aussto\u00df der dabei h\u00e4ufig entstehenden Treib-hausgase und den Energieverbrauch reduzieren k\u00f6nnen. Wir haben versucht, das in den verschie-denen Ma\u00dfnahmen, sowohl im Ersten Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz als auch im Klima-schutzplan von Frau Hendricks, zu beschreiben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604377,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Kri-scher, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":176,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Bundesminister Gabriel, f\u00fcr den Bericht. - Ich glaube, man muss eines klarstellen: Wir haben eine Klimal\u00fccke, die bei 16 Prozent liegt, und nicht bei 5 bis 8 Prozent. Wir haben n\u00e4mlich im Moment, also Stand jetzt, ge-gen\u00fcber 1990 um 24 Prozent reduziert. Wir wollen eine Reduzierung um 40 Prozent erreichen; es fehlen also 16 Prozent. Dieser Wert muss erreicht werden.\n\nIch habe eine konkrete Frage an Sie, was den Kraftwerkssektor angeht. Ich entnehme dem Klimaaktionsplan, dass Sie f\u00fcr 2015 eine Rege-lung vorschlagen wollen, die eine Reduzierung der Emissionen um 22 Millionen Tonnen erbringen soll; mehr steht darin nicht. Meine Frage w\u00e4re: Wann kommt diese Regelung? Was beinhaltet diese Regelung?\n\nDie Frage, die sich daran anschlie\u00dft, ist: Wie wollen Sie die weiteren Emissionsreduktionen er-reichen, die wir im Kraftwerkssektor erbringen m\u00fcssen und die Sie als Trendprognose der vorhe-rigen Bundesregierung dargestellt haben? Die Reduktionen sind ja noch nicht erfolgt. Wir haben seit 20 Jahren in der Summe ein sta-gnierendes Emissionsniveau im Kraftwerkssektor. Durch wel-che Ma\u00dfnahmen wollen Sie die weiteren Emissi-onsreduzierungen von mindestens 40 Millionen Tonnen, eher 50 Millionen Tonnen erreichen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604379,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":178,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich kann nur darauf hinweisen, dass das, was jedenfalls im Klimaaktionspro-gramm der Kollegin Hendricks als L\u00fccke bezeich-net ist, 5 bis 8 Prozentpunkte betr\u00e4gt.\n\nWas wollen wir im Stromsektor jetzt konkret machen? Einer der Vorschl\u00e4ge, die wir entwickelt haben und \u00fcber die wir jetzt im Rahmen der De-batte mit den Energieversorgern, auch im Hinblick auf das Strommarktdesign, reden, ist, erstens da-f\u00fcr zu sorgen, dass es eine gesetzliche Obergren-ze f\u00fcr die Emissionen aus dem Kraftwerkspark gibt, die im Jahr 2020 noch get\u00e4tigt werden k\u00f6n-nen, und zweitens die Unternehmen entsprechend den historischen Emissionen sozusagen selbst entscheiden zu lassen, wie sie ihre Minderungs-beitr\u00e4ge erbringen. Aber sie m\u00fcssen sie erbrin-gen. Das hat, wie Sie sicherlich zur Kenntnis ge-nommen haben, bei den Stromerzeugern eine \u00fcberschaubare Begeisterung ausgel\u00f6st, was aber nichts daran \u00e4ndert, dass sich auch die Stromer-zeuger zu dem 40-Prozent-Ziel bekannt haben. Das ist sozusagen die gemeinsame Basis.\n\nIn der Tat - da haben Sie recht - sagen die Strom-erzeuger, dass sie jedenfalls nicht ohne Weiteres erkennen, wie sie die in der Vergangen-heit von der vorigen Bundesregierung bereits prognostizierte Abnahme um 34 Millionen Tonnen erbringen sollen. Trotzdem, glaube ich, wird am Ende kein Weg daran vorbeif\u00fchren.\n\nWie k\u00f6nnte man das machen? Man k\u00f6nnte ers-tens, wie gesagt, diese 22 Millionen Tonnen in der Art und Weise verteilen, wie ich das eben gesagt habe, und zweitens im Rahmen der Entscheidung \u00fcber die Frage \u201eKapazit\u00e4tsm\u00e4rkte oder Energy-only-Markt?\u201c festlegen, einen nicht unerheblichen Teil dessen, was die Stromerzeuger erbringen m\u00fcssen, in eine Kapazit\u00e4tsreserve zu tun, die wir in jedem Fall brauchen, egal ob wir uns f\u00fcr einen Energy-only-Markt oder f\u00fcr einen Kapazit\u00e4tsmarkt entscheiden; denn wir werden selbst bei einem weiteren Zubau an erneuerbaren Energien in den n\u00e4chsten Jahren so etwas wie eine Back-up-Kapazit\u00e4t brauchen, eben Strom aus fossilen Kraftwerken.\n\nIn der Mischung glauben wir gemeinsam mit der Stromwirtschaft zu einer L\u00f6sung des Prob-lems kommen zu k\u00f6nnen. Das kann nicht freiwillig erfolgen, sondern am Ende brauchen wir eine ge-setzliche Grundlage, bei der sichergestellt ist, dass im Jahr 2020 die Emissionen aus dem Kraftwerkspark eine bestimmte Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht \u00fcberschreiten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604381,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":180,"sitzung":72,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich zitiere einmal aus dem Akti-onsprogramm Klimaschutz 2020, das Sie heute im Kabinett hatten.\n\nLaut Projektionsbericht der Bundesregierung von 2013\n\n- den haben Sie vorhin schon einmal erw\u00e4hnt -\n\nkann davon ausgegangen werden, dass die Emissionen des Energiesektors \u2026 bis 2020 auf rund 306 Mio. t CO2 \u00c4q. zur\u00fcckgehen.\n\nDabei beziehen Sie sich auf umgesetzte und wei-ter wirksame Ma\u00dfnahmen.\n\nEine dieser Annahmen war laut IEKP, dass Kraftwerke, die \u00e4lter als 45 Jahre sind, von den Betreibern freiwillig abgeschaltet werden. Das w\u00fcrde immerhin 40 Millionen Tonnen im Jahr 2020 ausmachen. Zusammen mit Ihren 22 Millionen Tonnen w\u00e4re man dann immerhin schon bei 62 Millionen Tonnen. Aber nach dem Plan m\u00fcsste ei-ne Reduktion um 71 Millionen Tonnen erbracht werden. Tatsache ist, dass genau in diesem Energiesektor \u00fcber einen Zeitraum von 15 Jahren von 380 Millionen Tonnen auf 377 Millionen Ton-nen reduziert worden ist, also um ganze 3 Millio-nen Tonnen und nicht um 71 Millionen Tonnen.\n\nWollen Sie immer noch, dass Kraftwerke, die \u00e4lter als 45 Jahre sind, abgeschaltet werden, und wenn ja, wie wollen Sie das ordnungspolitisch machen? Oder haben Sie von dieser Regelung Abstand genommen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604383,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":182,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur wiederholen, was ich eben bei der Antwort auf die Frage Ihres Kollegen Krischer ge-sagt habe, n\u00e4mlich dass wir \u00fcber die Frage, wie der Kraftwerkssektor den bereits in der letzten Legislaturperiode prognostizierten Abbau an Treibhausgasemissionen erbringen muss und er-bringen kann, im Rahmen der Festlegung zum Strommarktdesign eine Entscheidung f\u00e4llen wol-len. Das muss im ersten Halbjahr 2015 erfolgen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604385,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":184,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Bitte?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604387,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":186,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Dazu habe ich eine Meinung, ja.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":187,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum antworten Sie da-rauf nicht?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604390,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":189,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ihre Vorstellungen w\u00fcrden uns sehr interessieren.\n\nCO2-Grenzwerte stehen im Raum. Den Aussa-gen, die Sie jetzt get\u00e4tigt haben, n\u00e4mlich dass Sie mit einem Gesetz zum Strommarktdesign daran-gehen wollen, widerspricht Ihre Aussage im aktu-ellen Spiegel: Die 22 Millionen seien keineswegs ein Kohleausstieg. - Wollen Sie den Einsatz der Kohle jetzt weiter schrittweise reduzieren? Soll es f\u00fcr diese Reduzierung ein Gesetz geben? Wird das Strommarktdesign das mitumfassen? Ist das eine Deckelung auf 22 Millionen Tonnen, und dar-\u00fcber hinaus wird es in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren nichts geben? Wenn Sie sagen: \u201eEs ist kein Koh-leausstieg geplant\u201c, frage ich Sie: Wie wird sich die Bundesregierung in Lima positionieren, wo es ja um die Frage von fossilen Ausstiegspl\u00e4nen, Dekarbonisierungspl\u00e4nen geht?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604392,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":191,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir haben \u00fcber 300 Millionen Tonnen CO2-Emissionen. Wenn wir um weitere 22 Millionen Tonnen reduzieren, kann man, glaube ich, nicht vom Kohleausstieg sprechen. Deswe-gen behaupte ich das auch nicht.\n\nWenn Sie einen Kohleausstiegsplan vorlegen, dann diskutiere ich mit Ihnen gern dar\u00fcber. Ich kenne einen solchen nicht. Ich kenne blo\u00df eine \u00f6f-fentliche Debatte dar\u00fcber, die den Eindruck er-weckt, als k\u00f6nne man zeitgleich aus der Atom-energie und aus der Kohleverstromung ausstei-gen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":192,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da gibt es nur einen, der die-sen Eindruck erweckt!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":193,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich kann Sie ja nur bitten: Wenn Sie sagen, das meinen Sie gar nicht, dann legen Sie doch einmal einen Kohleausstiegsplan vor, der diesen Ein-druck nicht erweckt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":194,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir doch vor-gelegt!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":195,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Sie tun das nicht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604398,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":197,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich kann doch nichts daf\u00fcr, dass Sie mich fra-gen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604400,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":199,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich versuche ja, nur zu antworten. Deswegen sa-ge ich: Bei \u00fcber 300 Millionen Tonnen CO2-Emissionen und 22 Millionen Tonnen weiterer Re-duzierung kann man nicht wirklich davon spre-chen, dass wir aus der Kohle aussteigen.\n\nDie Kohle wird - das wissen auch alle, die Koh-lestrom produzieren - \u00fcber die n\u00e4chsten Jahr-zehnte an Bedeutung verlieren. Ich hoffe aller-dings, dass dies im Rahmen einer Neubelebung des europ\u00e4ischen Emissionshandels passiert. Ich halte n\u00e4mlich die Position, durch ordnungspoliti-sche Eingriffe in Deutschland den CO2-Aussto\u00df zu reduzieren - wie soll ich mich jetzt h\u00f6flich ausdr\u00fc-cken; eigentlich m\u00f6chte ich nicht \u201everlogen\u201c sa-gen, aber mir f\u00e4llt dazu kein anderes Wort ein -, f\u00fcr verlogen, weil das nat\u00fcrlich mit europ\u00e4ischen Emissionsreduzierungen gar nichts zu tun hat.\n\nWir reden doch in der internationalen Klimapoli-tik nicht dar\u00fcber, dass sich Deutschland irgendein Ziel setzt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":200,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":201,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein. - Wir reden vor allen Dingen dar\u00fcber, dass das deutsche Ziel, das wir uns setzen, es erm\u00f6glichen soll, ein europ\u00e4isches Ziel \u00fcberhaupt zu erreichen. Europa tritt Gott sei Dank auf den in-ternationalen Klimakonferenzen gemeinschaftlich auf. Damit Europa das Ziel - das wir hier \u00fcbrigens einmal gemeinsam im Bundestag beschlossen haben - einer CO2-Reduktion von 30 Prozent im Jahr 2020 erreichen kann - das hat zwar Europa nicht beschlossen, aber das ist das, was wir hier in Deutschland einmal f\u00fcr Europa als Ziel gesetzt haben -, ist es n\u00f6tig, dass unser Land eine CO2-Reduktion von 40 Prozent bis 2020 erbringt.\n\nWir sind eine gro\u00dfe Volkswirtschaft, und wenn wir nicht mehr tun als andere, dann wird Europa im Durchschnitt diese 30 Prozent nicht erreichen k\u00f6nnen. Wir, die Kollegin Hendricks und ich, ha-ben einen Vorschlag gemacht, wie wir sicherstel-len, dass wir bis 2020 diese 40 Prozent Reduktion erreichen. Daf\u00fcr ist kein Kohleausstieg notwendig.\n\nIch glaube, dass es sinnvoll ist, dass wir den europ\u00e4ischen Emissionshandel wiederbeleben, der ja nichts anderes beinhaltet als eine alte Forde-rung unter anderem auch der Gr\u00fcnen, n\u00e4mlich ex-terne Kosten aufgrund Umweltzerst\u00f6rung durch sch\u00e4dliche Klimagase zu interna-lisieren und zum Gegenstand der betriebswirtschaftlichen Kalkula-tion zu machen. Das passiert zurzeit nicht, weil der Emissionshandel am Boden liegt. Mit 4 Euro, 5 Euro, 6 Euro pro Tonne CO2 l\u00f6sen Sie keinerlei Marktsignale aus. Deswegen m\u00fcssen wir drin-gend zu einer Neustrukturierung des Emissions-handels kommen.\n\nDie Bundesregierung hat die Europ\u00e4ische Union und die Mitgliedstaaten aufgefordert, damit nicht bis zum Jahr 2020 zu warten, sondern nach M\u00f6g-lichkeit deutlich davor dazuzukommen, weil wir glauben, dass wir in Europa Preissignale f\u00fcr CO2-Emissionen brauchen und es nicht ausreicht, dass sich Deutschland schlecht f\u00fchlt, wenn wir diese Ziele nicht erreichen. Wir brauchen ein richtiges Marktsignal zum Abbau von CO2-Emissionen.\n\nIch halte nichts davon - das stand in allen Zei-tungen; ich kann es aber gern hier wiederholen -, durch zus\u00e4tzliche nationale Ma\u00dfnahmen wie das Festlegen von Wirkungsgraden oder viele andere Dinge jetzt noch einmal in den Markt einzugreifen, sondern ich halte eine Menge davon, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir das 40-Prozent-Ziel erreichen. Das ist \u00fcbrigens das, was in Lima gefordert ist, und nichts anderes.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":202,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber mit dem Plan erreichen Sie das nicht!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":203,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Na gut, dann haben wir einfach eine unter-schiedliche Auffassung \u00fcber die Frage, ob wir das erreichen oder nicht.\n\nDiese Frage muss \u00fcbrigens auch Gegenstand der weiteren Fortschrittsberichte sein. Die Idee dieser Fortschrittsberichte ist doch, alle drei Jahre einmal zu gucken, ob wir eigentlich auf dem rich-tigen Pfad sind. Jetzt haben wir einen, bei dem wir feststellen: Sowohl bei der Energieeffizienz als auch in der Landwirtschaft, im Verkehr und in der Stromproduktion sind wir auf keinem ausreichen-den Pfad. Deswegen steuern wir nach. Wenn wir in drei Jahren feststellen, dass das, was wir jetzt gemacht haben, immer noch nicht reicht, dann werden wir wieder etwas tun m\u00fcssen, um sozusa-gen aufzuholen.\n\nDie Tatsache, dass wir in den letzten Jahren re-lativ wenig bei Energieeffizienz gemacht haben, r\u00e4cht sich jetzt nat\u00fcrlich. Aber mit dem, was wir machen, erreichen wir erstens diese Ziele und erm\u00f6glichen es Europa zweitens, sein 30-Prozent-Ziel vielleicht doch noch zu erreichen. Drittens ist es so, dass wir nach meiner festen \u00dcberzeugung jedenfalls etwas daf\u00fcr tun m\u00fcssen, dass wir in Eu-ropa bessere Marktsignale f\u00fcr den Kraftwerks-park aussenden. Wenn wir das nicht schaffen, dann hat Deutschland m\u00f6glicherweise seine Ziele erreicht, aber wir haben trotzdem zu viele CO2-Emissionen in Europa.  Es war jedenfalls bislang nicht die Meinung der deutschen Politik, dass wir uns nur auf Deutschland zu konzentrieren haben. Ich f\u00e4nde es ganz gut, wenn es dabei blie-be.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604406,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Zde-bel, Fraktion Die Linke. Danach kommt Frau Ha\u00df-elmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":205,"sitzung":72,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, der Nationale Aktionsplan sieht ein neues Heizungslabel f\u00fcr Altanlagen vor, das Schornsteinfeger bei ihrer j\u00e4hrlichen Feuerst\u00e4t-tenschau aufkleben sollen. Allerdings werden da-bei keinerlei Messungen durchgef\u00fchrt. Es handelt sich also eigentlich um einen Aufkleber, der ledig-lich nach Vergleich der Daten der Heizungsanlage mit Angaben auf einer Liste f\u00fcr einen bestimmten Heizungstyp und ein bestimmtes Alter der Hei-zung vergeben wird. Nach meiner Auffassung be-deutet dieses Label daher nicht besonders viel und zieht letztendlich auch keine gro\u00dfartigen Kon-sequenzen nach sich.\n\nDie Frage ist, ob es nicht an der Zeit w\u00e4re an-statt diese Aufkleber zu verteilen \u00fcber betreffende Verordnungen nachzudenken und diese zu \u00fcberar-beiten, damit dieses Label tats\u00e4chlich mehr Wir-kung entfaltet.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604408,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":207,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Die Idee ist, dass Eigent\u00fcmer von Heizungsan-lagen, die in der Regel Eigent\u00fcmer von H\u00e4usern sind, auf einen m\u00f6glicherweise veralteten Stan-dard ihrer Heizungsanlagen aufmerksam gemacht werden. Ich finde, Informationen sind der Beginn von Ver\u00e4nderung. Die Leute m\u00fcssen wissen, was los ist.\n\nWir werden die Energieeinsparverordnung wei-ter novellieren; das haben wir in den letzten Jah-ren getan; das wird auch weitergehen. Sie wollen aber parallel dazu die Hausbesitzer zwingen - so verstehe ich Sie -, ihre Heizungsanlagen auszu-tauschen. Ich sage Ihnen: Da werden Sie vermut-lich \u00dcberraschungen erleben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":208,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da gibt es aber ein Ge-setz!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":209,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt Menschen, die ein bestimmtes Alter ha-ben oder die vielleicht nicht \u00fcber ein so hohes Einkommen verf\u00fcgen und die ein kleines H\u00e4us-chen oder ein Reihenhaus mit einer veralteten An-lage besitzen. Wenn Sie diese Menschen dazu zwingen, ihre Anlagen auszutauschen, dann ent-stehen m\u00f6glicherweise soziale Verwerfungen, von denen ich nicht glaube, dass wir sie produzieren sollten.\n\nUnser erster Schritt - weitere Schritte wie zum Beispiel F\u00f6rderprogramme folgen - muss sein, dass wir Hausbesitzer und Eigent\u00fcmer solcher Heizungsanlagen besser informieren. Dies soll im Rahmen der Feuerst\u00e4ttenschau passieren, weil der Schornsteinfeger da ohnehin ins Haus kommt und heute l\u00e4ngst alle Schornsteinfeger auch Energieberater sind. Wir gehen davon aus, dass diese dann Antworten auf die Frage geben, welche F\u00f6rderprogramme es gibt, um eine Heizungsanla-ge auszutauschen.\n\nUntersch\u00e4tzen Sie nicht, wie viele Menschen in Deutschland Eigent\u00fcmer von H\u00e4usern mit solchen Anlagen sind, aber eben nicht \u00fcber ein hohes Ein-kommen verf\u00fcgen. M\u00f6glicherweise wohnen deren Kinder nicht in derselben Stadt und haben auch nicht die Absicht, das Haus ihrer Eltern irgend-wann zu \u00fcbernehmen. Wenn Sie diese Hausbesit-zer nun zwingen, ihre Anlagen zu erneuern, dann entsteht eine Reihe von sozialen Fragen, von de-nen ich nicht glaube, dass wir sie schnell beant-worten k\u00f6nnen. Deswegen setzen wir erst einmal auf Informationen und auf F\u00f6rderung und nicht auf Zwang.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604412,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604413,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Frau Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":212,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben gerade auf die Frage meiner Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn nicht geantwortet. Die Frage bezog sich darauf, ob Kraftwerke, die \u00e4lter als 45 Jahre sind, weiterlaufen sollen. Auf meinen kurzen Zwi-schenruf sagten Sie, Sie h\u00e4tten dazu eine Mei-nung. Ich will Ihnen durch meine Frage die Gele-genheit geben, diese Meinung hier kundzutun. Denn das Parlament interessiert sich daf\u00fcr. Wol-len Sie Kraftwerke l\u00e4nger als 45 Jahre laufen las-sen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604415,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":214,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will das nicht entscheiden. Denn mir ist es v\u00f6llig egal, wie lange ein Kraftwerk l\u00e4uft. Mich in-teressiert vielmehr, wie hoch die CO2-Emission 2020 sein wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604417,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":216,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen schon, dass das eine mit dem anderen zu tun hat?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":217,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Das wollte ich gerade sagen. - Da gibt es nat\u00fcr-lich Zusammenh\u00e4nge; gar keine Frage. Das eine kann mit dem anderen partiell durchaus etwas zu tun haben.\n\nWenn ich jemandem sage: \u201eAb dem Jahr 2020 darfst du eine bestimmte Emissionsmenge nicht \u00fcberschreiten\u201c und ich wie beim Emissionshandel eine P\u00f6nale vorsehe, wenn er es doch tut, dann \u00fcberlasse ich es ihm, auf welchem Weg er diese Menge nicht \u00fcberschreitet. Einige werden sagen: Das Einfachste w\u00e4re, dass wir alte Kraftwerke ab-schalten. - Andere werden wom\u00f6glich sagen: Wir fahren die alten ein bisschen herunter und die mo-dernen etwas hoch. - Ich will aber gar nicht ent-scheiden, wie die betriebswirtschaftliche Rech-nung der Unternehmen aussieht. Denn ich glaube nicht, dass wir das besser k\u00f6nnen als die Unter-nehmen selbst.\n\nSie sind die Erfinderinnen und Erfinder des Emis-sionshandels gewesen. Beim Emissions-handel interessiert \u00fcberhaupt nicht das Alter des Kraftwerks, sondern dort legt man eine Emissi-onsobergrenze fest. Dar\u00fcber hinaus gibt es keine Zertifikate. Da wir jetzt merken, dass der europ\u00e4i-sche Emissionshandel nicht ausreichend funktio-niert, werden wir ihn, bis er vern\u00fcnftig funktioniert, m\u00f6glicherweise durch ein eigenes System, bei dem es Emissionsobergrenzen gibt, erg\u00e4nzen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":218,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00f6glicherweise!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":219,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Aber mir ist es v\u00f6llig egal, auf welchem Weg ein Unternehmen diese Emissionsobergrenze einh\u00e4lt. Ich w\u00fcsste nicht, warum ich auf die unternehmeri-sche Entscheidung Einfluss nehmen sollte. Mich interessiert, dass das Ziel, n\u00e4mlich die CO2-Emissionen zu verringern, erreicht wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":220,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die kriegen Sie aber nicht hin! Das wissen Sie doch!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":221,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Wenn es nicht anders geht, werden die Unter-nehmen exakt das tun, was Sie fordern. Das ist aber eine unternehmerische Entscheidung.\n\nSie hingegen wollen, dass wir staatlich eingrei-fen und den Unternehmen sagen: Das Kraftwerk musst du stilllegen; das darfst du weiterlaufen lassen. - Ich glaube, dass Sie sich mit solchen Einzelentscheidungen ganz schnell im kurzen Gras befinden werden. Ich fand die Position von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eine kluge Idee - wenn ich das so sagen darf -, sich f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Emissionshandel zu entscheiden, der europaweit Emissionsbudgets festlegt und bei dem es v\u00f6llig egal ist, wie die Kraftwerksunternehmen im Ein-zelnen damit umgehen. Das Entscheidende ist da-bei nur, dass sie eine bestimmte Emission nicht \u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Weil ich finde, dass man kluge Ideen nicht \u00fcber Bord werfen sollte, bin ich daf\u00fcr, dass wir dies weiter anstreben und parallel dazu in dem uns rechtlich m\u00f6glichen Rahmen ein System schaffen, mit dem wir sicherstellen, dass die Emissions-budgets nicht \u00fcberschritten wer-den.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604424,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":223,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Regierung nicht blo\u00df etwas anstrebt, sondern es auch um-setzt!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604426,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben noch sieben Fragesteller. Ich bitte die Fragesteller um kurze und knackige Fragen. Der Bundesminister antwortet bitte auch kurz und knackig.\n\nPrinzipiell haben wir vereinbart, dass wir die Zeit von jeweils einer Minute f\u00fcr Frage und f\u00fcr Antwort einhalten. Bei der Komplexit\u00e4t der Fragen kann man es nicht immer in einer Minute beant-worten. Das ist schon klar. Es gibt auch ein deut-liches Interesse, wie Zwischenrufe und Nachfra-gen deutlich machen.\n\nIch lese einmal die Liste der Fragesteller vor, damit sich alle darauf einstellen k\u00f6nnen: Frau Dr. Verlinden, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau Bul-ling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke, Herr Zdebel, Fraktion Die Linke, Frau H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und Herr Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Knackige Fra-gen und knackige Antworten w\u00e4ren gut.\n\nFrau Abgeordnete Dr. Verlinden, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":225,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich habe noch eine Frage zum Monitoringbericht, Herr Gabriel. Viele Indikatoren laufen leider in die falsche Richtung. Die aktuellen Zahlen, die uns vorliegen, zeigen das. Das f\u00fchrt mich zu der Frage, was im Bereich der erneuerba-ren Energien konkret geplant ist, und zwar nicht nur im Stromsektor, sondern insgesamt. Der An-teil der erneuerbaren Energien soll auf 18 Prozent steigen. Im Augenblick liegen wir bei gerade ein-mal 12 Prozent. Hier muss noch einiges passie-ren, vor allen Dingen, weil der Trend r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen ist.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie mir die Frage von vorhin beantworten; die Antwort haben Sie sozusagen unterschlagen. Der Prim\u00e4renergieverbrauch ist 2013 wieder gestiegen. Ist er im Vergleich zu 2012 oder sogar auch im Vergleich zu 2008 ge-stiegen?\n\nIn diesem Zusammenhang noch einmal der Hinweis, dass im NAPE steht, dass mit den dort genannten Ma\u00dfnahmen die Einsparl\u00fccke von 10 Prozent nicht geschlossen werden kann. Das ist zumindest meine Lesart, wenn ich das, was dort steht, als Grundlage nehme.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604428,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":227,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal die Zahlen hinsichtlich der Verrin-gerung des Prim\u00e4renergieverbrauchs, Frau Ver-linden: Die L\u00fccke betr\u00e4gt 1 400 Petajoule. Der NAPE bringt 500, der Verkehrssektor muss 150 bringen, die Landwirtschaft 50, den Rest muss der Kraftwerkssektor bringen.\n\nZur zweiten Frage, wie wir die 18 Prozent errei-chen wollen: zum Beispiel durch Fortf\u00fchrung des Marktanreizprogrammes f\u00fcr erneuerbare W\u00e4rme.\n\nWas war Ihre dritte Frage?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604430,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist sowieso nur eine zul\u00e4ssig. Insofern ist es nicht schlimm, wenn Sie die dritte Frage nicht be-antworten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604431,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604432,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das kann bilateral vielleicht noch gekl\u00e4rt werden.\n\nFrau Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke, stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":231,"sitzung":72,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Noch einmal zum Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz. Es geht jetzt um die Finanzierung, Herr Minister. Da lese ich, dass sich diese Ma\u00dfnahmen, soweit sie zu einnahme- und ausgabenseitigen Belastungen im Bundes-haushalt f\u00fchren, in die haushaltspolitische Ge-samtstrategie des Bundes einf\u00fcgen m\u00fcssen. Das bedeutet, dass entsprechende Ma\u00dfnahmen grunds\u00e4tzlich im eigenen Politikbereich gegenzu-finanzieren sind.\n\nIch w\u00fcrde gerne erkl\u00e4rt bekommen, was unter Gegenfinanzierung zu verstehen ist. Bezieht man sich da auf die schwarze Null? Gibt es da einen Vorbehalt? - Man braucht ja Geld f\u00fcr diese gan-zen Ma\u00dfnahmen; umsonst wird es nicht gehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604434,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":233,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie finden im Bundeshaushalt im Einzelplan des Bundesfinanzministeriums f\u00fcr das kommende Jahr gut 5 Milliarden Euro. Daraus werden die zus\u00e4tzlichen Mittel kommen, um die Geb\u00e4udesanierung zu finanzieren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604436,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Zde-bel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":235,"sitzung":72,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich finde es erst einmal sehr lo-benswert, dass Sie im Aktionsprogramm Klima-schutz 2020 die Ma\u00dfnahme vorgestellt haben, den Schieneng\u00fcterverkehr zu st\u00e4rken. Ich frage mich allerdings, wie Sie das angesichts der Tatsache machen wollen, dass jetzt die Mittel im Haushalts-plan f\u00fcr den Neuausbau und den Ausbau im Schienennetz um 200 Millionen Euro gek\u00fcrzt wor-den sind.\n\nEs ist mir nat\u00fcrlich klar, dass es im Schienen-g\u00fcterverkehr nicht nur darum geht, Neuausbau zu betreiben; aber bei einigen Streckenteilen - ich denke da zum Beispiel an die Betuweroute, an den Streckenteil zwischen Emmerich und Duisburg - w\u00e4re es sicherlich nicht schlecht, wenn tats\u00e4ch-lich entsprechende Ausbauma\u00dfnahmen stattfinden k\u00f6nnten; das gilt sicherlich auch f\u00fcr andere Teile der Region. Insofern ist es f\u00fcr mich, wenn Sie tat-s\u00e4chlich das Ziel haben, mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene zu bringen, erst einmal widerspr\u00fcch-lich, dass die Mittel gek\u00fcrzt werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604438,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":237,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Da die Kollegin Hendricks, die daf\u00fcr verantwort-lich ist, extra mit hierhergekommen ist, m\u00f6chte ich den Pr\u00e4sidenten fragen, ob sie diese spezielle Frage zum Aktionsplan Klimaschutz beantworten darf.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604440,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was der Aufkl\u00e4rung des Parlaments hilft, findet immer die Zustimmung des Pr\u00e4sidenten. - Bitte, Frau Bundesministerin.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":239,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Mittel f\u00fcr die Verkehrsinvesti-tionen im Haushalt des Bundesverkehrsministers sind insgesamt gesteigert worden, und sie sind auch gegenseitig deckungsf\u00e4hig. Was den Aus-bau der sogenannten Betuweroute zwischen Em-merich und Oberhausen anbelangt, so geht es um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1,1 Milliarden Euro. Der Ausbau f\u00e4ngt aber noch nicht im n\u00e4chsten Jahr an. Wir sind noch im Planfeststellungsverfahren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604442,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Frau H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":241,"sitzung":72,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Gabriel, ich habe eben darauf hingewiesen, dass laut Projektionsbericht eine Reduktion der CO2-Emissionen des Energiesek-tors auf 306 Millionen Tonnen bis 2020 erwartet wird. Wir hatten in 2012 377 Millionen Tonnen CO2-Emissionen im Energiesektor, also 71 Millionen Tonnen mehr. Sie haben jetzt eine Reduktion der Emissionen um 22 Millionen Ton-nen vorgeschlagen. Soll alles andere \u00fcber Kapazi-t\u00e4tsm\u00e4rkte erreicht werden? Welche weiteren Ma\u00dfnahmen haben Sie vorgesehen, um die L\u00fccke von knapp 50 Millionen Tonnen zu schlie\u00dfen? K\u00f6nnen Sie hier best\u00e4tigen, dass es der Umwelt-minister Gabriel war, der 2007 das 40-Prozent-Ziel verk\u00fcndet hat?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604444,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":243,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"In meiner Erinnerung habe ich das gemeinsam mit Ihnen im Deutschen Bundestag beschlossen; aber ich kann es gerne auch verk\u00fcndet haben. Das w\u00fcrde mir ja zur Ehre gereichen. Aber ich glaube, es war ein Beschluss des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":244,"sitzung":72,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich stehe auch dazu!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":245,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich auch. Deswegen hat es die Bundesregierung heute noch einmal best\u00e4tigt. Sie m\u00fcssen nicht al-les glauben, was im Spiegel steht; das w\u00e4re mein Ratschlag.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":246,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie da Interviews geben!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604449,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":248,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin mit meiner Antwort noch nicht fertig.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604451,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ach so, das war das Intro. Alles klar.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":250,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Abseits der humorvollen Bemerkungen zu dem Thema ist es so, dass wir mit der Reduktion der Emissionen um 22 Millionen Tonnen auf die Prog-nose draufsatteln - das habe ich vorhin versucht zu erkl\u00e4ren -, die die alte Bundesregierung abge-geben hat und die bis heute in einem Umfang von circa 34 Millionen Tonnen noch nicht unterlegt ist. Deswegen glauben wir, dass eine der Antworten sein kann - dar\u00fcber m\u00fcssen wir aber mit der Strombranche verhandeln -, daf\u00fcr das Angebot zu machen, Kapazit\u00e4tsreserven zu bilden. Das ist das, was ich letzte Woche versucht habe mit der Stromwirtschaft zu verhandeln. Die Bereitschaft, da mitzumachen, war \u00fcberschaubar. Deswegen werden wir allerdings nicht von unseren Pl\u00e4nen abweichen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604453,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Frau Baerbock, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":252,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau deswegen, weil die Bereitschaft \u00fcber-schaubar war und in den letzten Jahren auf freiwil-liger Basis nichts erreicht wurde, fordern wir In-strumente des Ordnungsrechts. Sie sagen immer, es sei unm\u00f6glich, so etwas zu fordern, weil das alleine nicht laufen wird. Der Emissionshandel - das wissen Sie selber; an anderer Stelle halten Sie andere Vortr\u00e4ge - wird es auch nicht automa-tisch richten, weil wir f\u00fcr einen Switch ja mindes-tens einen Preis von 30 Euro pro Tonne CO2-Emissionen br\u00e4uchten. Das wird allein mit der Backloading-Menge nicht erreicht werden k\u00f6nnen.  Das hei\u00dft, der Emissionshandel wird als Instrument ausfallen. Sie brauchen aber ein ord-nungsrechtliches Instrument. Sie selber hatten eingangs CO2-Grenzwerte in die Debatte einge-bracht. Diese fordern wir auch. Nehmen Sie nun Abstand von dem ordnungspolitischen Instrument, CO2-Grenzwerte einzuf\u00fchren, die \u00fcber die 22 Millionen Tonnen hinausgehen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604455,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":254,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Frage nicht ganz verstanden. Was genau m\u00f6chten Sie von mir wissen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":255,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben vorhin gesagt: kein ordnungspoliti-sches Instrument. Meine Frage ist, ob Sie CO2-Grenzwerte f\u00fcr den fossilen Kraftwerksbereich ausschlie\u00dfen oder ob Sie sie einf\u00fchren wollen. Dazu haben Sie unterschiedliche Aussagen ge-macht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":256,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur meine Antworten von vorhin wie-derholen. Ein Vorschlag, um die Sicherung des 40-Prozent-Ziels zu gew\u00e4hrleisten, ist, eine Ober-grenze f\u00fcr Emissionen aus dem Kraftwerkspark einzuf\u00fchren. Es geht nicht darum - das ist das, was Sie wollen -, sie f\u00fcr einzelne Kraftwerke ein-zuf\u00fchren; denn das f\u00fchrt - aus meiner Sicht jeden-falls - nicht allzu weit. Aber wenn wir im Ergebnis durch eine Obergrenze die Erreichung des 40-Prozent-Ziels sicherstellen, dann m\u00fcssten auch Sie zufrieden sein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":257,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber die 22 Millionen hinaus? Das war die Frage!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":258,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, das Ziel ist doch, 40 Prozent zu erreichen und nicht 45 Prozent. Sie wollen m\u00f6glicherweise mehr, was Ihr gutes Recht ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":259,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben selbst gesagt, dass es eine L\u00fccke gibt!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":260,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich darf, glaube ich, jetzt nicht mit Ihnen disku-tieren, aber glauben Sie mir: Es w\u00fcrde mir gro\u00dfen Spa\u00df machen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604463,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":262,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, das habe ich letzte Woche hinreichend unter Beweis gestellt.\n\nDas Zweite, was ich sagen wollte: Bitte unter-stellen Sie nicht, dass wir der Meinung sind, dass das Backloading ausreicht, um den Emissions-handel zu reformieren. Vielmehr brauchen wir eine v\u00f6llig neue Struktur. Dazu gibt es gute Vorschl\u00e4ge vonseiten der EU-Kommission.\n\nDer Fehler ist, dass wir das nicht rechtzeitig genug machen. Das hat aber nichts mit der deut-schen Bundesregierung zu tun, sondern es hat etwas damit zu tun, dass es in Europa - insbe-sondere in osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, die in sehr gro\u00dfem Umfang von der Kohle abh\u00e4ngig sind - massive Widerst\u00e4nde gegen eine Verbesserung des Emissionshandels gibt. Deswegen bin ich da-f\u00fcr, dass wir aufh\u00f6ren, ein bisschen zu sehr auf den nationalen Bauchnabel zu schauen.\n\nWir brauchen europ\u00e4ische L\u00f6sungen. Es ist si-cher interessant und auch intellektuell freudebrin-gend, in Deutschland dar\u00fcber zu reden, welche weiteren Instrumente uns einfallen. Besser w\u00e4re es, wir w\u00fcrden partei\u00fcbergreifend in den Gespr\u00e4-chen beispielsweise mit unseren polnischen Part-nern daf\u00fcr Sorge tragen, dass der Emissionshan-del in Polen akzeptiert wird; denn das ist bislang nicht in ausreichendem Ma\u00dfe der Fall. Deswegen glaube ich, dass uns die nationale Debatte bei der Bew\u00e4ltigung der Probleme in Europa nicht beson-ders viel weiterhilft.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604465,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Ke-keritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":264,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt habe ich Pech. Sie haben meine Frage, die sich auf den Emissionshandel bezog, schon beantwortet.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":265,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Warum ist das Pech?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":266,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00fcrden Sie mir trotzdem erkl\u00e4ren, wie es m\u00f6g-lich ist, dass Polen Emissionspapiere kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt bekommt? Ich kann mir \u00fcberhaupt nicht vorstellen, dass das im Rahmen des M\u00f6glichen ist. Das ist f\u00fcr mich ein Zeichen daf\u00fcr, dass der Emissionshandel eigentlich gar nicht systematisch gef\u00f6rdert werden soll. Im Ge-genteil: Man l\u00e4sst es so weiterlaufen. Ich wei\u00df, jetzt kommt gleich die Antwort: Im Jahr 2019 wird alles besser. Aber warum ist es nicht m\u00f6glich, auf europ\u00e4ischer Ebene schneller zu reagieren?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604469,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":268,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Weil Sie die Zustimmung Polens brauchen. Das geht nicht nach dem Motto: \u201eAn der deutschen Debatte wird Europa genesen\u201c. Vielmehr m\u00fcssen Sie Menschen in anderen L\u00e4ndern \u00fcberzeugen, die unsere Klimadebatte f\u00fcr verr\u00fcckt halten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604471,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":72,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":270,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Man muss offen aussprechen, was in Europa gerade los ist. Vor ein paar Jahren haben uns die Menschen noch interessiert zugeschaut, weil sie der Meinung waren, dass wir mit der deutschen Ingenieurskunst die Energiewende schon hinkrie-gen werden. Inzwischen halten sie uns f\u00fcr hinrei-chend wahnsinnig.\n\nWenn sie nett zu uns sind, dann sagen sie: Okay, wir verstehen das, was ihr da macht, aber wir sind skeptisch. Wenn die Kameras aus sind, dann sagen sie: Wenn ihr eure Industrie gef\u00e4hr-den wollt, dann macht es, aber zieht uns da bitte nicht mit rein. - Das ist die Position, die vertreten wird. Deswegen m\u00fcssen Sie verhandeln.\n\nEs geht nicht darum, etwas zu diktieren, son-dern darum, die Menschen zu \u00fcberzeugen, die v\u00f6l-lig anders \u00fcber die Sache debattieren als wir; ob wir das gut oder schlecht finden, das ist auf euro-p\u00e4ischer Ebene ziemlich egal. Sie m\u00fcssen sie \u00fcberzeugen, und manchmal m\u00fcssen Sie Angebote machen, damit der Emissionshandel nicht kom-plett blockiert wird. Das ist doch die Situation, vor der wir stehen. Die Debatte in Deutschland sugge-riert: Die anderen m\u00fcssen nur die Hand an die M\u00fctze legen und uns folgen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":271,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn f\u00fcr ein Stuss? Das ist vielleicht der Stil in der SPD!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604474,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":273,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber nicht die Vorstellung, die die anderen haben. Deren Vorstellung ist eine v\u00f6llig andere, und trotzdem m\u00fcssen Sie mit ihnen verhandeln.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604476,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":275,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Weil das die Bedingung Polens war, damit sie dem Emissionshandel und der Ver\u00e4nderung \u00fcber-haupt zustimmen, ja.\n\nIch habe doch \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass Sie all Ihre politische Kraft einsetzen, um Polen vom Gegenteil zu \u00fcberzeugen. Dann werden wir alle miteinander noch gl\u00fccklicher sein, als wir das ohnehin schon sind. Daf\u00fcr w\u00e4re es aber notwen-dig, dass Sie diese Debatte nicht allein im Deut-schen Bundestag f\u00fchren, sondern gelegentlich auch mit Polen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":276,"sitzung":72,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr fahren wir ja dorthin!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":277,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Scheinbar h\u00f6ren sie nicht in ausreichendem Ma\u00dfe auf Sie. Das bedauere ich zutiefst.\n\nEs ist nun einmal leider so, dass Polen zustim-men muss. Sie k\u00f6nnen das nicht befehlen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":278,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann aber mit gutem Beispiel vo-rangehen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":279,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"So ist Europa nicht konstruiert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604482,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604483,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Kri-scher.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":282,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Gabriel, ich komme gerade aus dem Wirt-schaftsausschuss. Dort war eine franz\u00f6sische De-legation zu Gast und hat sich \u00fcber zu niedrige In-dustriestrompreise in Deutschland beschwert; Herr Beckmeyer war ja dabei. Das war eine inte-ressante Debatte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":283,"sitzung":72,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Falsch verstan-den!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":284,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte eine Frage zum Thema Kohle stel-len. Sie haben uns gerade erkl\u00e4rt, dass Wir-kungsgrade f\u00fcr Sie kein Thema sind, dass das Al-ter der Kraftwerke f\u00fcr Sie kein Thema ist, dass das CO2-Budget f\u00fcr Kraftwerke f\u00fcr Sie kein The-ma ist und dass der CO2-Mindestpreis f\u00fcr Sie kein Thema ist. Ich habe das so verstanden: Jede ord-nungsrechtliche Ma\u00dfnahme ist f\u00fcr Sie kein The-ma. Sie haben gleichzeitig auf den Emissionshan-del verwiesen. In diesem Zusammenhang muss man einfach zur Kenntnis nehmen: Sie haben auf dem Europ\u00e4ischen Rat zugestimmt, dass vor 2020 diesbez\u00fcglich nichts Relevantes ver\u00e4ndert wird. Also kann der Emissionshandel keine Wirkung entfalten. Trotzdem erkl\u00e4ren Sie uns hier, dass Sie eine Reduktion der heute 377 Millionen Ton-nen CO2 im Stromsektor um 71 Millionen Tonnen auf 306 Millionen Tonnen in f\u00fcnf Jahren erreichen wollen. Mich w\u00fcrde interessieren, mit welchem In-strumentarium Sie das erreichen wollen. Au\u00dfer ei-ner Kapazit\u00e4tsreserve kann ich mir da konkret nichts vorstellen. Planen Sie einen Emissionshan-del unter dem Emissionshandel, also quasi einen deutschen Emissionshandel? Ich bitte um eine kleine Andeutung dazu, was Sie in diesem zur Er-reichung des deutschen Klimaschutzziels zentra-len Bereich vorhaben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604487,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604488,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":287,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens habe ich mich nicht gegen CO2-Mindestpreise ausgesprochen. Der ganze Emissi-onshandel hat das Ziel, einen CO2-Mindestpreis herzustellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":288,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":289,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, sicher. Ziel des Emissionshandels ist die Verknappung von Zertifikaten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":290,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"CO2!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":291,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens hat nicht die deutsche Bundesregie-rung gesagt, dass sie erst 2020 eine Reform ha-ben will. Im Gegenteil: Wir haben gerade mitge-teilt, dass wir dringend darum bitten, das fr\u00fcher anzugehen. Aber Sie kriegen daf\u00fcr in Europa kei-ne Mehrheit. Auch nicht dadurch, dass wir das hier noch einmal beschreiben. Wir versuchen, diese Mehrheit herzustellen. Wir versuchen, zu \u00fcberzeugen. Wir machen Angebote, wie man \u00dcberg\u00e4nge gestalten kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":292,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb w\u00fcrde ich gerne wis-sen, was Sie national wollen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":293,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Krischer, ich komme zu der Antwort auf Ih-re Frage; keine Sorge. Sie haben aber auch ein paar andere Dinge angesprochen, zu denen ich auch etwas sagen m\u00f6chte. - Wir versuchen, die Kollegen in anderen L\u00e4ndern zu \u00fcberzeugen. Aber die Bereitschaft, das vor 2020 anzugehen, ist in einem Teil der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union au\u00dferordentlich gering. In einem anderen Teil ist die Bereitschaft sehr hoch, traditionell in Skandinavien, aber auch in Gro\u00dfbritannien und Frankreich, nat\u00fcrlich auch wegen der COP, die im n\u00e4chsten Jahr dort stattfinden soll. In einem Teil Europas gibt es aber nun einmal leider massiven Widerstand dagegen. Man kann nur versuchen, das durch Verhandlungen zu ver\u00e4ndern. Das pro-bieren wir.\n\nDie Idee, die wir verfolgen, habe ich vorhin schon genannt: Wir wollen Emissionsobergrenzen festlegen, also eine Obergrenze f\u00fcr Emissionen, die der Kraftwerkspark 2020 aussto\u00dfen darf. Das habe ich jetzt, glaube ich, dreimal gesagt. Mit Be-zug auf historische Emissionen wollen wir die Minderungsbeitr\u00e4ge auf die Kraftwerks-betreiber verteilen, jedenfalls 22 Millionen Tonnen. Zus\u00e4tz-lich wollen wir versuchen, den noch nicht ge-schafften Teil aus der alten Prognose zumindest in gr\u00f6\u00dferem Umfang dadurch zu erreichen, dass dieser Teil in die Kapazit\u00e4tsreserve eingebracht wird; dieses Angebot wollen wir unterbreiten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":294,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sodass die das freiwillig machen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":295,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, das w\u00fcrde im Gesetz stehen. Das stand \u00fcbrigens auch in allen Zeitungen. Weil sich der Stromsektor dar\u00fcber nicht besonders gefreut hat, gab es Widerstand dagegen.\n\nIch habe Ihnen in meiner ersten Antwort schon gesagt, dass wir diese Beschl\u00fcsse sp\u00e4testens im Jahr 2015 im Zusammenhang mit der Beschluss-fassung \u00fcber das Strommarktdesign fassen m\u00fcs-sen, also nicht irgendwann, sondern im ersten Halbjahr 2015.\n\nSie haben gesagt, Sie wollten eine leichte An-deutung dessen haben, was wir tun wollen. Das ist sie.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604498,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die beiden abschlie\u00dfenden Fragen stellen Kol-lege Grund, CDU\/CSU-Fraktion, und die Abgeord-nete Baerbock, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Kollege Grund.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":297,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Bei der Debatte heute geht es ja eigentlich um die Struktur der Energieversorgung in Deutschland. Es gibt ja die konventionelle, die klassische Energieerzeugung - Kohlekraftwerke, CO2-Emittenten, Gaskraftwer-ke und Atomkraftwerke, die 2022 vom Netz gehen - und die erneuerbaren Energien - Photovoltaik, Windenergie, Biomasse -, die ganz erheblich subventioniert werden.\n\nHeute Morgen, um 6 Uhr, hatten wir in Deutsch-land eine Gesamteinspeisung ins Netz in H\u00f6he von 23 600 Megawatt elektrischer Energie. An diesen 23 600 Megawatt waren die Photovoltaik - es war, wie gesagt, 6 Uhr - mit 0 Prozent - das ist jetzt nicht viel anders - und die Windenergie mit 511 MW beteiligt; das sind knapp 2 Prozent. Die Erwartung, dass der Kraftwerkspark umge-baut und der CO2-Aussto\u00df reduziert wird, bedeutet ja, dass wir ab 2022 viel st\u00e4rker aus der Nutzung von Kohle und Gas - denn diese Kraftwerke pro-duzieren ja auch CO2 - aussteigen m\u00fcssen; das ist die Erwartung, die hier ge\u00e4u\u00dfert wird. Was be-deutet das f\u00fcr die Energieversorgung Deutsch-lands, und welche Voraussetzungen m\u00fcssten er-f\u00fcllt werden, bis die Forderungen an die Bundes-regierung - es werden ja auch entsprechende Vorw\u00fcrfe erhoben - \u00fcberhaupt erf\u00fcllt werden k\u00f6n-nen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604500,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":299,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich halte diese Debatte, in der immer der An-schein erweckt wird, als m\u00fcssten wir jetzt eine Kohleausstiegsdebatte f\u00fchren - das kann ich den Kollegen vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen nicht erspa-ren -, f\u00fcr eine gro\u00dfe Illusion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":300,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht uns um alte Kraftwerke!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":301,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, es geht Ihnen nicht um alte Kraftwerke. Sie wollen aus der Braunkohle aussteigen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":302,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU], an den Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN] gewandt","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr lasst auch keine neu-en zu! Ihr verhindert auch neue Kraftwer-ke! Es geht euch nicht um alte!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":303,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen nur offen sagen, was Sie wollen; dann kann man ja dar\u00fcber diskutieren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":304,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"2040 ist mit der Braunkohle sowieso Schluss! Sagen Sie das mal Ih-ren Genossen in Nordrhein-Westfalen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":305,"sitzung":72,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, sehen Sie! Es geht nicht um alte Kraftwerke! Seien Sie doch mal ehrlich!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":306,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wollen, wie gesagt, aus der Braunkohle aus-steigen. Das bedeutet, dass es unmittelbare Preiswirkungen am Strommarkt geben wird. Das konterkariert unser Ziel","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":307,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":308,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- nat\u00fcrlich ist das die Folge - im Hinblick auf die Energiepreise, die die Grundstoffindustrie zu zah-len hat, um zumindest einigerma\u00dfen wettbewerbs-f\u00e4hig zu bleiben. Au\u00dferdem w\u00fcrde man \u00e0 la longue erhebliche Versorgungssicherheitsprobleme be-kommen, weil man nat\u00fcrlich nicht nur den Durch-schnitt berechnen darf, sondern auch die Jahres-h\u00f6chstlast darstellen k\u00f6nnen muss, und zwar auch an Tagen, die so sind, wie es der Kollege eben beschrieben hat.\n\nIch glaube, dass wir auch bei einem weiteren Ausbau der erneuerbaren Energien fossile Kraft-werkskapazit\u00e4ten sozusagen als R\u00fcckendeckung brauchen. Die Frage ist nur - dar\u00fcber reden wir zurzeit -: Wie kommen wir angesichts der gro\u00dfen \u00dcberkapazit\u00e4ten im europ\u00e4ischen und im deut-schen Strommarkt eigentlich zu den richtigen Kraftwerken?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":309,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":310,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren eine Debatte dar\u00fcber: Soll das \u00fcber Kapazit\u00e4tsmechanismen oder \u00fcber eine st\u00e4rker marktorientierte Organisation des Strommarktes geschehen, in deren Rahmen der Strommarkt die Signale zur Auswahl exakt der Kraftwerke, die wir brauchen, aussendet, damit wir auch in windar-men und sonnenarmen Zeiten Strom haben und - da dies die effizientesten Kraftwerke sind - die auch preiswert zur Verf\u00fcgung stehen? Das ist die Debatte, die wir gerade f\u00fchren.\n\nEs ist nicht ganz unbekannt, dass ich sehr skeptisch bin, was einen umfassenden Kapazi-t\u00e4tsmarkt, den einige fordern, angeht. Ich glaube, das h\u00e4tte einen preistreibenden Effekt, den wir nicht akzeptieren sollten. Ich bin eher daf\u00fcr, in Richtung Strommarkt und Energy-only-Markt zu gehen. Im \u00dcbrigen glaube ich, dass wir auch mit den Erneuerbaren st\u00e4rker in diese Richtung gehen m\u00fcssen. Aber das ist eine Debatte, deren Ergeb-nis offen ist und die wir bis Ende Februar n\u00e4chs-ten Jahres f\u00fchren werden.\n\nWas dabei aber nicht herauskommen wird, ist ein fl\u00e4chendeckender Kohleausstieg - das wird nicht passieren -, sondern wir werden entspre-chend unseren Klimaschutzzielen die CO2-Emissionen von Kohlekraftwerken reduzieren. Das ist keine Frage, und das wissen auch alle. Die Kraftwerksbetreiber und die Besch\u00e4ftigten wissen \u00fcbrigens auch, dass es angesichts der \u00dcberkapa-zit\u00e4ten, die wir in Europa und in Deutschland ha-ben, zu einer Marktbereinigung kommen wird; auch das wissen alle. Nur, was Sie vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen fordern, ist, dass der Staat ent-scheidet, wann und wo das stattzufinden hat. Das halte ich f\u00fcr ein ziemlich gro\u00dfes Risiko, was die Preise und die Versorgungssicherheit angeht. Dar\u00fcber gibt es Streit. Ich finde, man kann ihn mit gro\u00dfer Gelassenheit f\u00fchren, wenn man sich ein-fach die Zahlen ansieht.\n\nIch bin dagegen, dass in dieser Debatte immer wieder Mythen gebildet werden. Die Energiewende in Deutschland leidet eher an einem Zuviel an My-then und einem Zuviel an Zielen. Ich glaube, unse-re Aufgabe in dieser Legislaturperiode ist, unter-halb der zwischen uns allen verabredeten Ziele daf\u00fcr zu sorgen, dass die Zahnr\u00e4der der Energie-wende ineinandergreifen und wir uns nicht \u00fcberho-len mit immer neuen Vorstellungen, was ein In-dustrieland wie Deutschland alles schaffen kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604513,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":312,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie waren da schon mal weiter!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":313,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der gr\u00f6\u00dfte Mythenerz\u00e4hler sind doch Sie!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604516,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Frage: Abgeordnete Frau Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":315,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist sch\u00f6n, dass Sie immer wissen, was wir wollen. Wir wollen einen schrittweisen Kohleaus-stieg, um Planungssicherheit im Kraftwerkspark zu gew\u00e4hrleisten.\n\nEine Anmerkung zum europ\u00e4ischen Emissions-handel, weil Sie uns auch unterstellen, wir w\u00fcrden nicht europ\u00e4isch, sondern nur rein national denken und wir h\u00e4tten von Europapolitik keine Ahnung: Vielleicht sollte man einmal anerkennen, dass auch die Leute auf der anderen Seite ein bisschen Kenntnis haben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":316,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das muss Gabriel nicht!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":317,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen selber ganz genau, dass f\u00fcr die Um-setzung der EU-ETS-Richtlinie eine qualifizierte Mehrheit und eben nicht Einstimmigkeit notwendig ist, und es geht darum, diejenigen, die gleiche In-teressen haben, hier zusammenzuf\u00fchren. Sie wis-sen ebenso ganz genau, dass andere L\u00e4nder hier sehr wohl vorangehen - auch mit nationalen Min-destpreisen im europ\u00e4ischen Emissionshandel - und dass das keine nationale Nabelschaudebatte ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604520,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":319,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte jetzt noch eine Frage zum ETS stel-len, weil uns Ihre Aussage schon sehr verwundert hat. Sie haben n\u00e4mlich gesagt: Das ist das In-strument, auf das wir setzen. Im Aktionspro-gramm Klimaschutz 2020 hei\u00dft es aber nicht mehr wie fr\u00fcher - damit wurde vor allen Dingen Ministe-rin Hendricks mehrfach zitiert, und das wurde an-geblich auch auf europ\u00e4ischer Ebene eingebracht -, dass 2 Milliarden CO2-Zertifikate vom Markt m\u00fcssen und dass das Backloading wirklich dau-erhaft sein muss - 900 Millionen CO2-Zertifikate auf jeden Fall dauerhaft; das hat sie mehrfach be-tont -, sondern in dem Aktionsprogramm Klima-schutz 2020 hei\u00dft es jetzt nur noch: eine \u201edirekte \u00dcberf\u00fchrung der im Rahmen des Backloading zu-r\u00fcckgehaltenen Mengen (900 Mio. Zertifikaten) in diese Reserve\u201c. Das soll also nicht mehr dauer-haft geschehen.\n\nIst es wirklich die Absicht der Bundesregierung, die im Rahmen des Backloadings zur\u00fcckgehaltene Menge von 900 Millionen Zertifikaten und auch nicht mehr 2 Milliarden Zertifikate in die Reserve zu \u00fcberf\u00fchren, was direkt bedeutet, dass sie auch wieder Bestandteil des ETS werden k\u00f6nnen, wodurch das Preissignal ausfallen w\u00fcrde?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604522,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":321,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor Kollegin Hendricks Ihnen darauf antwor-tet, weil Sie sie ja gefragt haben, will ich Ihnen nur sagen: Ich habe Ihnen nicht unterstellt, dass Sie keine Ahnung von der Europapolitik haben. Das haben Sie von mir nicht einmal geh\u00f6rt. Ich habe ganz ruhig und freundlich darauf hingewiesen, dass Sie gelegentlich auch einmal mit Polen und Osteurop\u00e4ern reden und nicht unterstellen sollten, dass das alles nur ein Problem in Deutschland ist.\n\nIch wundere mich, dass Sie \u00f6ffentlich erkl\u00e4ren, es gebe einen nationalen Emissionshandel. Das ist nach dem Emissionshandelsrecht in Europa verboten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":322,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nationaler Mindestpreis!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":323,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mindestpreis! Gro\u00dfbritannien!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":324,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Es gibt in Gro\u00dfbritannien die Entscheidung, hier etwas \u00fcber das Steuersystem zu machen. In die-sem Land, das Sie uns hier gerade genannt ha-ben, wurde vor kurzem \u00fcbrigens durchgesetzt, die Atomenergie mit \u00f6ffentlichen Subventionen auszu-bauen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":325,"sitzung":72,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"D\u00e4nemark! Niederlande! Es gibt weitere L\u00e4nder!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":326,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe heute ein Ma\u00df an Freundlichkeit, das mir meistens gar nicht zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604529,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":328,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weihnachtszeit!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":329,"sitzung":72,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich finde, es ist noch Vorweihnachtszeit. - Des-wegen wollte ich nur darauf hinweisen, dass ich diese Debatte weit weniger aggressiv f\u00fchre, als Sie vielleicht geh\u00f6rt haben.\n\nDen Rest macht Frau Hendricks.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":330,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstgef\u00e4lligkeit ist halt auch ein Instrument!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604533,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":332,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, die EU-Kommission schl\u00e4gt eine Marktstabilit\u00e4tsreserve vor, die ab dem Jahr 2021 wirksam werden soll. Die Bundes-regierung hat sehr deutlich an die EU-Kommission adressiert, dass wir diese Marktstabilit\u00e4tsreserve schon zum Jahr 2017 einf\u00fchren wollen. Diese Marktstabilit\u00e4tsreserve ist sozusagen Gegenstand der Reform. Auf diese Weise soll die Reform des ETS zustande kommen, und genau in diese Marktstabilit\u00e4tsreserve werden dann sinnvoller-weise die Backloading-Mengen eingebracht. Es geht also genau um diese Reserve.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604535,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Ich beende damit die Befra-gung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/3360, 18\/3401\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nummer 10 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringliche Frage auf Drucksache 18\/3401 auf.\n\nSie betrifft den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundes-ministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Beantwortung \u00fcbernimmt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel.\n\nIch rufe die dringliche Frage 1 des Abgeordne-ten Jan van Aken, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung die Ank\u00fcndigung des Weltern\u00e4hrungsprogramms der Vereinten Nationen vom 1. Dezember 2014, die Nahrungsmittelhilfe f\u00fcr syrische Fl\u00fccht-linge in den Nachbarstaaten Libanon, Jordanien, T\u00fcrkei, Irak und \u00c4gypten aufgrund von Geldmangel einzustellen (www.wfp.org\/news\/news-release\/wfp-forced-suspendsyrian-refugee-food-assistance-warns-terrible-impact-winter-nea) hin-sichtlich der humanit\u00e4ren und politischen Folgen f\u00fcr die be-troffenen Staaten, und was unternimmt die Bundesregierung im Rahmen ziviler Krisenpr\u00e4vention, um einer Versch\u00e4rfung und Eskalation der humanit\u00e4ren und politischen Situation in den be-troffenen L\u00e4ndern vorzubeugen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14151,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":334,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege van Aken, der Bundesminister Dr. M\u00fcller weist schon seit Monaten darauf hin, dass es Probleme mit der Finanzierung der Ern\u00e4h-rung und Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge gibt. Er war selber vor Ort, und er hat auch vor diesem Hohen Hause sehr deutlich auf die Probleme hin-gewiesen und dar\u00fcber gesprochen, dass sich hier eine Katastrophe entwickeln kann. Er hat daf\u00fcr geworben, dass alle Beteiligten Mittel bereitstel-len, um die Finanzierung auf den Weg zu bringen.\n\nDer Minister war vor sechs Wochen in New York und hat bei der Direktorin des World Food Programmes vorgesprochen, um sich nochmals eingehend zu informieren. In den letzten Wochen und Tagen sind vonseiten der Bundesregierung nochmals 22,5 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur Ver-f\u00fcgung gestellt worden, sodass die Bundes-republik Deutschland im Jahr 2014 jetzt 54 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt hat und alle getroffenen Zusagen eingehalten hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604537,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter van Aken?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":336,"sitzung":72,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Diese 22,5 Millionen Euro extra reichen nach Angaben des Weltern\u00e4hrungspro-gramms ungef\u00e4hr bis zum 14. oder 15. Dezember dieses Jahres. Danach ist wieder Schluss. Dann muss das Programm wieder seine Zahlungen f\u00fcr die ganzen Fl\u00fcchtlingslager rund um Syrien ein-stellen.\n\nMeine Frage an Sie: Was tun Sie denn, um die Nichtzahler davon zu \u00fcberzeugen, zu zahlen? Nach Aussage des Weltern\u00e4hrungsprogramms ist es so: Das gro\u00dfe Problem ist, dass ganz viele L\u00e4nder gepledgt haben, also Geld angek\u00fcndigt, aber nicht gezahlt haben. Ich m\u00f6chte von Ihnen gerne wissen: Welche Partner aus der EU und der NATO haben denn ihren Pledge nicht erf\u00fcllt? Was tun Sie, um diese L\u00e4nder davon zu \u00fcberzeugen, endlich das Geld her\u00fcberwachsen zu lassen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":337,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcrden gerne noch mehr tun, aber wir ver-f\u00fcgen nicht \u00fcber Kenntnisse und Einzelheiten dar-\u00fcber, wer bezahlt und wer nicht bezahlt hat. Wir k\u00f6nnen deswegen nur allgemein an alle appellie-ren, die Not zu sehen und den eigenen Verpflich-tungen nachzukommen. Ich kann nur wiederholen: Deutschland liegt mit seinen Zahlungen an das Weltern\u00e4hrungsprogramm weit vorne und mit sei-nen gesamten Zahlungen f\u00fcr die Regionen eben-falls.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604540,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage, Herr van Aken?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":339,"sitzung":72,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur um das kurz zu kommentieren: Ich bin mir sicher, dass das Weltern\u00e4hrungsprogramm Ihnen ohne Weiteres sagen k\u00f6nnte, wer wie viel bezahlt hat, und dann k\u00f6nnten Sie aktiv werden. Das m\u00f6chte ich nur einmal anregen.\n\nAber eine ganz andere Frage. Das eine ist das Geld, das Deutschland gibt. Das andere ist eine andere Art von Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge aus Syrien. Wir wissen, dass es um viele Millio-nen Menschen geht. Wir -wissen auch, dass Deutschland bislang angeboten hat, 20 000 Fl\u00fcchtlinge aus Syrien hier aufzunehmen. Ich finde die Zahl von 20 000 Menschen viel zu wenig.\n\nAngesichts der Tatsache, dass ab Mitte De-zember die Zahlungen des Weltern\u00e4hrungspro-gramms wieder eingestellt werden m\u00fcssen und Millionen Menschen in der Region deswegen hun-gern m\u00fcssen, w\u00fcnsche ich mir, dass die Bundes-regierung beschlie\u00dft, eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Fl\u00fcchtlingen hier aufzunehmen. Meine Frage ist: Was war das Ergebnis der letzten Debatten im Kabinett zu der Frage, mit wie vielen Fl\u00fcchtlingen aus Syrien wir in Zukunft in Deutschland rechnen k\u00f6nnen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604542,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":341,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen hierzu keine neuen Erkenntnisse mitteilen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604544,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die n\u00e4chste Frage dazu stellt der Abgeordnete Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":343,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage der Nahrungsmittelhilfe betrifft nicht nur die syrischen Fl\u00fcchtlinge. Es gibt noch sehr viel mehr Probleme. Schauen wir uns einmal den S\u00fcdsudan an: Dort hungern Millionen Menschen. Schauen wir uns die Zentralafrikanische Republik an: Auch da herrscht eine riesige Hungersnot. In Somalia - das wei\u00df man nicht genau - k\u00f6nnte demn\u00e4chst auch eine Hungersnot ausbrechen.\n\nWie stellt sich die Bundesregierung denn die Behandlung dieser Problematik a) national, b) eu-rop\u00e4isch und c) auf UN-Ebene vor? Es ist doch sicher im Interesse der Bundesregierung, da eine L\u00f6sung zu finden. Die L\u00f6sung kann nicht sein, nur bis zum 15. Dezember dieses Jahres zu denken.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":344,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist richtig, dass die Bundesrepublik ein gro-\u00dfes Interesse daran hat, L\u00f6sungen mit Perspekti-ve zu finden. Zun\u00e4chst einmal darf ich darauf ver-weisen, dass im Haushaltsausschuss hierzu eine sehr gr\u00fcndliche Debatte stattgefunden hat, die dann in der Bereinigungssitzung dazu gef\u00fchrt hat, dass die Mittel sowohl f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe wie auch f\u00fcr die ES\u00dcH des BMZ wesentlich erh\u00f6ht wurden, und zwar im Fall des BMZ von 49 Millionen Euro auf 139 Millionen Euro. In Ein-zelberatungen wird nun dar\u00fcber gesprochen, wie diese Mittel effektiv eingesetzt werden. Das ist der nationale Teil.\n\nAu\u00dferdem darf ich darauf hinweisen, dass mein Minister st\u00e4ndig Gespr\u00e4che mit dem Ziel f\u00fchrt, ei-ne konstruktive L\u00f6sung zu erreichen. Das gilt f\u00fcr Gespr\u00e4che mit Bisch\u00f6fen der Kirchen von Da-maskus. Das gilt f\u00fcr Gespr\u00e4che mit dem nationa-len und dem internationalen Roten Kreuz. Das gilt, wie schon gesagt, auch f\u00fcr das World Food Pro-gramme in New York und nat\u00fcrlich auch Richtung EU.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604547,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Nachdem die dringliche Frage aufgerufen und beantwortet worden ist, rufe ich jetzt die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/3360 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf. Wir kommen zun\u00e4chst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Annette Kramme bereit.\n\nDie Fragen 1 und 2 des Abgeordneten Matthias W. Birkwald werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 3 des Abgeordneten Markus Kurth:\n\nWas sind aus Sicht der Bundesregierung die wesentlichen rechtlichen Hemmnisse, um eine Besch\u00e4ftigung auch im Ren-tenalter zu erleichtern?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":346,"sitzung":72,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kurth, ich gehe nicht davon aus, dass Sie tats\u00e4chlich die Frage beantwortet haben wollen, welche rechtli-chen Hemmnisse eine Besch\u00e4ftigung im Renten-alter erleichtern. Solche w\u00e4ren mir n\u00e4mlich nicht bekannt. Sofern Ihre Frage so gemeint sein sollte, ob es rechtliche Hemmnisse gibt, die die Besch\u00e4f-tigung im Rentenalter erschweren, kann ich Ihnen Folgendes sagen:\n\nDerzeit besch\u00e4ftigt sich eine Arbeitsgruppe der Koalitionsfraktionen mit der Frage flexibler \u00dcber-g\u00e4nge in das Rentenalter. Insoweit wird auch \u00fcber Hemmnisse diskutiert, die die Besch\u00e4ftigung im Rentenalter erschweren. Wir werden die Ergeb-nisse dieser Arbeitsgruppe abwarten und uns dann in einem gesonderten Prozess mit dieser Thematik n\u00e4her besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604549,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage, Herr Abge-ordneter Kurth?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":348,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich. - Ich pers\u00f6nlich empfinde diese Ant-wort als etwas d\u00fcrftig. In der vorherigen Debatte \u00fcber die Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderung hat sich die Kollegin R\u00fcffer in ihrer Rede \u00fcber die Auskunftsfreudigkeit bzw. Nichtauskunftsfreudig-keit der Bundesregierung beklagt, wenn es um die Benennung zumindest von Zielperspektiven geht. Insofern meine genaue Nachfrage: Der Abgeord-nete Carsten Linnemann, der sowohl Mitglied der CDU-Fraktion als auch dieser Arbeitsgruppe ist, hat laut S\u00fcddeutscher Zeitung vom vergangenen Samstag mitgeteilt, dass 15 sehr komplexe The-men diskutiert worden seien. Wenn Sie schon kei-ne Ergebnisse mitteilen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen Sie dann wenigstens sagen - schlie\u00dflich nehmen Vertreter der Bundesregierung auch an den Sitzungen die-ser Koalitionsarbeitsgruppe teil -, welches die wichtigsten dieser komplexen Themen sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":349,"sitzung":72,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hoffe, Sie haben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich jetzt nicht 15 Themen der Reihe nach herunterde-klinieren kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":350,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wichtigsten!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":351,"sitzung":72,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann aber sehr wohl einige dieser Fragestel-lungen wiedergeben. Es geht beispielsweise um die Frage der Rentenbeitr\u00e4ge von \u00c4lteren. Es geht beispielsweise um die Frage von befristeten Ar-beitsverh\u00e4ltnissen bei \u00c4lteren. Es geht beispiels-weise um Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten von \u00c4lte-ren, die sich auch im vorgezogenen -Rentenbezug befinden. Es geht um Fragen der Gesundheitspoli-tik. Es geht um die Frage, wie man die Gesund-heit \u00e4lterer Menschen besser sch\u00fctzen kann, so-dass diese l\u00e4nger am Erwerbsprozess teilnehmen k\u00f6nnen. Es geht um Vorschl\u00e4ge zu einem soge-nannten Alterssicherungsgeld. - Das sind die Dinge, die mir aus dem Stegreif dazu einfallen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604554,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben noch die M\u00f6glichkeit zu einer weite-ren Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Kurth. M\u00f6gen Sie?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":353,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Erg\u00e4nzend zun\u00e4chst noch der Hinweis zu Ihrer Antwort: Sie sind ja schon fast auf 15 The-men gekommen. Wenn Sie die noch fehlenden Themen schriftlich nachreichen k\u00f6nnten, w\u00e4re ich Ihnen dankbar.\n\nKommen wir zu einem konkreten Vorschlag, den Sie vorhin auch genannt haben. Die Junge Union und auch die Gruppe der jungen Abgeord-neten der Union, zu denen Herr Linnemann auch geh\u00f6rt, wollen eine bestimmte Regelung strei-chen, n\u00e4mlich die Regelung, wonach befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit Arbeitnehmern \u00fcber 52 Jahren nur \u00fcber f\u00fcnf Jahre geschlossen werden k\u00f6nnen, dies aber nur dann, wenn sie zuvor mindestens vier Monate arbeitslos waren.\n\nWelche Gr\u00fcnde sprechen aus Sicht der Bun-desregierung daf\u00fcr, an dieser Regelung festzuhal-ten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":354,"sitzung":72,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Hierzu gibt es keine Meinungsbildung innerhalb der Bundesregierung. Wie gesagt, wir werden uns mit der Thematik besch\u00e4ftigen, wenn der Prozess in der Koali-tionsarbeitsgruppe abgeschlossen ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604557,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt-schaft. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Dr. Flachsbarth zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 4 des Abgeordneten Osten-dorff auf:\n\nWie genau hilft die Unterzeichnung des Veterin\u00e4rprotokolls mit China (www.bmel.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/2014\/301-BL-GespraechWu.html) f\u00fcr den Export von Pferden und die Aner-kennung des Verarbeitungsstandards f\u00fcr Nebenprodukte der Schweinefleischerzeugung den deutschen Schweinehaltern wei-ter, die, wie Kollegen in anderen f\u00fchrenden Produzentenl\u00e4ndern auch, Notierungseinbr\u00fcche um bis zu 21 Cent\/kg Schlachtge-wicht (SG) innerhalb weniger Wochen hinnehmen mussten, so-dass die Produktion nach Berechnungen von Experten vieler-orts nicht mehr kostendeckend ist (www.topagrar.com\/news\/Home-top-News-Krisenstimmung-am-EU-Schweinemarkt-1570754.html)?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":356,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt-schaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Durch die Abstimmung des Vete-rin\u00e4rprotokolls f\u00fcr den Export von Pferden aus der Bundesrepublik Deutschland in die Volksrepublik China konnten die langj\u00e4hrigen Verhandlungen der tiergesundheitlichen Bedingungen f\u00fcr den Export von Pferden erfolgreich abgeschlossen werden. Seit Mai 2014 wurden die ersten Sportpferde, cir-ca 40 Tiere, nach China exportiert.\n\nDie Anerkennung des Verarbeitungsstandards f\u00fcr Schweinepfoten, der sogenannte Pfotenstan-dard, ist ebenfalls das Ergebnis langwieriger Ver-handlungen mit dem Staatlichen Zentralamt f\u00fcr Qualit\u00e4ts\u00fcberwachung, Inspektion und Quarant\u00e4-ne, AQSIQ, der Volksrepublik China. In diesem Standard wurden die grunds\u00e4tzlichen Anforderun-gen an die Gewinnung und weitere Behandlung von Schweinepfoten in deutschen Schlachtbetrie-ben festgelegt. Durch die Anerkennung des Pfotenstandards durch die chinesischen Beh\u00f6rden wurde die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen, dass deutsche Schlachtbetriebe dieses Produkt, wel-ches auf dem chinesischen Markt im Gegensatz zum deutschen sehr gefragt ist, nach China ex-portieren k\u00f6nnen.\n\nIm Zuge der Anerkennung des Pfotenstandards konnten weitere drei deutsche Schlachtbetriebe f\u00fcr den Export von Schweinepfoten nach China zugelassen werden. Dadurch werden die Verwer-tungsm\u00f6glichkeiten der Schlachtk\u00f6rper nachhalti-ger und damit die Wertsch\u00f6pfung ebenfalls erh\u00f6ht, wodurch zus\u00e4tzliche Erl\u00f6se generiert werden k\u00f6n-nen. Davon profitieren selbstverst\u00e4ndlich auch die Landwirte in Form h\u00f6herer Erzeugerpreise.\n\nDas aktuell relativ niedrige Preisniveau bei Schweinefleisch ist nur teilweise auf die fehlenden Exportm\u00f6glichkeiten nach Russland infolge von Veterin\u00e4rma\u00dfnahmen und des Einfuhrembargos f\u00fcr Lebensmittel zur\u00fcckzuf\u00fchren. W\u00e4hrend die Schweinefleischexporte in Drittl\u00e4nder insgesamt im Zeitraum von Januar bis August 2014 um 2 Prozent zur\u00fcckgegangen sind, wurden die Exporte nach Asien ausgebaut.\n\nHauptverantwortlich f\u00fcr den Preisdruck sind seit August 2014 deutlich gestiegene Schlacht-zahlen und eine im Vergleich zum Vorjahr niedri-gere Verbrauchernachfrage. Eine gewisse Stabili-sierung zeichnet sich allerdings in den letzten Wochen ab.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":357,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, ich vermute, Sie ha-ben eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":358,"sitzung":72,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat, Herr Pr\u00e4sident, Sie vermuten richtig. - Sehr geehrte Staatssekret\u00e4rin, die Themen, die wir jetzt ansprechen, werden wir m\u00f6glicherweise noch in der heute-show betrachten k\u00f6nnen. Aber das Pfotenabkommen und das Veterin\u00e4rabkom-men zum Export von Sportpferden stehen in einem Zusammenhang.\n\nDer Staatssekret\u00e4r ist nach China gereist und hat vorher sehr umfassende Ank\u00fcndigungen ge-macht, die -Exportm\u00f6glichkeiten f\u00fcr deutsche Ag-rarprodukte auszuloten, zu verbessern und auszu-bauen. Denn es ist nach den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Zahlen nicht so, wie Sie es gesagt ha-ben. Deswegen bitte ich Sie im Rahmen meiner ersten Frage darum, uns diese Zahlen zur Verf\u00fc-gung zu stellen. Denn die uns vorliegenden Daten der AMI, die gemeinhin als Grundlage gelten, be-sagen, dass der China-Handel eben nicht voran-schreitet, sondern stark zur\u00fcckgegangen ist. Nehmen wir das Beispiel Milch: Im Sommer waren es noch 22 000 Tonnen pro Monat. Jetzt sind es 11 000 Tonnen. F\u00fcr Fleisch gilt \u00c4hnliches.\n\nWie erkl\u00e4ren Sie sich, dass vor dem Antreten der Reise hohe Erwartungen geweckt wurden, dass der sehr lahmende Abverkauf von Schweine-fleisch bzw. Schweine-pfoten deutlich angekurbelt werden soll, dass es aber in China selbst darum ging, Sportpferde, sprich: Hottem\u00e4xe, die durch die Arena reiten, zu exportieren? Der Zusammen-hang hat sich mir noch nicht erschlossen, inwie-fern das dazu beitr\u00e4gt, den Schweinefleischexport anzukurbeln.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":359,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt-schaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, es ging bei diesen Verhandlungen tats\u00e4chlich um zwei Handlungsfel-der. Es ging auf der einen Seite um Sportpferde und auf der anderen Seite um den Verkauf von Schweineprodukten.\n\nAus unserer Sicht ist es ausgesprochen erfreu-lich - auch im Sinne einer nachhaltigen Verwen-dung von Tierk\u00f6rpern -, dass es sich eben nicht um Produkte handelt, f\u00fcr die auch im Inland und in Europa eine starke Nachfrage herrscht, wie bei den sogenannten edlen Fleischst\u00fccken. Vielmehr besteht auch Nachfrage nach Produkten, zum Beispiel Pfoten, die hierzulande kaum nachgefragt werden. In China ist die Nachfrage ausgespro-chen gut.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":360,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben sicherlich noch eine zweite Nachfra-ge.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":361,"sitzung":72,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich habe ich eine zweite Nachfrage. Auch hier vermuten Sie richtig, Herr Pr\u00e4sident.\n\nWenn das so ist, wie Sie sagen, will ich versu-chen, den Nebel ein bisschen zu lichten. Erkl\u00e4ren Sie mir doch bitte, warum die infrage stehenden Pfoten in China acht Wochen auf Reede liegen und nicht abgeladen werden, wenn doch der Be-darf so gro\u00df ist. Mir erschlie\u00dft sich nicht, dass in China so gro\u00dfe Nachfragepotenziale bestehen, wenn es dort kaum M\u00f6glichkeiten gibt, die Fracht an Land zu bringen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":362,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt-schaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, es gibt unterschiedli-che Essgewohnheiten, die kulturell bestimmt sind, sowohl in Deutschland als auch in China. Ich erin-nere mich trotz meines noch nicht so fortgeschrit-tenen Alters an eine Zeit, in der auch hier in Deutschland solche Fleischteile sehr gern konsu-miert wurden. Das hat sich aber in den letzten 50 Jahren ver\u00e4ndert.\n\nDie Situation, die Sie ansprechen, betrifft einen bestimmten einzelnen Exporteur, der Probleme hat. Wir versuchen, unterst\u00fctzend zu wirken und diese Probleme zu beseitigen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":363,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zur Frage 5 des Kollegen Osten-dorff:\n\nWie viele Pferde wurden nach Kenntnis der Bundesregierung in den vergangenen drei Jahren nach China exportiert, und zu welchem Zweck?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":364,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt-schaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, diese Frage darf ich wie folgt beantworten: Gem\u00e4\u00df der Au\u00dfenhandels-statistik wurden im Jahr 2011 49 Nutzpferde in die Volksrepublik China exportiert. Im Jahr 2012 wa-ren es 51, und im vergangenen Jahr wurden 72 Pferde exportiert. Mit der Paraphierung des Vete-rin\u00e4rprotokolls f\u00fcr den Export von Pferden aus der Bundesrepublik Deutschland in die Volksrepublik China am 7. Mai 2014 in Peking konnten die Rah-menbedingungen f\u00fcr einen tiergesundheitlich si-cheren Export geschaffen werden. Hintergrund war das gro\u00dfe Interesse der chinesischen Seite am Import von Sportpferden f\u00fcr die Jugendolym-piade im August 2014 in China, bei welcher das ausrichtende Land die Pferde f\u00fcr die Gastreiter stellen musste. Seit Mai 2014 wurden circa 40 Pferde aus Deutschland nach China versandt. Die nach China exportierten Pferde dienen ausschlie\u00df-lich der sportlichen Nutzung sowie gegebenenfalls der Zucht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":365,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, Sie haben die M\u00f6g-lichkeit, eine Nachfrage zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":366,"sitzung":72,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, sch\u00f6nen Dank. - K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum Staatssekret\u00e4r Bleser in China selbst das Abkommen zur Vermarktung von Sportpferden geschlossen hat und warum sich der Bundesminister eingeschaltet hat und einen kur-zen Gru\u00df an die dort Versammelten gesandt hat? Warum hat der Staatssekret\u00e4r nach seiner Reise nach China die Bewertung abgegeben, dass dies ein Meilenstein f\u00fcr die St\u00e4rkung des Exports deut-scher Agrarprodukte ist? Wie kam das zustande?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":367,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt-schaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, wie Sie wissen, ist Deutschland ein Standort der Pferdezucht in un-terschiedlichen Bundesl\u00e4ndern. Wir schauen mit einem gewissen Stolz auf den Erfolg dieser Zucht und die Erfolge unserer Sportpferde in vielen in-ternationalen Wettbewerben. Daher ist die M\u00f6g-lichkeit, deutsche Sport- und Zuchtpferde in das Ausland zu exportieren, wichtig f\u00fcr den Agrar-standort Deutschland.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":368,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine weitere Nachfrage, Herr Kollege Ostendorff?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":369,"sitzung":72,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach diesen Ausk\u00fcnften habe ich keine weitere Nachfrage, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":370,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es dazu weitere Fragen? - Das ist nicht der Fall.\n\nDie Frage 6 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn und die Frage 7 des Abgeordneten Harald Ebner wer-den schriftlich beantwortet.\n\nIch danke der Staatssekret\u00e4rin Dr. Flachsbarth.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums der Verteidigung. Die Frage 8 der Abgeordneten Katrin Kunert wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Zur Beantwortung der Frage steht Frau Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 9 der Kollegin Britta Ha\u00dfel-mann auf:\n\nWie ist in den Bundesministerien der Stand der Umsetzung der geltenden Regelungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf - nicht nur auf der Leitungsebene, sondern in allen Berei-chen der Ressorts -, und nimmt das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend dabei eine besondere Vorbildfunktion f\u00fcr andere Ministerien ein?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":371,"sitzung":72,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-desministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":1841.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kollegin Ha\u00dfelmann, alle Ressorts haben das Zertifikat f\u00fcr Familienfreundlichkeit des Audits berufundfamilie bekommen. Die Zertifizierung umfasst dabei meh-rere Bereiche, zum Beispiel Arbeitszeit, Arbeitsor-ganisation, Informations- und Kommunikationspo-litik, F\u00fchrungskompetenz oder Personalentwick-lung. Die Ressorts setzen jeweils bedarfsbezoge-ne eigene Schwerpunkte. Die Umsetzung familien-freundlicher Ma\u00dfnahmen in den Bundesministerien ist insgesamt vorbildlich.\n\nBereits seit 2003 haben der Bundeswirt-schaftsminister und die Bundesfamilienministerin gemeinsam die Schirmherrschaft \u00fcber das Audit inne. 2008 hat das BMFSFJ einen Kabinettsbe-schluss zur Teilnahme aller Ressorts am Audit ini-tiiert. Die Bundesregierung hat sich damit aus-dr\u00fccklich zum hohen Stellenwert einer familienbe-wussten Personalpolitik bekannt und kommt daher auch ihrer Vorbildfunktion als Arbeitgeber nach. Das gilt f\u00fcr alle Bereiche der Ministerien.\n\nIm Rahmen des Ma\u00dfnahmenprogramms \u201eNachhaltigkeit\u201c haben die Ressorts zudem Be-sch\u00e4ftigtenbefragungen zur Zufriedenheit mit der Vereinbarkeit von Beruf und Familie in den einzel-nen H\u00e4usern durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse dieser Befragungen befinden sich derzeit in der Auswer-tung und werden demn\u00e4chst weitere Erkenntnisse liefern.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":372,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, haben Sie eine Nach-frage dazu?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":373,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. Ich habe eine Nachfrage dazu. Mich w\u00fcrde vor dem Hintergrund Ihrer gera-de dargelegten Bewertung interessieren, welche Konsequenzen insbesondere das Bundesministe-rium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und die Ministerin aus den drei Klagen vor dem Verwaltungsgericht Berlin und den bestehenden Anw\u00fcrfen ziehen, dass Regelungen zur Gleichstel-lung und Vereinbarkeit von Familie und Beruf im entsprechenden Bundesministerium nicht ausrei-chend umgesetzt werden, und wie sie dies bewer-ten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":374,"sitzung":72,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-desministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":1841.0,"speaker_party":null,"text":"Zu anh\u00e4ngigen Klagen werde ich jetzt keine Stellung nehmen, weil ich zu laufenden Verfahren hier im Parlament keine Stellungnahmen abgeben m\u00f6chte.\n\nWas die Frage der Vereinbarkeit von Familie und Beruf anbelangt, kann ich Ihnen sagen, dass bei uns im Ministerium - das ergab die eben er-w\u00e4hnte Befragung - 80 Prozent der Besch\u00e4ftigten, die an der Befragung teilgenommen haben - das waren gut zwei Drittel der Besch\u00e4ftigten -, der Auffassung sind, dass sich Beruf und Familie gut vereinbaren lassen, und dass \u00fcber 90 Prozent der Besch\u00e4ftigten der Ansicht sind, dass das BMFSFJ eine familienfreundliche Dienststelle ist.\n\nWir haben \u00fcber 60 verschiedene Teilzeitmodel-le. Ungef\u00e4hr ein Drittel der Belegschaft nutzt fle-xible Arbeitszeitformen wie Telearbeit, mobiles Arbeiten oder externen Mailzugriff. Es gibt eine Dienstvereinbarung \u00fcber gleitende Arbeitszeit, die f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten ein hohes Ma\u00df an zeitlicher Flexibilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet. Wir haben zusammen mit dem Ministerium f\u00fcr Arbeit und -Soziales ein Pilotprojekt zur Einf\u00fchrung von Langzeitarbeits-konten durchgef\u00fchrt, das jetzt im Rahmen der No-vellierung der Arbeitszeitverordnung noch ausge-weitet wird.\n\nWir haben eine eigene Kindertagesbetreuungs-einrichtung sowohl am Standort Bonn als auch in Berlin. Ferner haben wir ein Familienserviceange-bot, bei dem es darum geht, den Kolleginnen und Kollegen Hilfestellung zu leisten, wenn es um die Vermittlung von Betreuung f\u00fcr die Kinder oder auch f\u00fcr zu pflegende Angeh\u00f6rige geht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":375,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Sie haben die M\u00f6g-lichkeit, auch noch eine zweite Nachfrage zu stel-len.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":376,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe keine zweite Nachfrage, sondern nur die Bitte, dass dann, wenn die Erhebung abge-schlossen ist, Sie, Frau Staatssekret\u00e4rin, uns die Ergebnisse zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":377,"sitzung":72,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-desministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":1841.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir die Ergebnisse zusammengetragen haben und die Leitung damit befasst war, k\u00f6nnen wir Ihnen diese gerne zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":378,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe, es gibt keine weiteren Nachfragen.\n\nIch danke Frau Staatssekret\u00e4rin Ferner. Wir verlassen damit diesen Gesch\u00e4ftsbereich.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums f\u00fcr Gesundheit. F\u00fcr die Beant-wortung der Fragen ist Frau Staatssekret\u00e4rin An-nette Widmann-Mauz anwesend.\n\nWir kommen zur Frage 10 der Abge-ordneten Kordula Schulz-Asche:\n\nWann plant das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, BMG, in Reaktion auf den Vorschlag der europ\u00e4ischen Arzneimittelbe-h\u00f6rde, die Pille danach mit dem Wirkstoff Ulipristalacetat euro-paweit aus der Verschreibungspflicht zu entlassen, in Deutsch-land die Pille danach mit dem Wirkstoff Levonorges-trel aus der Verschreibungspflicht zu entlassen, und wie sieht der Zeitplan der daf\u00fcr notwendigen \u00c4nderung der Arzneimittelverschrei-bungsverordnung aus?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":379,"sitzung":72,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, mit Datum vom 21. November 2014 hat die Europ\u00e4ische Arzneimittel-agentur dar\u00fcber informiert, dass der zust\u00e4ndige Ausschuss f\u00fcr Humanarzneimittel empfohlen hat, das Notfallkontrazeptivum ellaOne mit dem Wirk-stoff Ulipristal aus der Verschreibungspflicht zu entlassen.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird die aktuelle Empfehlung des Ausschusses f\u00fcr Hu-manarzneimittel genau pr\u00fcfen und die Entschei-dungsfindung bei der Europ\u00e4ischen Kommission weiter verfolgen. Ziel ist es, eine gute Beratung f\u00fcr Notfallkontrazeptiva mit beiden Wirkstoffen, Levonorgestrel und Ulipristal, aus einer Hand si-cherzustellen. Zu einer Entscheidung der Europ\u00e4i-schen Kommission in Bezug auf die Empfehlung des Ausschusses f\u00fcr Humanarzneimittel wird es voraussichtlich erst ab Ende Januar 2015 kom-men. Die Entscheidung bleibt abzuwarten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":380,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":381,"sitzung":72,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr diese Antwort. - Ich habe folgende Nachfrage. Sowohl die schwarz-gelbe Vorg\u00e4ngerregierung als auch die jetzige Regierung mit Gesundheitsminister Gr\u00f6he sind der Empfehlung des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte nicht gefolgt, die lautete, den Wirkstoff Levonorgestrel aus der Verschreibungspflicht zu entlassen. Gleichzeitig hat man sehr viele Vorbehalte gegen den Wirk-stoff Ulipristalacetat ge\u00e4u\u00dfert, dessen Freigabe die Europ\u00e4ische Arzneimittelkommission plant. Von daher haben wir jetzt die Situation, dass wir unter Umst\u00e4nden einen Wirkstoff haben, dessen breite Anwendung in Europa nachweislich zu we-nig Nebenwirkungen gef\u00fchrt hat: Levonorgestrel. Bei Ulipristalacetat gibt es das Problem, dass wir bisher nur sehr wenige Versorgungsdaten haben. Insofern meine Frage: Was planen Sie, um si-cherzustellen, dass die Versorgungs- und Wir-kungsdaten von Ulipristalacetat tats\u00e4chlich auch erhoben werden? Wie gesagt, das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte hat beim Wirkstoff Ulipristalacetat im Gegensatz zum Wirkstoff Levonorgestrel \u00e4u\u00dferst viele Bedenken gehabt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":382,"sitzung":72,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, wie Sie richtig be-schreiben, haben wir es mit zwei unterschiedli-chen Sachverst\u00e4ndigenaussch\u00fcssen zu tun, mit zwei unterschiedlichen Arzneimitteln, mit unter-schiedlichen Wirkmechanismen, vor allen Dingen mit unterschiedlich langer Marktf\u00e4higkeit und da-mit mit unterschiedlichen Erfahrungen. Der Bun-desminister f\u00fcr Gesundheit hat immer klarge-macht, dass ihm die Sicherheit der Patientinnen und Patienten und eine gute, schnelle, vorurteils-freie Beratung sehr wichtig sind. Deshalb werden wir, wie ich bereits ausgef\u00fchrt habe, die Empfeh-lungen des europ\u00e4ischen Ausschusses f\u00fcr Hu-manarzneimittel sehr genau pr\u00fcfen und die Ent-scheidungsfindung der Europ\u00e4ischen Kommission abwarten. Dem geht ein Prozedere voraus, das ich Ihnen ansonsten gerne zur Verf\u00fcgung stelle.\n\nNach der Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission wird unser Haus eine Entscheidung in Bezug auf die Pflicht zur Verschreibung von levonorgestrelhaltigen Notfallkontrazeptiva treffen. Auch da gilt, weil wir es immer in einem Kontext gesehen haben: Es ist uns wichtig, auch in Zu-kunft eine umfassende Beratung f\u00fcr beide Wirk-stoffe aus einer Hand zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":383,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, Sie haben die M\u00f6glichkeit einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":384,"sitzung":72,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Widmann-Mauz, mich hat Ihre Aussage etwas gewundert, dass es schon immer im Interesse von Gesund-heitsminister Gr\u00f6he war, eine umfassende Bera-tung sicherzustellen; schlie\u00dflich hatte er ja gar nicht vor, den Wirkstoff aus der Verschreibungs-pflicht zu entlassen. Aber das lasse ich jetzt ein-mal im Raum stehen.\n\nAuf jeden Fall wird ja, wenn beide Medikamente nicht mehr verschreibungspflichtig sind, die Auf-gabe der Apotheker sehr wichtig, eine gute Bera-tung durchzuf\u00fchren. Mit welchen Partnern, zum Beispiel mit dem Bundesinstitut, werden Sie si-cherstellen, dass die entsprechenden Informatio-nen sowohl bei den Apothekern zur Beratung der Frauen eintreffen als auch zum Beispiel im Inter-net eingestellt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":385,"sitzung":72,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, zun\u00e4chst einmal: Im Moment sind beide Pr\u00e4parate verschreibungs-pflichtig, und damit unterliegen sie der Pflicht zur Beratung durch den Arzt, was in Deutschland bis-lang als sehr wichtig, notwendig und auch sch\u00fct-zenswert empfunden wurde. Deshalb haben wir einen hohen Anspruch an die \u00e4rztliche Beratung, an Beratung zu diesen Pr\u00e4paraten insgesamt.\n\nWie gesagt, wir haben jetzt eine neue Situation, die durch eine Empfehlung des zust\u00e4ndigen euro-p\u00e4ischen Ausschusses f\u00fcr Humanarzneimittel entstanden ist, die nach einem Austausch in den europ\u00e4ischen Gremien mit den Mitgliedstaaten und den betroffenen Unternehmen zu einer Ent-scheidung der Kommission f\u00fchren wird. Diese Entscheidung sollten wir nicht vorwegnehmen. Sollte es zu einer solchen Entscheidung auf euro-p\u00e4ischer Ebene kommen, werden wir diese sehr genau pr\u00fcfen. Das gilt auch f\u00fcr die Auswirkungen auf die deutsche Situation, was die Frage der Ent-lassung aus der Verschreibungspflicht anbelangt.\n\nBundesminister Gr\u00f6he hat gesagt: Sollte es zu einer Empfehlung auf europ\u00e4ischer Ebene kom-men, die das Erfordernis einer \u00e4rztlichen Beratung nicht mehr sieht, legen wir gro\u00dfen Wert auf Konti-nuit\u00e4t in der Beratungssituation. Das hei\u00dft, wir werden dann, wenn aus Sicht der Europ\u00e4ischen Kommission nicht mehr der Arzt die beratende Person sein soll, gemeinsam mit dem Bundesin-stitut f\u00fcr Arzneimittel, den Frauen\u00e4rzten und der Apothekerschaft Kriterien dazu festlegen, wie eine gute Beratungssituation in Deutschland insgesamt erm\u00f6glicht werden kann, damit dem Schutz der Patientinnen auch in Zukunft Rechnung getragen werden kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":386,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 11 der Kollegin Kordula Schulz-Asche:\n\nPlant das BMG begleitende Regelungen - Beratung, weiter-hin kostenlose Abgabe an junge Frauen bei \u00e4rztlicher Verord-nung (siehe Bundestagsdrucksache 18\/492) -, und wann wer-den die hierf\u00fcr notwendigen gesetzlichen Regelungen in den Deutschen Bundestag eingebracht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":387,"sitzung":72,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, Ziel ist es, eine gute und umfassende Beratung der Frauen aus einer Hand vor einer Abgabe und Anwendung von Notfallkontrazeptiva mit beiden Wirkstoffen - Levonorgestrel und Ulipristal - sicherzustellen. Wie dies sichergestellt werden kann, wird nach Vorliegen des Kommissionsbeschlusses zu ent-scheiden sein.\n\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Frauen\u00e4rzte, Apotheken und das zust\u00e4ndige Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte m\u00fcssen hier zusammenwirken, um eine qualitativ hochwertige und umfassende Beratung f\u00fcr beide Wirkstoffe zu entwickeln und sicherzustellen. Wenn diese Beratung aufgrund eines Beschlusses der EU-Kommission, das Me-dikament ellaOne aus der Verschreibungspflicht zu entlassen, zuk\u00fcnftig nicht mehr zwingend durch einen Arzt im Rahmen der Verschreibung vorge-nommen werden muss, ist eine intensive Beratung in den Apotheken der richtige Weg.\n\nGesetzliche Krankenkassen erstatten die Kos-ten f\u00fcr die vom Arzt verschriebenen hormonellen Kontrazeptiva bei M\u00e4dchen und jungen Frauen bis zum vollendeten 20. Lebensjahr. Die Bundesregie-rung wird auch pr\u00fcfen, welche Konsequenzen f\u00fcr die Erstattungsf\u00e4higkeit sich aus der Entlassung aus der Verschreibungspflicht gegebenenfalls er-geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":388,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":389,"sitzung":72,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Vielen Dank. - Ich finde es auch richtig, zu pr\u00fcfen, inwieweit es gerade f\u00fcr M\u00e4dchen und jun-ge Frauen unter 21 Jahren weiter m\u00f6glich sein muss, die Kosten f\u00fcr die Pille danach erstattet zu bekommen. Von daher ist meine Frage: Planen Sie eine Regelung analog zu den OTC-Regeln, die es erm\u00f6glicht, f\u00fcr bestimmte nicht verschrei-bungspflichtige Medikamente eine Erstattung vor-zusehen? Ist etwas in dieser Richtung geplant, oder haben Sie vor, in einer anderen Richtung \u00fcber die Kostenerstattung nachzudenken?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":390,"sitzung":72,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es freut uns immer sehr, wenn Sie sich schon vielfach Gedanken um diese The-men machen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":391,"sitzung":72,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geh\u00f6rt ja dazu!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":392,"sitzung":72,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst wird die Bundesregierung die Entschei-dungen auf europ\u00e4ischer Ebene - sie sind noch nicht getroffen - sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Aber auch die von Ihnen angesprochenen Fragen werden bei der Pr\u00fcfung bez\u00fcglich einer Erstattungsf\u00e4higkeit eine Rolle spielen. Da wir die Pr\u00fcfung noch nicht abge-schlossen haben, sondern erst am Anfang dieses Prozesses stehen, bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich diesen Beratungen und dieser Pr\u00fcfung jetzt nicht vorgreifen m\u00f6chte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":393,"sitzung":72,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann danke ich Ihnen ganz herzlich. Ich habe keine weitere Frage, freue mich aber, dass die EU jetzt so entschieden hat, nachdem dies schon lan-ge absehbar war, und wir unter Umst\u00e4nden tat-s\u00e4chlich dazu kommen, dass die Pille danach ver-schreibungsfrei abgegeben werden kann.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":394,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 12 und 13 des Kollegen Dr. Harald Terpe werden schriftlich beantwortet.\n\nSomit danke ich der Staatssekret\u00e4rin Widmann-Mauz f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Inf-rastruktur. Die Frau Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche steht f\u00fcr die Beantwortung zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 14 hat die Kollegin Sabine Leidig von den Linken gestellt:\n\nIn welchem Umfang - Wert in Euro - hat das Eisenbahn-Bundesamt, EBA, in den Jahren 2011, 2012 und 2013 Auftr\u00e4ge zum Projekt Stuttgart 21 an freiberufliche Fachinge-nieure, Bera-terfirmen und andere Auftragnehmer (\u00a7 1 Absatz 1 Nummer 2 a des Bundeseisenbahnverkehrsverwaltungsgesetzes - BEVVG) vergeben?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604597,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin! Das Eisenbahn-Bundesamt hat im angefragten Zeitraum Auftr\u00e4ge zum Projekt Stuttgart 21 in H\u00f6he von 4 493,44 Euro vergeben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":396,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, haben Sie eine Nachfrage zu dieser kurzen Antwort?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":397,"sitzung":72,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch zwei Nachfragen, aber ich hatte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, dass meine eigentliche Frage beantwortet wird. Die Antwort war zu kurz. Ich f\u00e4nde es schade, wenn die Bitte um Beantwor-tung von der Zeit f\u00fcr meine Nachfragen abgehen w\u00fcrde.\n\nIch stelle jetzt sozusagen eine Nachfrage, die ich im Zusammenhang mit der T\u00e4tigkeit des Ei-senbahn-Bundesamtes bedeutsam finde. Im Jahr 2010 hat es eine Anh\u00f6rung gegeben, die sich mit den kaputten Radsatzwellen bei ICE besch\u00e4ftigt hat. Sie erinnern sich wahrscheinlich, dass es da echte Unf\u00e4lle und Beinahe-Unf\u00e4lle gab. Bei dieser Anh\u00f6rung hat der Pr\u00e4sident des Eisenbahn-Bundesamtes gesagt, dass sie die Konstruktion zugelassen h\u00e4tten, obwohl die \u201eauf Kante\u201c gen\u00e4ht war, und dass sie die Sicherheit von solchen Kon-struktionen anhand der Unterlagen der Hersteller und der Betreiber pr\u00fcfen und gepr\u00fcft h\u00e4tten.\n\nIch frage Sie jetzt, wer nach Ihrer Auffassung eigentlich f\u00fcr die Sicherheit im Eisenbahnverkehr verantwortlich ist. Ist es das Eisenbahn-Bundesamt, ist es das Bundesverkehrsministeri-um, also die Bundesregierung, oder ist es die Deutsche Bahn AG?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604600,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, damit hier keine Ver-wechslung entsteht: Sie hatten gefragt, welche Auftr\u00e4ge das Eisenbahn-Bundesamt vergeben hat. Nach dem Umfang haben Sie gefragt. Diese Fra-ge habe ich beantwortet. Ich kann jetzt nicht zu Anh\u00f6rungen im Jahr 2010 Stellung nehmen. Da muss ich mich erkundigen, muss ich nachfragen. Das steht aber in keinem Zusammenhang zu dem, was Sie gefragt haben. Oder Ihre Frage war so verk\u00fcrzt angekommen, dass wir nicht erschlie\u00dfen konnten, um welchen Sachverhalt es Ihnen geht.\n\nDer einzige Auftrag, der in dieser Zeit vergeben wurde, ging an eine Firma aus Sachsen, und der Auftragsgegenstand war ein Gutachten zur Juch-tenk\u00e4fer-Problematik. Jetzt scheint mir aber der Zusammenhang von Juchtenk\u00e4fer und Stellwerks-problemen oder Triebwerksproblemen nicht ganz hergestellt zu sein. Vielleicht verbleiben wir so, Frau Kollegin, dass Sie uns den Zusammenhang noch einmal darstellen. Ich glaube, dann k\u00f6nnen wir pr\u00e4ziser antworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":399,"sitzung":72,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":400,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, Sie haben die M\u00f6glichkeit, noch eine zweite Frage zu stellen -","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":401,"sitzung":72,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":402,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"- oder zu den Hinweisen Stellung zu nehmen, die Ihnen die Staatssekret\u00e4rin gegeben hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":403,"sitzung":72,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Anliegen ist tats\u00e4chlich, eine Kl\u00e4rung dar\u00fcber herbeizuf\u00fchren, wer f\u00fcr die Eisenbahnsi-cherheit zust\u00e4ndig ist und was geschieht, wenn sich das Eisenbahn-Bundesamt selber nicht aus-reichend in der Lage sieht, die Eisenbahnsicher-heit zu garantieren.\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal mit einer weiteren Frage das Thema quasi untersetzen, n\u00e4mlich mit der Frage: Bei welchen Planfeststellungen im Zu-sammenhang mit dem Projekt Stuttgart 21 hat das Eisenbahn-Bundesamt eine Befreiung von Min-destanforderungen gew\u00e4hrt, die sich aus der Ei-senbahn-Bau- und Betriebsordnung oder aus der Eisenbahn-Sicherheitsverordnung oder aus ande-ren Vorschriften ergeben? Also: In welchen F\u00e4llen hat das Eisenbahn-Bundesamt in Bezug auf das Projekt Stuttgart 21 Ausnahmen genehmigt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604606,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das bezieht sich schon auf Ihre zweite Frage, Frau Kollegin Leidig. Insofern greife ich jetzt Ihrer n\u00e4chsten Frage ein bisschen vor, in der Sie sich auf Sondergenehmigungen beziehen. Es ist in der Tat so, dass es gesetzliche M\u00f6glichkeiten gibt, Ausnahmegenehmigungen zu erteilen. Das Eisen-bahn-Bundesamt ist hier selbstverst\u00e4ndlich gehal-ten, alle Ma\u00dfgaben der Sicherheit einzuhalten, aber Abweichungen k\u00f6nnen vorgenommen wer-den, wenn Sicherheitsstandards eingehalten wer-den. Das trifft generell f\u00fcr alle Zulassungen oder auch Genehmigungen zu.\n\nSoll ich die Frage 15 auch gleich be-antworten, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":405,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, dazu kommen wir, wenn es keine Nachfragen von anderen Kolleginnen und Kollegen gibt. - Das sehe ich nicht.\n\nIch rufe somit die Frage 15 der Kollegin Sabine Leidig, die Linke, auf:\n\nMit welcher Begr\u00fcndung hat das damalige Bundesministeri-um f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung, BMVBS, eine Son-dergenehmigung f\u00fcr den geplanten Mischverkehr auf der Fil-derstrecke bis 2030 erteilt, und haben Beamte des EBA dieser Sondergenehmigung des Bundesministers widersprochen und dagegen Einw\u00e4nde, Remonstration, erhoben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604608,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Hier geht es um eine solche Sondergenehmi-gung. Der Antragsteller, Frau Kollegin, hat darge-legt, dass die Sicherheitsanforderungen unter Be-achtung von Ma\u00dfgaben eingehalten werden. Nach eingehender Pr\u00fcfung wurden daher f\u00fcr den Ab-schnitt Leinfelden-Stuttgart Flughafen - das sind die Kilometer 20,6 bis 24,7 der Strecke 4861 - Abweichungen von den Vorschriften der \u00a7\u00a7 9 und 10 der Eisenbahn-Bau- und Betriebsordnung zuge-lassen, sodass dort auch Z\u00fcge des Fern- und Re-gionalverkehrs, die von ihrer Gestaltung Stadt-schnellbahnfahrzeugen \u00e4hnlich sind, unter Beach-tung sicherheitsrelevanter Ma\u00dfgaben verkehren d\u00fcrfen.\n\nRemonstrationen von EBA-Mitarbeitern sind dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur nicht bekannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":407,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, Sie haben die M\u00f6glichkeit, eine Nachfrage zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":408,"sitzung":72,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte nachfragen, welche weiteren Son-dergenehmigungen im Zusammenhang mit Stutt-gart 21 erteilt worden sind. Sie haben gesagt, es ist m\u00f6glich, solche Sondergenehmigungen zu er-teilen. Ich w\u00fcrde gerne wissen, um welche es sich dabei handelt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604611,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Hier ging es ganz konkret darum, die H\u00f6chst-geschwindigkeit zu begrenzen. Es ging auch da-rum, dass im Regelbetrieb ausschlie\u00dflich elektri-sche Triebfahrzeuge und Reisezugwagen mit Drehgestellen und Notbrems\u00fcberbr\u00fcckungen ver-kehren d\u00fcrfen, dass eine eventuell vorhandene Neigetechnik ausgeschaltet werden kann und dass Dreht\u00fcren und Drehfaltt\u00fcren nicht nach au-\u00dfen weisen d\u00fcrfen. Das waren Ma\u00dfgaben, die be-achtet werden mussten, wenn eine Ausnahmege-nehmigung erteilt werden sollte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":410,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Leidig, Sie haben das Wort f\u00fcr eine weite-re Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":411,"sitzung":72,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte noch nachfragen, wie es sich mit der Neigung der Gleise im unterirdischen Bahnhof in Stuttgart verh\u00e4lt und ob und unter welchen Be-dingungen dort eine Ausnahmegenehmigung er-teilt worden ist. Denn die dort geplante Gleisnei-gung ist um ein Vielfaches h\u00f6her als die ansons-ten genehmigungsf\u00e4hige Gleisneigung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604614,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Alle Ma\u00dfgaben sind gepr\u00fcft worden, sodass die Sicherheit in jedem Fall gew\u00e4hrleistet werden kann. Auch dies geh\u00f6rte dazu, und es gab keine Einw\u00e4nde.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":413,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin H\u00e4nsel hat eine weitere Nachfrage. - Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":414,"sitzung":72,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Nachfrage bez\u00fcglich der Sondergenehmigungen. Die Fluchtwege im Flughafenbahnhof werden sehr weit unter der Erdoberfl\u00e4che geplant. Der Misch-verkehr von ICE-, IC-, Regional- und S-Bahn-Z\u00fcgen auf der S-Bahn-Filderstrecke zwischen Stuttgart-Vaihingen und dem Flughafenbahnhof stellt ein ganz gro\u00dfes Problem dar. Es gibt mitt-lerweile viele Gutachten dazu. Deswegen unsere Nachfrage: Gibt es hierf\u00fcr auch irgendwelche Ausnahmen, Sondergenehmigungen usw.? Denn in der Form, in der es jetzt geplant ist, ist es un-verantwortlich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604617,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht weise ich doch noch einmal darauf hin, dass das Planfeststellungsverfahren noch l\u00e4uft. Wir befinden uns mitten in der Anh\u00f6rung, die durch das Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart durch-gef\u00fchrt wird. Wann welcher Verkehr auf welcher Strecke l\u00e4uft, ist Gegenstand dieses Planfeststel-lungsverfahrens und wird dort geregelt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":416,"sitzung":72,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die Fluchtwege?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":417,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine weitere Nachfrage vom Kollegen Behrens. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":418,"sitzung":72,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wie beurteilt die Bundes-regierung als Vertreterin und Eigent\u00fcmerin der bundeseigenen DB die Tatsache, dass das Unter-nehmen DB AG in 20 Jahren nicht in der Lage war, f\u00fcr die Filderstrecke zwischen Stuttgart und dem Flughafenbahnhof eine genehmigungsf\u00e4hige Planung vorzulegen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604621,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist kein Projekt der Bundesregierung; das wissen Sie. Es ist an dieser Stelle schon mehr-fach gesagt worden: Es ist ein Projekt der Deut-schen Bahn. Nicht das Bundesministerium macht Planfeststellungsverfahren oder Anh\u00f6rungsverfah-ren; das wird vor Ort geregelt, Herr Kollege.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":420,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen dann zu Frage 16 des Kollegen Herbert Behrens:\n\nIst der Bundesregierung inzwischen bekannt, welche gewerb-lichen Schutzrechte - Patente etc. - die Toll Collect GmbH bzw. deren Gesellschafter an dem Mauterfassungssystem besitzen - gegebenenfalls bitte die einzelnen Schutzrechte deren Inhabern zuordnen -, und trifft es zu, dass der Bund nach Ablauf des neuen Betreibervertrages nicht mehr alle f\u00fcr den Betrieb relevan-ten Patente kostenlos \u00fcbernehmen k\u00f6nnte, wie dies im bisheri-gen Betreibervertrag vorgesehen ist (siehe Antwort der Bundes-regierung zu Frage 5 einer Infobitte des Abgeordneten Roland Claus vom 20. Februar 2013, Az.: Z 11\/2312.9\/5)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604623,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, nein. Die der Toll Collect GmbH, deren Gesellschaftern sowie der Toll Coll-ect GbR zustehenden Rechte sind der Bundesre-gierung nur teilweise bekannt. Die kostenlose \u00dcbertragung gewerblicher Schutzrechte an den Bund ist laut des geltenden Betreibervertrages nur f\u00fcr den Fall vorgesehen, dass bei Vertragsbeen-digung die Call-Option nicht ausge\u00fcbt wird. Ab-weichendes ist in dem verhandelten Verl\u00e4nge-rungsvertrag nicht vorgesehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":422,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, m\u00f6chten Sie eine Nach-frage stellen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":423,"sitzung":72,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Bleibt es auch im neuen Vertrag bei der Rege-lung, dass der Bund nach Ablauf des Betreiberver-trages Anspruch darauf hat, Anlagen und Einrich-tungen des Betreiberunternehmens zu \u00fcberneh-men?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604626,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, das ist so.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":425,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens, m\u00f6chten Sie eine zweite Nachfrage stellen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":426,"sitzung":72,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, die bezieht sich auf die von Ihnen zurzeit ausgeschlossene Call-Option. K\u00f6nnen Sie mir pr\u00e4ziser benennen, zu welchen Zeitpunkten die Call-Option gezogen werden kann, nachdem der Vertrag mit Toll Collect fortgesetzt werden soll?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604629,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, das kann ich Ihnen nicht beantworten, weil der Minister entschieden hat, in eine Verl\u00e4n-gerung zu gehen, und alles Weitere im Verlauf der jetzt laufenden Periode besprochen wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":428,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zu Frage 17 des Kollegen Herbert Behrens:\n\nIn welcher Form wurden seit Abschluss der Verhandlungen des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur mit der Toll Collect GmbH \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Betreiber-vertrages - was laut dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digi-tale Infrastruktur, Alexander Dobrindt, im Verkehrsausschuss des Deutschen Bundestages am 25. November 2014 \u201eMitte September\u201c der Fall war - noch die anderen Optionen zur Wei-terf\u00fchrung der Lkw-Mauterhebung nach Ablauf des bisherigen Betreibervertrages zum 31. August 2014 gepr\u00fcft, und wann ge-nau wurde deren Pr\u00fcfung abgeschlossen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604631,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Verhandlun-gen \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Betreibervertrages wurden Mitte September auf Arbeitsebene abge-schlossen. Anschlie\u00dfend wurden die hausinternen Beratungen weitergef\u00fchrt und eine Entscheidung \u00fcber die Vertragsverl\u00e4ngerung wurde getroffen. Dieser Sachverhalt wurde am 14. November 2014 schriftlich gegen\u00fcber der Vorsitzenden des Haus-haltsausschusses und dem Vorsitzenden des Ver-kehrsausschusses kommuniziert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":430,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Sie haben die M\u00f6glich-keit einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":431,"sitzung":72,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Die Nachfrage dazu: Sie haben gesagt, am 14. stand fest, dass nicht die Call-Option ge-zogen wird, sondern dass der Vertrag mit Toll Collect verl\u00e4ngert wird. Gleichwohl waren im Haushalt Betr\u00e4ge f\u00fcr das Nichtziehen der Call-Option eingestellt worden. Wir haben geh\u00f6rt, dass die Call-Option bis zum Jahresende theo-retisch noch gezogen werden k\u00f6nnte. Es sind aber keine entsprechenden Antr\u00e4ge an den Haushaltsaus-schuss gegangen, dass unter Umst\u00e4nden dann notwendige Kosten in den Haushalt eingestellt werden m\u00fcssen. Warum ist diese Option finanziell nicht im Haushalt unterlegt worden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604634,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, wie ich Ihnen schon am 12. November gesagt habe, sind verschiedene Optionen gepr\u00fcft worden. Die endg\u00fcltige Ent-scheidung, die dem Minister obliegt, wurde am 14. November den beiden federf\u00fchrenden Aus-sch\u00fcssen mitgeteilt. Man mag als Abgeordneter vielleicht nicht froh dar\u00fcber sein, zwischen dem 12. und dem 14. nicht \u00fcber alles Bescheid ge-wusst zu haben, aber ein St\u00fcckchen Regierungs-handeln und -verantwortung m\u00fcssen Sie dann vielleicht dem Minister auch noch zubilligen, damit er die abschlie\u00dfenden Arbeiten bzw. endg\u00fcltigen Entscheidungen durchf\u00fchren kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":433,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Sie haben die M\u00f6glich-keit einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":434,"sitzung":72,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Die will ich gerne nutzen. - Wir haben in der Tat dar\u00fcber gesprochen: Was war am 14. November denn nun alles fix, und was war ausgeschlossen worden? - Gleichwohl wissen wir, dass die entsprechenden Kosten am 5. November in den Haushaltsplan eingestellt worden sind, und zwar als Kosten, die auf jeden Fall auftauchen werden. Es ist kein Sperrvermerk dabei; es gibt keinen Hinweis darauf, dass andere Optionen m\u00f6glicherweise andere Kosten nach sich ziehen w\u00fcrden. Warum konnte man sich zu dem Zeitpunkt, am 5. November, schon so sicher sein, dass sowohl diese Mittel flie\u00dfen werden - es gab keinen Sperrvermerk - als auch alle anderen Optionen ausgeschlossen werden, obwohl es erst am 14. November so weit gewesen sein soll?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604637,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, der Minister hat am 14. November seine Schreiben verschickt. Der ganze Prozess vorher diente einer Abw\u00e4gung im Haus, dem Ausloten aller m\u00f6glichen Optionen. Das mag jetzt im Einzelfall f\u00fcr Sie nicht in allen Details nachvollziehbar sein; aber am Ende z\u00e4hlt jetzt das Ergebnis, eine Entscheidung, die dann dem Par-lament auch so kommuniziert wurde.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":436,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Leidig hat eine weitere Nachfrage, zu der ich ihr das Wort erteile.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":437,"sitzung":72,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Sie, Frau Staatssekret\u00e4rin, einfach fragen, wie Sie es denn interpretieren w\u00fcrden, wenn Sie als Parlamentarier am 12. November in der Fragestunde die Antwort erhalten h\u00e4tten: \u201eWas Toll Collect betrifft, sind alle Optionen offen\u201c, dann feststellen, dass am 5. November bereits eine Op-tion im Haushaltsplan verankert wurde, und am 14. November erfahren, dass der Minister die Ent-scheidung getroffen hat und jetzt die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse informiert. K\u00f6nnen Sie vielleicht nachvollziehen, dass wir uns da als Parlamentari-er nicht ganz umfassend und auch nicht ganz auf-richtig informiert f\u00fchlen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604640,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":72,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-struktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich finde, das ist hier eine relativ normale Rollenverteilung: Die Opposition kritisiert; die Regierung muss aber daf\u00fcr sorgen, dass ver-n\u00fcnftige Entscheidungen getroffen und vorbereitet werden. Genau in dieser Rollenverteilung befinden wir uns jetzt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":439,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem jetzt keine weiteren Nachfragen mehr erkennbar sind, k\u00e4men wir zu den Fragen 18 und 19 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn. Beide werden al-lerdings schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbe-reichs. Ich danke an dieser Stelle der Staatssek-ret\u00e4rin Reiche.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. F\u00fcr die Beantwortung der Fragen ist Herr Staatssekret\u00e4r Florian Pronold anwesend.\n\nDie Frage 20 des Kollegen Meiwald, die Frage 21 der Kollegin H\u00f6hn und die Frage 22 der Kolle-gin Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommt der Kollege Pronold um die Be-antwortung der Fragen.\n\nJetzt kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Ich freue mich, dass der Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller bei uns ist.\n\nDie Frage 23 der Kollegin Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nDeshalb kommen wir jetzt zur Frage 24 des Kollegen Oliver Krischer:\n\nWie hoch sind die seit der Stilllegung des AVR J\u00fclich im Jahr 1988 bis heute bereits angefallenen und in Zukunft abseh-bar noch anfallenden Kosten f\u00fcr Stilllegung, Einschluss, R\u00fcck-bau, Zwischenlagerung, Endlagervorausleistungen usw., also Gesamtkosten, und wie verteilen sich diese Gesamtkosten auf die Einzelpositionen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":440,"sitzung":72,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bun-desministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Kollege Kri-scher, die R\u00fcckbaukosten werden sich auf Basis der letzten Projektkostensch\u00e4tzung f\u00fcr Bund und Land auf insgesamt rund 612 Millionen Euro be-laufen. Darin nicht enthalten sind die Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau des Reaktorbeh\u00e4lters, der, wie Sie sicher wissen, nach einer mindestens 30-j\u00e4hrigen Zwischenlagerung zum Abklingen des Aktivit\u00e4ts-inventars zerlegt und entsorgt wird. Die entspre-chenden R\u00fcckbaukosten k\u00f6nnen daher noch nicht verl\u00e4sslich quantifiziert werden.\n\nDie 612 Millionen Euro gliedern sich wie folgt:  zun\u00e4chst f\u00fcr den sicheren Einschluss und anschlie\u00dfend f\u00fcr Stilllegung und R\u00fcckbau von 1988 bis 2022 - bis dahin soll der R\u00fcckbau voll-st\u00e4ndig abgeschlossen sein - rund 550 Millionen Euro, der Bundesanteil betr\u00e4gt 421 Millionen Euro. Dar\u00fcber hinaus sind in der Summe von 612 Millionen Euro gesetzliche Endlagervoraus-leistungen bis 2022 in H\u00f6he von 62 Millionen Euro eingeschlossen. Der Bundesanteil betr\u00e4gt hier 43 Millionen Euro.\n\nWir haben beim Forschungszentrum J\u00fclich nachgefragt. Deren Angaben zufolge sind im Zu-sammenhang mit der vertraglichen Verpflichtung, radioaktive Reststoffe und Abf\u00e4lle f\u00fcr die AVR GmbH zu entsorgen, im Zeitraum von 2003 bis 2013 Kosten in H\u00f6he von 5,31 Millionen Euro an-gefallen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen sich durch die R\u00e4u-mungsanordnung des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Energie, Industrie, Mittelstand und Handwerk des Landes Nordrhein-Westfalen noch weitere Kosten ergeben, die zum jetzigen Zeitpunkt nicht verl\u00e4ss-lich abgesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":441,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Ihre erste Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":442,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen, Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcller. - Ich bin jetzt etwas \u00fcber-rascht, weil die Zahl 612 Millionen Euro von der Bundesregierung schon seit mindestens zwei Jah-ren genannt wird. Das ist erstaunlich; denn wir haben erhebliche Verz\u00f6gerungen beim R\u00fcckbau, beim Herausheben und bei der Umlagerung des hochverstrahlten Reaktors.\n\nDas Projekt ist weltweit einzigartig. Es gibt eine mindestens vierj\u00e4hrige Verz\u00f6gerung. An dem R\u00fcckbau arbeiten 100 festangestellte Personen. Auftr\u00e4ge mit riesigem Volumen werden fremdver-geben. Aber Sie nennen mir jetzt die gleiche Zahl von 612 Millionen Euro. Ich kann das, ehrlich ge-sagt, nicht so richtig glauben, weil das bedeuten w\u00fcrde, dass die Verz\u00f6gerungen in den letzten Jahren keine Kosten verursacht haben. Aber da ich davon ausgehe, dass Auftr\u00e4ge vergeben und L\u00f6hne gezahlt worden sind etc. etc., m\u00fcsste sich eigentlich eine Kostensteigerung ergeben haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":443,"sitzung":72,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bun-desministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine Vermutung, die ich so nicht ein-sch\u00e4tzen kann. Ich habe Ihnen die Kosten nach aktuellem Ermittlungsstand genannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":444,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie haben die M\u00f6glich-keit einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":445,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben eben von den Castoren gesprochen, die derzeit in J\u00fclich zwischengelagert werden. Die Bundesregierung plant, sie in die USA zu verbrin-gen, wof\u00fcr Mittel in den Haushalt eingestellt wor-den sind. Soweit ich informiert bin, sollen in die-sem Jahr oder in den n\u00e4chsten Jahren mindestens Kosten von 250 Millionen Euro anfallen. Sind diese 250 Millionen Euro in den 612 Millionen Euro ent-halten, oder m\u00fcssen sie obendrauf gerechnet werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":446,"sitzung":72,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bun-desministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will Sie zun\u00e4chst einmal korrigieren. Wenn Sie einen Blick in den Bundeshaushalt werfen, dann werden Sie feststellen, dass es im Zusam-menhang mit der R\u00e4umung in J\u00fclich nicht aus-schlie\u00dflich um die Option \u201eVerbringung in die USA\u201c geht. Sie wissen, dass derzeit drei Optionen diskutiert werden, f\u00fcr die die entsprechenden Mit-tel in den Haushalt eingestellt worden sind. Aber bisher ist keine abschlie\u00dfende Entscheidung dar-\u00fcber herbeigef\u00fchrt worden, welche Option tats\u00e4ch-lich zum Tragen kommen soll.\n\nDie von Ihnen angesprochene Summe setzt sich aus den Betr\u00e4gen f\u00fcr mehrere Jahre zusam-men. Sie bel\u00e4uft sich im Jahr 2015 auf rund 65 Millionen Euro, in den Jahren 2016 ff. auf rund 171 Millionen Euro. Diese Betr\u00e4ge sind in der Summe, die ich vorhin genannt habe, nicht enthal-ten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":447,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 25 des Kollegen Oliver Krischer:\n\nGibt es in der Bundesregierung \u00dcberlegungen oder konkrete Planungen, die derzeit in Ahaus lagernden Castoren mit Brenn-elementen aus dem THTR - Thorium-Hochtemperaturreaktor - Hamm-Uentrop in die USA zu verbringen, und, wenn ja, auf wel-che Rechtsgrundlage st\u00fctzen sich diese \u00dcberlegungen bzw. Planungen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":448,"sitzung":72,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bun-desministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Die Antwort auf die Frage ist: Nein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":449,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":450,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr M\u00fcller, f\u00fcr die klare Ant-wort. Das ist pr\u00e4zise. - Hat es in der Vergangen-heit an der Stelle \u00dcberlegungen gegeben? Ich fra-ge das, weil ich einen Letter of Intent kenne, den die Bundesregierung und die amerikanische Seite unterzeichnet haben, in dem die abgebrannten Brennelemente des THTR als Teil einer m\u00f6gli-chen USA-Exportoption genannt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":451,"sitzung":72,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bun-desministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nicht ausschlie\u00dfen, dass es in der Vergangenheit dazu \u00dcberlegungen gegeben hat. Es hat in jedem Fall eine Diskussion dar\u00fcber ge-geben, nicht nur innerhalb des Bundesministeri-ums, sondern auch in der -\u00d6ffentlichkeit. Sie wis-sen, dass daraufhin mehrere Rechtsgutachten er-stellt worden sind, die \u00fcbrigens zu unterschiedli-chen Ergebnissen kommen. Ansonsten kann ich nur sagen: Es gibt keine Planungen, diese Brenn-elemente in die USA zu verbringen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":452,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie haben die M\u00f6glich-keit zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":453,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Nachfrage: Es gibt ein Rechts-gutachten der Landesregierung Nordrhein-Westfalen, das zu dem Ergebnis kommt, dass ein USA-Export der THTR-Kugeln rechtlich nicht zu-l\u00e4ssig ist. Teilen Sie die in diesem Gutachten ver-tretene Rechtsauffassung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":454,"sitzung":72,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bun-desministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt mehrere Rechtsgutachten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":455,"sitzung":72,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum THTR nur eines!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":456,"sitzung":72,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bun-desministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"- Es gibt, glaube ich, auch eines von Greenpeace, das zur Verf\u00fcgung gestellt worden ist. - Bevor es hierzu eine Rechtsposition der Bundesregierung gibt, muss ein konkreter Antrag gestellt werden. Der liegt nicht vor. Insofern kann ich auch keine Rechtsauffassungen, die es gibt, oder Gutachten, die es gibt, bewerten. Sollte ein Antrag gestellt werden, die Brennelemente in die USA zu verbrin-gen, wird die Bundesregierung dazu selbstver-st\u00e4ndlich eine Rechtsauffassung, und zwar eine einheitliche, entwickeln.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":457,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragen sehe ich nicht.\n\nAn dieser Stelle danke ich dem Herrn Staats-sekret\u00e4r M\u00fcller.\n\nDie Frage 26 des Abgeordneten Niema Movas-sat zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeri-ums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-wicklung wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Ich begr\u00fc\u00dfe den Herrn Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmey-er.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 27 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Beschluss des niederl\u00e4ndischen Parlaments, der \u201eTweede Ka-mer\u201c, in dem die niederl\u00e4ndische Regierung aufgefordert wird, sich gegen die ISDS-Klausel - Schiedsgerichtsverfahren - in den Freihandelsabkommen CETA und TTIP auszusprechen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":458,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung beantworte ich die Frage wie folgt: Der Bundesregierung steht es nicht an, Beschl\u00fcsse von Parlamenten aus Dritt-staaten zu kommentieren. Ungeachtet dessen sieht die Bundesregierung gro\u00dfen Nutzen in ei-nem Freihandelsabkommen der EU mit Kanada, und sie setzt sich daher f\u00fcr den erfolgreichen Ab-schluss des CETA-Abkommens ein. Nach Auffas-sung der Bundesregierung werden durch ein sol-ches Abkommen neue Impulse und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Wachstum und die Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-zen in Deutschland und der gesamten Europ\u00e4i-schen Union erzeugt.\n\nDie Bundesregierung bleibt bei ihrer Auffas-sung, Bestimmungen zum Investitionsschutz ein-schlie\u00dflich Investor-Staat-Schiedsverfahren mit Staaten, die \u00fcber belastbare Rechtsordnungen verf\u00fcgen und ausreichend Rechtsschutz vor un-abh\u00e4ngigen nationalen Gerichten gew\u00e4hrleisten, im Grundsatz nicht f\u00fcr erforderlich zu halten. Die Bundesregierung tritt nicht f\u00fcr Nachverhandlungen ein, sieht aber insbesondere bei den Regelungen zu etwaigen Umschuldungen und Bankenrestruk-turierungen und  abwicklungen noch Kl\u00e4rungsbe-darf. Zudem setzt sich die Bundesregierung daf\u00fcr ein, beim Investi-tionsschutz weitere Verbesse-rungen zu erreichen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":459,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, haben Sie eine Nach-frage dazu?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":460,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, die habe ich. - Es ist bedauerlich, dass Sie sich zu anderen EU-Parlamenten nicht \u00e4u\u00dfern. Aber das haben wir ja neulich schon erlebt, als wir Sie hier gefragt haben, ob sich Deutschland der Nichtigkeitsklage von -\u00d6sterreich gegen die Bei-hilfeentscheidung der EU-Kommission im Zu-sammenhang mit dem Bau des Atomkraftwerks Hinkley Point C anschlie\u00dft.\n\nZu den Schiedsgerichtsverfahren. Sie haben gesagt, Sie bleiben als Bundesregierung bei der Position, dass Sie Schiedsgerichtsverfahren ne-ben unserer bestehenden Rechtsordnung f\u00fcr nicht erforderlich halten. Der Bundeswirtschaftsminister hat uns in der letzten Woche hier im Parlament etwas anderes erz\u00e4hlt. Deshalb lautet meine Fra-ge: Geht die Bundesregierung in Br\u00fcssel weiter mit der Position - keine Schiedsverfahren neben unseren bestehenden Rechtsordnungen - in die Gespr\u00e4che und Konsultationen zu CETA und TTIP, oder gibt es nach den Einlassungen von Herrn Gabriel in der Plenardebatte am letzten Donnerstag und seinem grunds\u00e4tzlichen Bekennt-nis zu Schiedsverfahren in TTIP oder CETA eine \u00c4nderung in der Auffassung, und vertreten Sie diese offensiv in Br\u00fcssel?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":461,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Ha\u00dfelmann, die Position, die ich Ihnen eben vorgetragen habe, ist eine Position, die auch schon die alte Bundesregierung einge-nommen hat, als es um die Diskussion dar\u00fcber ging, ob zwischen Staaten, die ausgebildete Rechtssysteme haben, ein Investorenschutz in dieser Form n\u00f6tig ist. Diese Haltung hat die Bun-desregierung also auch in der Vergangenheit ein-genommen.\n\nSie m\u00fcssen festhalten, dass die Bundesrepublik Deutschland ein Mitgliedstaat unter vielen in der Europ\u00e4ischen Union ist und dass es einen ent-sprechenden Prozess gegeben hat, auch im Rat, in dem festgestellt wurde, dass eine \u00fcberwiegen-de Mehrheit der anderen Mitgliedstaaten eine an-dere Position vertritt und sich dies im Grunde auch im Auftrag bzw. im Verhandlungsmandat der Kommission widerspiegelt. Das ist die Situation, von der Sie ausgehen m\u00fcssen.\n\nInsofern ist das, was ich f\u00fcr die Bundesregie-rung vorgetragen habe, eine ganz konsistente Auskunft. Dem hat auch Sigmar Gabriel nicht wi-dersprochen. Das ist die Position, zu der wir die ganze Zeit stehen. Heute habe ich im Wirtschafts-ausschuss \u00fcber den aktuellen Sachstand berich-tet. Ich kann auch dazu noch etwas ausf\u00fchren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":462,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, haben Sie eine weite-re Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":463,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Mich interessierte nicht so sehr, was die anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder machen - da hatte ich ja schon in Ihrer ersten Antwort geh\u00f6rt, dass Sie darauf hier nicht eingehen -, sondern meine Frage war konkret: Mit welcher Haltung in Bezug auf die Klageprivilegien f\u00fcr Konzerne geht die jet-zige Bundesregierung in die weiteren Gespr\u00e4che? Da haben Sie gesagt: Grunds\u00e4tzlich halten wir sie nicht f\u00fcr erforderlich. - Der Wirtschaftsminister hat letzten Donnerstag aber etwas anderes ge-sagt. Deshalb meine Frage noch einmal - und zwar nicht in Bezug auf die schwarz-gelbe Regie-rung; da wei\u00df ich, welche Auffassung sie vertre-ten hat -: Welche Position vertritt die Gro\u00dfe Koali-tion, Ihr Wirtschaftsministerium in den Konsultati-onen? Halten Sie Klageprivilegien f\u00fcr Konzerne f\u00fcr sinnvoll und richtig oder f\u00fcr grunds\u00e4tzlich nicht er-forderlich, wie hier dargelegt wurde? Dann w\u00fcrde das aber nicht mit dem zusammenpassen, was der Bundeswirtschaftsminister hier ge\u00e4u\u00dfert hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":464,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Die Antwort: Erstens. Ich widerspreche Ihnen ausdr\u00fccklich, dass es hier einen Widerspruch gibt. Ich habe eben klargemacht, welche grund-s\u00e4tzliche Haltung wir haben. Ich habe au\u00dferdem gesagt, welche Haltung andere Mitgliedstaaten haben und dass wir uns im Rat in einer Minderhei-tenposition befunden haben, als es um den Auf-trag f\u00fcr die Verhandlungen zu CETA gegangen ist. Punkt.\n\nZweitens. Was Sie anf\u00fchren, ist, dass der Bun-deswirtschaftsminister in der Debatte beim letzten Mal klargemacht hat, dass wir uns im Hinblick auf die Aufgabenstellung der Schiedsgerichte im Rahmen des Legal-Scrubbing-Verfahrens sicher-lich noch einbringen werden, und zwar informell, aber auch in Gespr\u00e4chen zum Beispiel mit dem Europ\u00e4ischen Parlament. Er hat auch Gespr\u00e4che mit der neuen Handelskommissarin, Frau Malm-str\u00f6m, gef\u00fchrt. Es hat ebenfalls Gespr\u00e4che von Staatssekret\u00e4r Machnig mit der kanadischen Seite gegeben. Es hat also auf verschiedenen Ebenen Interventionen der Bundesregierung mit Blick auf unsere Position gegeben. Wir hoffen, dass wir un-sere Position im Rahmen der weiteren Gespr\u00e4che durchsetzen werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":465,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Ernst m\u00f6chte eine weitere Nach-frage stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":466,"sitzung":72,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, zwei Fragen: Erstens. Sie haben gerade gesagt, bei der Auftragserteilung - ich gehe davon aus, Sie meinen das Mandat f\u00fcr CETA - war die Bundesregierung in der Minder-heit. Wenn ich es richtig verstehe, w\u00e4re dieses Mandat ohne Zustimmung der Bundesrepublik so aber gar nicht zustande gekommen. Hei\u00dft das letztendlich, dass \u00fcber das Thema Investoren-schutz verhandelt wurde - obwohl Sie die Auffas-sung haben, man brauche ihn nicht? Zumindest von der alten Regierung wurde das so gesehen, dass man gesagt hat: Ja, wir wollen \u00fcber den In-vestorenschutz verhandeln.\n\nZweitens. Bisher war die Aussage, auch in der letzten Debatte mit Sigmar Gabriel, die Bundesre-gierung sei mit ihrer Position, dieses Freihandels-abkommen ohne Investorenschutz abschlie\u00dfen zu wollen, vollkommen alleine. Inzwischen vertreten auch die Niederlande diese Position. Ich habe heute mitbekommen, dass die Franz\u00f6sische Nati-onalversammlung ebenfalls beschlossen hat, kei-nen besonderen Investorenschutz zu akzeptieren. \u00c4hnliches ist aus \u00d6sterreich zu h\u00f6ren.\n\nWird die Bundesregierung ihre bisheri-ge Position, wir seien da ganz alleine und k\u00f6nnten das nicht machen, nun \u00e4ndern, weil wir uns inzwi-schen in guter Gesellschaft mit unserem Freund und Nachbarn Frankreich befinden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":467,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"War das die Frage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":468,"sitzung":72,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war die Frage: Wollen Sie darauf beharren, dass wir da ganz alleine sind, obwohl wir es gar nicht mehr sind, und sind Sie bereit, mit den ande-ren gemeinsam daf\u00fcr einzutreten, das TTIP und CETA so verhandelt werden, dass keine Klauseln f\u00fcr einen Investorenschutz enthalten sind? Wir sind nicht mehr alleine; das ist ja die Feststellung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":469,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Waren das die beiden Fragen, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":470,"sitzung":72,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das waren die beiden Fragen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":471,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen sind zweimal formuliert worden. Jetzt hat der Herr Staatssekret\u00e4r das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":472,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Erstens. Ich habe zu dem Be-schluss des niederl\u00e4ndischen Parlamentes vorhin sehr vorsichtig Stellung genommen, weil uns inof-fizielle Informationen erreicht haben, wonach es sich hier m\u00f6glicherweise um einen Abstimmungs-irrtum einer Fraktion des niederl\u00e4ndischen Parla-ments handelt. Ich habe das nicht verifiziert; ich sage das nur einmal an dieser Stelle. Insofern sind wir hinsichtlich dieser Position sehr zur\u00fcck-haltend.\n\nZweitens. Ich habe Ihnen auf Ihre Intervention und auch Ihre Frage hin schon im Wirtschaftsaus-schuss gesagt, dass wir bei verschiedenen The-men Gespr\u00e4chsbedarf sehen, und zwar hinsicht-lich der Befugnisse von Schiedsgerichten, hin-sichtlich einer m\u00f6glichen Berufungsinstanz, hin-sichtlich der Auswahl der Schiedsrichter, hinsicht-lich der Qualifikation der Schiedsrichter und hin-sichtlich der Liquidation der Schiedsrichter. Au-\u00dferdem m\u00fcssen wir im Rahmen des weiteren Pro-zesses eine Kl\u00e4rung dar\u00fcber herbeif\u00fchren, ob man sein Klagerecht erst an den nationalen Gerichten wahrnehmen kann, bevor man anschlie\u00dfend ge-gebenenfalls ein Schiedsgericht anruft. - Auf all diese Elemente bin ich schon eingegangen; ich habe das hier wiederholt. \u00dcber diese Themen f\u00fch-ren wir eine fachliche und sachliche Diskussion sowohl im Handelsrat als auch informell mit den Kolleginnen und Kollegen im Europ\u00e4ischen Parla-ment. Hier muss aus unserer Sicht noch eine Kl\u00e4-rung herbeigef\u00fchrt werden.\n\nIm \u00dcbrigen haben wir hier eine \u00e4hnliche Positi-on wie Kanada. Dies habe ich den Gespr\u00e4chen mit Herrn Minister Fast, dem Handelsminister Kana-das, entnommen. Er hat mir gegen\u00fcber best\u00e4tigt, dass sie eine \u00e4hnliche Diskussion in Kanada f\u00fch-ren wie wir hier. Im Falle eines negativen Urteils eines Schiedsgerichtes gegen\u00fcber einem Staat, in dem investiert worden ist und in dem diese Inves-tition gef\u00e4hrdet wurde, wollen wir eine Durch-griffshaftung auf Deutschland nicht notwendiger-weise akzeptieren, sondern vermeiden. Eine glei-che Position vertritt auch Kanada.\n\nInsofern meine ich schon, dass bei all den Ge-spr\u00e4chen, die im Laufe der n\u00e4chsten zwei bis drei Monate noch gef\u00fchrt werden, noch eine Kl\u00e4rung herbeigef\u00fchrt werden kann. Danach werden wir die Finalisierung der Texte erleben, und dann werden wir hoffentlich auch einen autorisierten deutschen Text haben, den wir hier im Parlament beraten k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":473,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Str\u00f6bele hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":474,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe Ihrer Antwort entnommen, dass Sie ernsthaft \u00fcberlegen, dass die Schiedsgerichte das letzte Wort haben sollen und vorher vielleicht noch ein ordentliches Gericht etwas dazu sagen darf. Wenn \u00fcberhaupt, dann m\u00fcsste das umgekehrt sein. - Das ist aber nicht meine Frage.\n\nMeine Frage lautet: Was waren die ma\u00dfgebli-chen Gr\u00fcnde f\u00fcr das Parlament der Niederlande, so zu entscheiden? Waren das auch Bedenken hinsichtlich der Schiedsklauseln? Welche Informa-tionen k\u00f6nnen Sie mir \u00fcber die Haltung der nieder-l\u00e4ndischen Regierung geben? Es soll ja manch-mal Differenzen zwischen der Parlamentsmehrheit und der Regierung geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":475,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, mir liegen - \u00fcber das hin-ausgehend, was ich Ihnen berichtet habe - keine n\u00e4heren Informationen \u00fcber die Debatte im nieder-l\u00e4ndischen Parlament vor. Ich werde mich bem\u00fc-hen, Ihnen die Antwort schriftlich zukommen zu lassen, sofern wir die entsprechende Information bekommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":476,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Re-gierung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":477,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"- Auch das kann man erfragen. Aber ich denke, das deutsche Parlament hat genauso die Chance, Fragen an die Kollegen im Nachbarland Nieder-lande zu richten. Insofern bitte ich Sie, auch Ihr B\u00fcro in dieser Sache t\u00e4tig werden zu lassen. Ich werde jedenfalls das Meinige tun, um Ihnen eine entsprechende Auskunft zukommen zu lassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":478,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen mehr.\n\nDie Fragen 28 und 29 der Kollegin Julia Verlin-den werden schriftlich beantwortet. Wir verlassen deshalb diesen Gesch\u00e4ftsbereich. Ich danke an dieser Stelle Herrn Staatssekret\u00e4r Beckmeyer f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. F\u00fcr die Beantwortung steht die Frau Staatsministerin Dr. Maria B\u00f6hmer zur Ver-f\u00fcgung.\n\nDie Frage 30 des Kollegen Niema Movassat sowie die Fragen 31 und 32 der Kollegin Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 33 der Kollegin Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWelches gemeinsame Wertefundament sprach der Bundes-minister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier, bei sei-nem letzten Besuch im Juli 2014 in Mexiko an, das Mexiko und Deutschland verbindet, angesichts der offensichtlichen Verstri-ckungen der politisch Verantwortlichen auf bundesstaatlicher Ebene und den Sicherheits-, Polizei- und Milit\u00e4r-instanzen mit der organisierten Kriminalit\u00e4t beim Verschwindenlassen der 43 Studenten von Ayotzinapa im Bundesstaat Guerrero, das den Abschluss eines Sicherheitsabkommens zwischen der Bundes-republik Deutschland und Mexiko rechtfertigt (www.fr-online.de\/meinung\/mexiko-welche-sicherheit-,1472602,29153064.html)?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":479,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4r-tigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin H\u00e4nsel hat auf das Wertefunda-ment abgehoben. Darauf darf ich zuerst eingehen. - Wenn die Bundesregierung von einem gemein-samen Wertefundament mit Mexiko spricht, so ist damit nicht nur ein gemeinsames Wertefundament der beiden Regierungen, sondern grunds\u00e4tzlich ein gemeinsames Werteverst\u00e4ndnis der beiden Gesellschaften gemeint.\n\nMexiko ist ein Land mit einer pluralistischen Gesellschaft, freien Medien, freier Meinungs\u00e4u\u00dfe-rung und einer vom mexikanischen Volk frei ge-w\u00e4hlten demokratischen Regierung. Wir haben es dort mit sehr engagierten Menschenrechtsorgani-sationen zu tun und, wie wir derzeit angesichts der Demonstrationen sehen, mit einer sehr gut funkti-onierenden Zivilgesellschaft.\n\nDie Vorf\u00e4lle von Iguala, die mutma\u00dfliche Er-mordung der 43 Studenten im Bundesstaat Guer-rero - das habe ich schon bei der letzten Frage-stunde, in der wir das Thema gemeinsam er\u00f6rtert hatten, erw\u00e4hnt -, haben mich sehr ersch\u00fcttert. Sie wissen, ich war vor Ort. Die Vorf\u00e4lle haben in Mexiko, aber auch international eine au\u00dferor-dentlich breite \u00f6ffentliche Diskussion ausgel\u00f6st. Pr\u00e4sident Pe\u00f1a Nieto hat in Reaktion auf diese Debatte vor wenigen Tagen ein umfangreiches Ma\u00dfnahmenpaket zur Reform des Sicherheitsap-parates, insbesondere der kommunalen Polizeien, angek\u00fcndigt. Er hat unterstrichen, dass sich Me-xiko nach den Vorf\u00e4llen von Iguala ver\u00e4ndern m\u00fcsse. Sie haben sicherlich genauso wie ich in gro\u00dfen deutschen Tageszeitungen gelesen, dass Mexiko an einem Wendepunkt steht.\n\nWir sehen Mexiko als wichtigen Partner. Es geht jetzt darum, den Staat, insbesondere den Rechtsstaat, zu st\u00e4rken, damit die Menschen in Sicherheit leben k\u00f6nnen. Wir haben Mexiko daher eine Zusammenarbeit im Bereich der Opferidenti-fizierung und der forensischen Ausbildung ange-boten. An diesem Punkt bedarf Mexiko dringender Unterst\u00fctzung. Die mexikanische Regierung hat das Angebot angenommen. In den n\u00e4chsten Wo-chen werden wir besprechen, wie diese Zusam-menarbeit ausgestaltet werden soll.\n\nIch will noch ein Wort zum Sicherheitsabkom-men sagen; auch dar\u00fcber hatten wir uns in der Fragestunde am 15. Oktober ausgetauscht. Bei dem Sicherheitsabkommen, das noch nicht abge-schlossen ist, \u00fcber das also noch verhandelt wird, m\u00fcssen wir die vorgebrachten Argumente und die Situation vor Ort genau bedenken; das wird von-seiten der Bundesregierung sehr ernst genom-men. Wir werden die Verhandlungen verantwor-tungsvoll unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Menschenrechtslage f\u00fchren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":480,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Ihre Nachfrage, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":481,"sitzung":72,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. - Sie wa-ren in Mexiko. Auch ich war vor circa drei Wochen in Mexiko. Sie werden sicher auch von unter-schiedlichsten Stellen die Information bekommen haben - das sagt selbst die Generalstaatsanwalt-schaft -, dass es zwar sehr viele Reformen in Mexiko gibt - die Gesetzesgrundlage ist in vielen Punkten sehr fortschrittlich -, aber so gut wie kei-ne Umsetzung. Das ist auch das gro\u00dfe Problem bei dieser fast hundertprozentigen Straflosigkeit. Es gibt sehr viele Reformen im Justizbereich. Man k\u00f6nnte auch sehr viel machen; aber es passiert nichts.\n\nSie sprachen von Meinungsfreiheit. Mexiko ist eines der L\u00e4nder mit den meisten ermordeten Journalisten weltweit. Man kann zwar formal von Meinungsfreiheit sprechen. Wenn die Menschen diese aber real in Anspruch nehmen wollen, ge-f\u00e4hrden sie teilweise ihr Leben.\n\nIch m\u00f6chte deshalb auf das Wertefundament und auf die vom Pr\u00e4sidenten angek\u00fcndigten Re-formen zur\u00fcckkommen. Wie will die Bundesregie-rung darauf reagieren? Es gab schon so viele Re-formen, die nicht in die Praxis umgesetzt wurden. Wie kommen Sie zu der Hoffnung, dass sich jetzt etwas \u00e4ndern wird, dass es jetzt zu einer funda-mentalen Ver\u00e4nderung in Mexiko kommt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":482,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4r-tigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe zitiert, was vonseiten mexikanischer Vertreter gesagt worden ist. Ich muss Ihnen auch sagen: Die Einsch\u00e4tzung hinsichtlich der Umset-zung von Reformen und der Umsetzung geltender Gesetze haben mir die Menschenrechtsorganisa-tionen keinen Deut anders geschildert, als sie Ihnen offensichtlich geschildert worden ist. Ange-sichts einer 98-prozentigen Straffreiheit bei ange-zeigten Strafanzeigen darf man sich nicht zufrie-dengeben mit beschlossenen Gesetzen oder einer Strafrechtsreform, die in Gang gesetzt worden ist, aber nicht so weit gekommen ist. Jetzt sind kon-krete Umsetzungen erforderlich. Das wird auch der Ma\u00dfstab sein, an dem sich das Ma\u00dfnahmen-paket des Pr\u00e4sidenten messen lassen muss. Nicht allein das, was auf dem Papier steht, son-dern die Umsetzung ist das Entscheidende.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":483,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben die M\u00f6glichkeit einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":484,"sitzung":72,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte noch auf das Si-cherheitsabkommen zu sprechen kommen, das Sie erw\u00e4hnt haben. Es gibt viele Ger\u00fcchte. Es gibt die Aussage, das Abkommen sei auf Eis gelegt worden. Sie hingegen sagen, es werde daran ge-arbeitet. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal nach-fragen: Kann ich davon ausgehen, dass die Bun-desregierung dieses Sicherheitsabkommen in n\u00e4chster Zeit abschlie\u00dfen m\u00f6chte? Wird bei ein-zelnen Punkten nachverhandelt? Wird zum Bei-spiel - wir kennen den Text leider nicht - \u00fcber ei-ne umfassende Menschenrechtsklausel disku-tiert? Die Menschenrechtsorganisationen fordern, dass, wenn es ein Abkommen gibt, dieses ge-meinsam mit Menschenrechtsorganisationen und einer sehr breiten Beteiligung erarbeitet wird, um neue Menschenrechtsverletzungen, die im Rah-men einer solchen Kooperation stattfinden k\u00f6nn-ten, weitgehend auszuschlie\u00dfen. Gibt es die Be-reitschaft der Bundesregierung dazu?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":485,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4r-tigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, als ich in Mexiko war, habe ich nat\u00fcrlich sehr lange und ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4che mit den Menschenrechtsorganisatio-nen gef\u00fchrt. Ich habe aber auch mit Vertretern der Bundesregierung und der einzelnen L\u00e4nder ge-sprochen. Ich habe die Menschenrechts-organisationen gefragt, wie sie zum Gedanken ei-nes -Sicherheitsabkommens stehen. Dazu haben sie sich grunds\u00e4tzlich bejahend ge\u00e4u\u00dfert. Das habe ich mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit registriert. Es wird aber sicherlich auch darauf ankommen, was in einem solchen Sicherheitsabkommen nie-dergeschrieben wird. Deshalb ist es f\u00fcr uns ganz wesentlich, zu sehen, was sich im Menschen-rechtsbereich tut. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass diese Gedanken und Forderungen mit einflie\u00dfen.\n\nWir sind hier in Verhandlungen. Ich habe aber nicht von einem baldigen Abschluss gesprochen. Vielmehr wird es entscheidend darauf ankommen, was hier miteinander verhandelt wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":486,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Str\u00f6bele hat eine weitere Zusatz-frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":487,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin B\u00f6hmer, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie nach der letzten Diskussion, die wir im Bundestag dar\u00fcber gef\u00fchrt haben, versucht ha-ben, das in Mexiko zur Geltung zu bringen, was hier diskutiert worden ist. Sie wissen, dass die Debatte in der Fragestunde, die wir hier gef\u00fchrt haben, in Mexiko durchaus wahrgenommen wird. Das Video ist 100 000-mal angeklickt worden. Das hei\u00dft, es wird durchaus wahrgenommen, wie wir in Europa und in Deutschland dar\u00fcber diskutieren.\n\nMeine Frage ist: Haben Sie mit den Menschenrechtsorganisationen auch diskutiert und zur Kenntnis genommen, dass der Verdacht besteht, dass nicht nur einzelne B\u00fcrgermeister und Beh\u00f6rden in das organisierte Verbrechen, insbesondere in die Drogenmafiagesch\u00e4fte, -morde und -straftaten, verstrickt sind, sondern auch die Staatenregierungen - Mexiko besteht aus vielen Bundesstaaten - und die Zentralregie-rung? Gehen Sie mit mir in der Auffassung kon-form, dass ein Sicherheitsabkommen, das unter anderem mit der Unterst\u00fctzung von Sicherheits-kr\u00e4ften verbunden ist, erst dann abgeschlossen werden kann, wenn die Korruption und die Verstri-ckung aufgekl\u00e4rt sind und sichergestellt ist, dass solche Leistungen aus Deutschland dort nicht f\u00fcr die Kriegsf\u00fchrung genutzt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":488,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4r-tigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich zuerst den letzten Punkt auf-greifen. Das Entscheidende ist, Herr Str\u00f6bele, dass Informationen und Daten - darum geht es Ihnen - nicht in falsche H\u00e4nde geraten. Das ist auch f\u00fcr uns ein ganz zentraler Punkt. Daran gibt es keinen Zweifel.\n\nDie Reaktionen, auf die ich in Mexiko traf, wa-ren sehr unterschiedlich. Ich fand es au\u00dferor-dentlich wichtig, ein sehr intensives und, wie ge-sagt, sehr langes Gespr\u00e4ch mit den Menschen-rechtsorganisationen zu f\u00fchren. Ich habe dar\u00fcber hinaus nicht nur auf Bundesebene mit dem dorti-gen Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Menschenrechte gespro-chen, sondern auch die Gelegenheit genutzt, in zwei Bundesstaaten Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Ich ha-be dabei gemerkt - das ist auch Ihnen bekannt -, dass die Unterschiede von Bundesstaat zu Bun-desstaat sehr gro\u00df sind.\n\nIch betone noch einmal: Die Aufmerksamkeit, die wir in Deutschland der Menschenrechtssituati-on in Mexiko widmen, f\u00fchrt, glaube ich, in der Tat auch dazu, dass man dort jetzt anders reagiert. Aber zweifellos ist die Tatsache, dass die Men-schen in Mexiko auf die Stra\u00dfe gegangen sind und das auch weiterhin tun, von entscheidender Bedeutung. Ich habe selbst vor Ort die Proteste der Studenten gesehen und verfolge sie weiter. Das alles mag auch dazu gef\u00fchrt haben, dass Staatssekret\u00e4r -G\u00f3mez Robledo, mit dem ich in Mexiko gesprochen habe, Ende letzter Woche in Berlin war, um pers\u00f6nlich die zehn Punkte zu er-l\u00e4utern. Aber ich habe mich nicht zur\u00fcckgehalten; ich habe ihm gesagt: Es kommt jetzt darauf an, dass umgesetzt wird, was angek\u00fcndigt worden ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":489,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfragen sehe ich nicht.\n\nDeswegen kommen wir jetzt zu Frage 34 der Kollegin Heike H\u00e4nsel:\n\nWie kommt die Bundesregierung zu der Einsch\u00e4tzung, es gebe f\u00fcr sie keine Verpflichtung aus dem CCW-Abkommen, Protokoll V, f\u00fcr die Ber\u00e4umung von deutscher Munition auf \u00dcbungsgel\u00e4nden der Bundeswehr in Afghanistan, eingedenk der Tatsache, dass die Bundesregierung Unterzeichner des Ab-kommens ist und sich damit seinen Zielen verpflichtet hat (ver-gleiche Antwort der Bundesregierung zu Frage 3 vom 27. November 2014 auf die Kleine Anfrage 18\/3099 der Fraktion Die Linke)?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":490,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4r-tigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Im Hinblick auf die G\u00fcltigkeit von Protokoll V ist festzuhalten: Das Protokoll \u00fcber explosive Kampfmittelr\u00fcckst\u00e4nde des VN-Waffen\u00fcbereinkommens ist in dem von Ihnen er-w\u00e4hnten Fall nicht einschl\u00e4gig. Afghanistan ist keine Vertragspartei dieses Protokolls. Dar\u00fcber hinaus gilt Protokoll V nicht f\u00fcr Vertragsparteien, die sich an internationalen friedenserzwingenden Missionen mit Mandat des VN-Sicherheitsrates beteiligen. Die Bundeswehr unterst\u00fctzt im Rahmen von ISAF in Afghanistan die afghanische Regie-rung. Diese, nicht Deutschland, ist Partei des nicht internationalen Konflikts.\n\nIch halte aber fest: Deutschland hat bei der Aufgabe des Bundeswehrtrainingsgel\u00e4ndes \u201eWadi\u201c bei Kunduz die geltende Verpflichtung zu einer Oberfl\u00e4chenr\u00e4umung vollumf\u00e4nglich erf\u00fcllt. Dies ist geschehen. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass unabh\u00e4ngig von der Frage der rechtlichen Verpflichtung die Bundesregierung entschieden hat, nun f\u00fcr \u201eWadi\u201c auch eine Tiefen-ber\u00e4umung in Auftrag zu geben. Das entspricht unserer grunds\u00e4tzlichen Position. Die Bundesre-gierung hat im Rahmen ihrer humanit\u00e4ren Hilfe Afghanistan bei der Minen- und Kampfmittelr\u00e4u-mung sowie bei der F\u00fcrsorge f\u00fcr die Opfer explo-siver Kampfmittelr\u00fcckst\u00e4nde unterst\u00fctzt, egal von wem diese verursacht wurden. Daf\u00fcr wurden im Jahr 2014 ann\u00e4hernd 2,5 Millionen Euro in Afgha-nistan bereitgestellt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":491,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Ihre erste Nachfrage, bit-te.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":492,"sitzung":72,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. Ich habe inzwischen auch die Information bekommen, dass die Bundeswehr der NATO geantwortet hat, dass sie unabh\u00e4ngig von der rechtlichen Situation die Pr\u00fcfung einer Tiefenber\u00e4umung dieses Schie\u00df-\u00fcbungsgel\u00e4ndes beabsichtigt.\n\nMich interessiert, wie dieser Positionswechsel zustande gekommen ist bzw. wann genau die Bundesregierung entschieden hat, dass diese Pr\u00fcfung nun eingeleitet wird. Wann wird die Pr\u00fc-fung der Tiefenber\u00e4umung abgeschlossen sein? Pr\u00fcft die Bundesregierung - analog dazu - das auch f\u00fcr andere Trainingsgel\u00e4nde in Afghanistan?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":493,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4r-tigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben sicherlich ge-h\u00f6rt, was ich gesagt habe. Ich habe nicht von ei-ner Pr\u00fcfung gesprochen, sondern davon, dass die Bundesregierung entschieden hat, dass in \u201eWadi\u201c eine Tiefenber\u00e4umung in Auftrag gegeben wird. Damit ist das definitiv.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":494,"sitzung":72,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wann, hatte ich gefragt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":495,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben jetzt die M\u00f6g-lichkeit, eine zweite Nachfrage zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":496,"sitzung":72,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht auch um den Zugang zu Informationen, darum, dass die Bundeswehr den afghanischen Beh\u00f6rden Informationen \u00fcber Gefechtsorte bereit-stellt, damit eventuelle R\u00fcckst\u00e4nde von Kampfmit-teln in den entsprechenden Regionen ger\u00e4umt werden k\u00f6nnen. In der Antwort der Bundesregie-rung auf unsere Kleine Anfrage haben wir die ge-nerelle Antwort bekommen, dass die Bundeswehr das an ISAF weiterleitet und dass ISAF das dann an die afghanischen Beh\u00f6rden und vor allem an das Mine Action Coordination Centre weiterleitet. Aber wir haben die Information, dass das Centre gro\u00dfe Schwierigkeiten hat, umf\u00e4ngliche Informati-onen \u00fcber die realen Gefechtsregionen zu be-kommen. Deshalb lautet meine Nachfrage - wir haben das vom Wissenschaftlichen Dienst pr\u00fcfen lassen -: Es besteht eine Informationspflicht durch das unterzeichnete Abkommen. Es handelt sich hier nicht um Protokoll V, sondern um Proto-koll IV, wonach die Informationspflicht gegeben ist. Wird die Bundesregierung dieser Pflicht nach-kommen und alle Informationen \u00fcber Gefechts-r\u00fcckst\u00e4nde an die afghanischen Beh\u00f6rden direkt weiterleiten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":497,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4r-tigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben zu Recht da-rauf hingewiesen, dass Ihre Fraktion eine Kleine Anfrage an das Bundesverteidigungsministerium gerichtet hat. Diese Frage betrifft das Bundesver-teidigungsministerium. Ich stehe hier f\u00fcr das Ausw\u00e4rtige Amt. Ich bitte Sie deshalb, diese Fra-ge dem Bundesverteidigungsministerium zu stel-len.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":498,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen. Dann dan-ke ich der Frau Staatsministerin; denn die Fragen 35 und 36 des Kollegen Wolfgang Gehrcke sowie die Frage 37 des Kollegen Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen dann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Hier werden die Frage 38 des Kollegen Andrej Hunko, die Fragen 39 und 40 des Kollegen Alexander S. Neu, die Fragen 41 und 42 des Kollegen Hubertus Zdebel, die Frage 43 der Abgeordneten Luise Amtsberg und die Frage 44 des Abgeordneten Volker Beck schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbrau-cherschutz. Zur Beantwortung steht der Parlamen-tarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Ver-f\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 45 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nIst die Bundesregierung im Kontakt mit dem Generalbun-desanwalt beim Bundesgerichtshof wegen dessen angeblichen Vorhabens, das strafrechtliche Ermittlungsverfahren gegen un-bekannt betreffend das Abh\u00f6ren des Handys der Bundeskanz-lerin, Dr. Angela Merkel, einzustellen (Focus vom 24. November 2014), und wurden vor der Entscheidung Mitarbeiter und Mit-glieder der Bundesregierung, insbesondere die Bundeskanzlerin nach ihrer \u00c4u\u00dferung \u201eDas geht gar nicht\u201c (Spiegel Online vom 24. Oktober 2013) und nach ihrem Telefonat mit dem US-Pr\u00e4sidenten Barack Obama (Die Welt vom 24. Oktober 2013), in dem dieser versichert haben soll, jedenfalls in seiner Amtszeit werde die Bundeskanzlerin nicht mehr abgeh\u00f6rt, zu dem Sach-verhalt durch Ermittler nach ihrem Wissen zum Tatverdacht be-fragt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":499,"sitzung":72,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Str\u00f6bele, das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz steht in regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt mit dem Generalbundesanwalt beim Bun-desgerichtshof. Die Pr\u00fcfung, ob Ermittlungen ge-n\u00fcgenden Anlass zur Erhebung einer \u00f6ffentlichen Klage bieten, obliegt indes dem Generalbundes-anwalt. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nimmt auf solche Pr\u00fcfungen grunds\u00e4tzlich keinen Einfluss. Das gilt auch f\u00fcr das konkrete von Ihnen genannte Ermittlungsver-fahren. In diesem Verfahren ist noch keine Ent-scheidung dar\u00fcber getroffen worden, ob Anklage erhoben oder das Verfahren eingestellt wird. An blo\u00dfen Spekulationen \u00fcber einen m\u00f6glichen Aus-gang des Ermittlungsverfahrens m\u00f6chte ich mich nicht beteiligen.\n\nDa der Generalbundesanwalt beim Bundesge-richtshof noch keine Entscheidung dar\u00fcber getrof-fen hat, ob die Ermittlungen gen\u00fcgenden Anlass zur Erhebung einer \u00f6ffentlichen Klage bieten oder ob die Ermittlungen einzustellen sind, kann ich keine Auskunft dar\u00fcber geben, welche Ermitt-lungsschritte bereits vorgenommen worden sind oder welche Ermittlungsschritte m\u00f6glicherweise geplant sind. Daf\u00fcr bitte ich um Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":500,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Ihre erste Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":501,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. Sie haben nat\u00fcrlich haarscharf an meiner Frage vorbei argumentiert. Meine Frage geht dahin, ob Ihnen bekannt ist - das stand jedenfalls in einem Magazin -, dass be-reits eine Einstellungsverf\u00fcgung formuliert ist und dem Generalbundesanwalt zur Unterschrift vor-liegt. Diese Einstellungsverf\u00fcgung soll darauf ge-st\u00fctzt sein, dass sich kein Verdacht erh\u00e4rtet hat, dass das Handy der Kanzlerin abgeh\u00f6rt worden ist.\n\nMeine erste Frage ist daher: Ist Ihnen durch die enge Beziehung, die Sie zu dem Generalbundes-anwalt haben - das haben Sie eben betont -, be-kannt, ob eine solche Einstellungsverf\u00fcgung be-reits formuliert ist und ihm vorliegt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":502,"sitzung":72,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich kann mich nur wie-derholen. In diesem Verfahren ist noch keine Ent-scheidung dar\u00fcber getroffen worden, ob Anklage erhoben oder das Verfahren eingestellt wird. Ich habe auch gesagt, dass ich mich an blo\u00dfen Spe-kulationen \u00fcber einen m\u00f6glichen Ausgang des Ermittlungsverfahrens nicht beteilige.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":503,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele, Sie haben die M\u00f6glichkeit ei-ner zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":504,"sitzung":72,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder haarscharf an der Frage vorbei argumentiert.\n\nJetzt komme ich zu dem eigentlichen Anliegen, das ich habe. Die Frage k\u00f6nnen Sie beantworten; ich habe das im zweiten Teil meiner Frage ange-sprochen. Sind Mitglieder oder Mitarbeiter der Bundesregierung bisher durch Ermittlungsbeh\u00f6r-den - Generalbundesanwalt, Bun-desanw\u00e4lte, BKA, wer auch immer - zu diesem Fall -befragt worden? Ich frage noch gar nicht, was sie geant-wortet haben. Ist insbesondere die Frau undes-kanzlerin, die sich zu diesem Verdacht mehrfach ge\u00e4u\u00dfert hat und auch mit dem US-Pr\u00e4sidenten telefoniert hat, schon einmal von Ermittlungsbe-h\u00f6rden befragt worden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":505,"sitzung":72,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, zu einzelnen Schritten eines noch nicht abgeschlossenen Ermittlungs-verfahrens nimmt die Bundesregierung keine Stel-lung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":506,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann hat die M\u00f6glichkeit, eine weitere Nachfrage zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":507,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben jetzt Fragen be-antwortet, die mein Kollege Str\u00f6bele gar nicht ge-stellt hat. Er hat Sie nicht aufgefordert, dar\u00fcber zu spekulieren, sondern er hat Sie aufgefordert, uns den Stand Ihrer Informationen zu geben. Darum bitte ich Sie jetzt noch einmal.\n\nAnsonsten w\u00fcrden wir das sicherlich gegen\u00fcber der Bundesregierung insgesamt schriftlich tun. Das k\u00f6nnen wir \u00fcber den Bundestagspr\u00e4sidenten selbstverst\u00e4ndlich veranlassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":508,"sitzung":72,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Das bleibt Ihnen unbenommen. Ich kann Ihnen nur noch einmal sagen, dass sich die Bundesre-gierung an Spekulationen \u00fcber ein Verfahren, dessen Ausgang noch nicht klar ist, nicht betei-ligt, und dass wir zu einzelnen Ermittlungsschrit-ten des Generalbundesanwalts nicht Stellung nehmen. Dar\u00fcber hinaus liegen mir keine Er-kenntnisse vor, die ich Ihnen hier vortragen k\u00f6nn-te.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":509,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragen sehe ich nicht. Ich bedan-ke mich bei Herrn Staatssekret\u00e4r Lange. Damit verlassen wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums der Finanzen. F\u00fcr die Beantwor-tung der Fragen steht Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zur Frage 46 des Kollegen Markus Kurth:\n\nWie bewertet die Bundesregierung vor dem Hintergrund ei-nes sinkenden Rentenniveaus den Umstand, dass von den \u00fcber 35 Millionen aktiv in der Rentenversicherung Versicherten nur 6,4 Millionen Personen ausreichend im Sinne des Riester-Konzepts vorsorgen (vergleiche Antwort der Bun-desregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 20, Plenarprotokoll 18\/53), und was plant die Bundesregierung in dieser Legislatur, um die Inan-spruchnahme der privaten Altersvorsorge zu erh\u00f6hen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":510,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Kurth, die Bundes-regierung ist der Auffassung, dass der Aufbau ei-ner zus\u00e4tzlichen kapitalgedeckten Altersversor-gung besonders f\u00fcr junge Besch\u00e4ftigte notwendig ist, wenn auch im Alter ein lebensstandardsi-cherndes Einkommen zur Verf\u00fcgung stehen soll. Daf\u00fcr kommen in erster Linie die betriebliche Al-tersversorgung und die Riester-Rente in Betracht. Daneben ist der Aufbau eines Kapitalverm\u00f6gens oder die Bildung eines Immobilienverm\u00f6gens m\u00f6glich. Ob und, wenn ja, welche Art der Alters-vorsorge der Besch\u00e4ftigte w\u00e4hlt, obliegt seiner Entscheidung.\n\nAngesichts dessen greift der Hinweis auf die Riester-Rente allein zu kurz. Aus dem Umstand, dass f\u00fcr das Beitragsjahr 2011 6,4 Millionen Per-sonen eine ungek\u00fcrzte Altersvorsorgezulage er-halten haben, kann nicht geschlossen werden, dass nur dieser Teil der Versicherten ausreichend vorgesorgt hat. Vielmehr m\u00fcssen auch weitere Al-terssicherungssysteme, insbesondere die betrieb-liche Altersversorgung, ber\u00fccksichtigt werden.\n\nDerzeit haben etwa 60 Prozent der so-zialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten bei ihrem aktuellen Arbeitgeber einen Anspruch auf Be-triebsrente. Aus wissenschaftlichen Untersuchun-gen ist bekannt, dass zurzeit mehr als 70 Prozent der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten entweder einen Anspruch auf eine Riester-Rente oder eine Betriebsrente haben. Diese Zahlen sind aus Sicht der Bundesregierung durchaus ermuti-gend.\n\nUngeachtet dessen beabsichtigt die Bundesre-gierung, die betriebliche Altersversorgung weiter zu st\u00e4rken. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales hat in diesem Zusammenhang f\u00fcr 2015 den Entwurf f\u00fcr ein Betriebsrenten\u00e4nderungsge-setz angek\u00fcndigt. Au\u00dferdem hat der Gesetzgeber mit dem Altersvorsorge-Verbesserungsgesetz zum 1. Januar 2014 bereits verschiedene Verbes-serungen im Bereich der gef\u00f6rderten Altersvor-sorge beschlossen, insbesondere bei der Einbe-ziehung der selbstgenutzten Wohnimmobilie. Hier-zu geh\u00f6rt auch die Schaffung der gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr ein anbietergruppen\u00fcbergreifendes Produktinformationsblatt, mit dem die Transparenz der beg\u00fcnstigten Altersvorsorgeprodukte verbes-sert wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":511,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":512,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr die umfassende Ant-wort. - Sie sagen, dass die 6,4 Millionen Perso-nen, die die volle F\u00f6rderung in Anspruch nehmen, nicht Gradmesser sein k\u00f6nnen, weil es noch an-dere, etwa ungef\u00f6rderte private Altersvorsorge-bem\u00fchungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeit-nehmer gibt.\n\nGleichwohl ist es notwendig, separat noch ein-mal nach den Absicherungen durch die Riester-Rente zu fragen, wie ich es in meiner Frage getan habe. Denn: Anders als bei der freiwilligen priva-ten Vorsorge \u00fcber Lebensversicherungen oder Immobilien ist es so, dass die staatliche F\u00f6rde-rung der Riester-Rente gekoppelt war mit einem Absenken des Rentenniveaus, mit der sogenann-ten Riester-Treppe. Darum die Frage: Ist die Bun-desregierung vor dem Hintergrund der Inan-spruchnahme der vollen F\u00f6rderung durch nur 6,4 Millionen Personen von 35 Millionen aktiv in der Rentenversicherung Versicherten, die allesamt vom Absenken des Rentenniveaus betroffen sind, der Auffassung, dass dies ausreicht, um den ur-spr\u00fcnglich formulierten Sicherungszielen von 2001 gerecht zu werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":513,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was habt ihr da beschlossen 2001?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":514,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":515,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe in mei-ner Antwort darauf hingewiesen, Herr Kollege Kurth, dass die Zahl von 6,4 Millionen, die Sie zi-tieren, die F\u00f6rderberechtigten umfasst, die die staatliche F\u00f6rderung ungek\u00fcrzt erhalten.\n\nIch will zun\u00e4chst einmal darauf hinweisen, dass es neben den F\u00f6rderberechtigten, die die staatli-che F\u00f6rderung ungek\u00fcrzt erhalten, auch Personen gibt, die eine F\u00f6rderung erhalten, die dann eben nur teilweise erfolgt. Die Begr\u00fcndung, warum je-mand nur anteilig eine staatliche F\u00f6rderung be-kommt oder eine Riester-Rente abgeschlossen hat, f\u00fcr die es keine Altersvorsorgezulage gibt, kann sehr vielf\u00e4ltig sein: Ein Grund kann sein, dass zwar die F\u00f6rderberechtigung fehlt, dass aber dennoch ein Riester-Vertrag besteht. Ein anderer Grund kann sein, dass das Riester-Sparen seitens des Sparers bewusst allein zum Zwecke der Spa-ranstrengung erfolgt. Das kann zum Beispiel dazu dienen, dass man in der Ansparphase das Zahlen der Abgeltungsteuer vermeiden will, die wegen der nachgelagerten Besteuerung in der Sparpha-se, also im vorgelagerten Bereich, entf\u00e4llt. Es kann ferner der Fall sein, dass man mehrere Ries-ter-Vertr\u00e4ge bespart und dann eben nur einer ge-f\u00f6rdert wird. Auch kann es durchaus der Fall sein, dass wegen eines Berufswechsels die F\u00f6rderbe-rechtigung erlischt, der Vertrag aber sehr wohl weiter bespart wird.\n\nInsofern kann man aus der Zahl, die Sie ge-nannt haben, Herr Kollege Kurth, nicht auf die An-strengungen in der Bev\u00f6lkerung schlie\u00dfen, \u00fcber eine Riester-Rente oder \u00fcber andere Wege Vor-sorge zu betreiben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":516,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, haben Sie den Wunsch, noch eine zweite Nachfrage zu stellen? Dann ha-ben Sie die M\u00f6glichkeit dazu. Ich darf gleichzeitig ank\u00fcndigen, dass wir damit nach unserer Ge-sch\u00e4ftsordnung die entsprechende Zeitdauer f\u00fcr die Fragestunde ausgesch\u00f6pft haben. Herr Kurth, Sie haben jetzt sozusagen die letzte Fragem\u00f6g-lichkeit.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":517,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sch\u00f6n. Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r Meister, Sie haben jetzt sozusagen die m\u00f6glichen Motivlagen f\u00fcr die nicht vollst\u00e4ndige Inanspruch-nahme der F\u00f6rderung aufgef\u00e4chert. Dann will ich an dieser Stelle nicht verschweigen, dass die Antwort der Bundesregierung auf meine schriftli-chen Fragen gezeigt hat, wer ohne F\u00f6rderung o-der mit gek\u00fcrzter F\u00f6rderung spart; das sind mehr als doppelt so viele Vertr\u00e4ge. \u00dcber 12 Millionen werden bespart. Das sind gegen\u00fcber, wie gesagt, 35 Millionen aktiv Versicherten, die von der Ni-veauabsenkung betroffen sind, immer noch weni-ger als die H\u00e4lfte. Wir sehen insbesondere, dass von denjenigen, die \u00fcber ein geringes Einkommen verf\u00fcgen, mehr als die H\u00e4lfte gar keine Vertr\u00e4ge haben; aber auch sie sind von der Niveauabsen-kung betroffen. Wird die Bundesregierung vor die-sem Hintergrund - Sie haben schon angek\u00fcndigt, dass Sie das pr\u00fcfen werden - Ma\u00dfnahmen ergrei-fen, um insbesondere Geringverdienerinnen und Geringverdienern die Inanspruchnahme einer pri-vat gef\u00f6rderten Altersvorsorge zu erleichtern?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":518,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sich diese Zahl von 6,4 Millionen im Be-wusstsein der \u00d6ffentlichkeit nicht festsetzt,","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":519,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Zahl der Bundesregierung!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":520,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"m\u00f6chte ich zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass es im September 2014 16 Millionen Vertr\u00e4ge gab.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":521,"sitzung":72,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"12 Millionen werden bespart!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":522,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Zahl von September 2014 ist die letzte mir dazu vorliegende Zahl.\n\nZum Zweiten. Ich habe darauf hingewiesen, dass zum 1. Januar dieses Jahres das Altersvor-sorge-Verbesserungsgesetz in Kraft getreten ist und dass wir beabsichtigen, im Bereich der Be-triebsrente im n\u00e4chsten Jahr Verbesserungen herbeizuf\u00fchren.\n\nWenn Sie sozusagen anteilig mit Blick auf alle Besch\u00e4ftigten argumentieren, Herr Kollege Kurth, m\u00fcssen Sie auch die von mir vorhin genannten unterschiedlichen Wege sehen: Neben der Ries-ter-Rente haben wir die -R\u00fcrup-Rente, wir haben die betriebliche Altersvorsorge, und wir haben auch das Kapitalsparen etwa \u00fcber Lebensversi-cherungen, um nur ein Beispiel zu nennen. Inso-fern muss man, glaube ich, das Gesamtportfolio sehen. Wir als Bundesregierung haben das Inte-resse, dass breite Kreise der Bev\u00f6lkerung Alters-vorsorgesparen betreiben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":523,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nIch sehe zwar, dass der Kollege Grund noch ei-ne Frage stellen m\u00f6chte, aber ich habe schon da-rauf hingewiesen, dass wir die in der Gesch\u00e4fts-ordnung vorgesehene Dauer der Fragestunde schon deutlich \u00fcberschritten haben. Deshalb hoffe ich auf Ihr Einverst\u00e4ndnis, dass wir jetzt entspre-chend der Gesch\u00e4ftsordnung zum Ende der Fra-gestunde kommen.\n\nDie Fragen 47 und 48 des Kollegen Klaus Ernst werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungs-punkt.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Recht und Ver-braucherschutz (6. Ausschuss) zu dem\n\nVorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4-ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nde-rung der Verordnung (EG) Nr. 861\/2007 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. Juli 2007 zur Einf\u00fchrung eines eu-rop\u00e4ischen Verfahrens f\u00fcr geringf\u00fcgige Forderungen und der Verordnung (EG) Nr. 1896\/2006 des Europ\u00e4ischen Parla-ments und des Rates vom 12. Dezember 2006 zur Einf\u00fchrung eines Europ\u00e4ischen Mahnverfahrens\n\nKOM(2013) 794 endg.; Ratsdok. 16749\/13\n\nDrucksachen 18\/419 Nr. A.48,  18\/2647, 18\/3385, 18\/3427\n\nEs geht hier um die Einvernehmensherstellung gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 4 EUZBBG.\n\nEine Aussprache dazu ist nicht vorgesehen. Deshalb kommen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz auf der Drucksache 18\/3427. Der Ausschuss empfiehlt, in Kenntnis der Unterrichtung auf Drucksache 18\/419 Nummer A.48 und der Stellungnahme des Deutschen Bun-destages gegen\u00fcber der Bundesregierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes auf Drucksache 18\/2647 sowie des Berichts der Bun-desregierung \u00fcber die Einlegung eines Parla-mentsvorbehalts nach \u00a7 8 Absatz 4 Satz 2 EUZBBG auf Drucksache 18\/3385 eine Entschlie-\u00dfung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgeset-zes in Verbindung mit \u00a7 8 Absatz 4 -EUZBBG an-zunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussemp-fehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei einer Enthaltung der Fraktion der Lin-ken angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nPl\u00e4ne zur k\u00fcnftigen Gestaltung des Solida-rit\u00e4tszuschlags\n\nDie Fraktion Die Linke hat diese Aktuelle Stun-de verlangt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":524,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht alle von den Linken! Denn sonst w\u00e4ren die jetzt doch hier!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":525,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Kol-legen Dr. Dietmar Bartsch von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604728,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":527,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben eine Aktuelle Stunde zum Thema der Ge-staltung des Solidarit\u00e4tszuschlags auf die Tages-ordnung gesetzt. Ich will allerdings zu Beginn sa-gen, dass es hier aus meiner Sicht um ein viel grunds\u00e4tzlicheres Problem geht. Es geht um die Rolle des Bundestages und ein St\u00fcck weit auch um die Rolle der Demokratie. Wir k\u00f6nnen ja zu dem Thema Solidarit\u00e4tszuschlag sehr unter-schiedliche Auffassungen haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":528,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie zum Thema SED!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":529,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ja auch sichtbar geworden: CDU-gef\u00fchrte, SPD-gef\u00fchrte L\u00e4nder, Gr\u00fcne, Linke haben dort un-terschiedliche Sichtweisen. Das gilt auch f\u00fcr das Thema \u201eAuslaufen des Solidarpaktes\u201c oder auch f\u00fcr die Neuordnung des L\u00e4nderfinanzausgleichs. Sicherlich alles sehr interessante Themen, die behandelt werden m\u00fcssen.\n\nDas Problem ist, dass es zu all diesen Themen im Bundestag eine v\u00f6llige Fehlanzeige gibt. Wir reden \u00fcber diese Themen \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":530,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit wem sollen wir auch reden? Von Ihnen ist ja niemand da!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":531,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wird in der \u00d6ffentlichkeit, in Talkshows bere-det, das wird von den Finanzministern beredet, das wird von A  und von B-L\u00e4ndern beredet. Dann redet der Finanzminister mit dem Hamburger B\u00fcr-germeister und macht da im Kern das aus, was sein soll. Aber, meine Damen und Herren, wir sind das gew\u00e4hlte Parlament. Alle diese Themen m\u00fcs-sen doch im Bundestag behandelt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":532,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir doch jetzt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":533,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss doch eine demokratische Auseinander-setzung geben. Wir haben die Aktuelle Stunde be-antragt. All diese Themen spielen \u00fcberhaupt keine Rolle. Nur wir sind demokratisch legitimiert.\n\nIch appelliere einmal ausdr\u00fccklich an die Abge-ordneten der Gro\u00dfen Koalition: Sie m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir hierzu streiten. Das kann ja kont-rovers sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604736,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":535,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben doch eine Mehrheit. Aber wenigstens die Debatte muss doch m\u00f6glich sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":536,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie zu Ihrer eigenen Fraktion auch einmal etwas sagen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":537,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben jetzt die Situation, dass es so aus-sieht, als w\u00fcrde sich die Regierung ein Parlament halten, und nichts anderes. Das ist inakzeptabel. Daf\u00fcr tr\u00e4gt die Bundeskanzlerin die Verantwor-tung. Wir brauchen diese Debatten.\n\nNoch einmal: Es geht um die Zukunft. Wir wis-sen alle nicht, welche Konstellationen es im Jahr 2019 gibt. Wir m\u00fcssen damit befasst werden. Also rein in das Parlament, rein in die Aussch\u00fcsse, Transparenz, kontroverse Debatten und dann auch Entscheidungen zu diesem Thema wie zu den anderen, die ja miteinander verbunden sind! Meine Damen und Herren allesamt, als Parlamen-tarier d\u00fcrfen wir es nicht mit uns machen lassen, dass das in Hinterzimmern ausgekungelt wird","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604740,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":539,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"und wir hier im Parlament nur noch abstimmen sollen.\n\nDer Soli - um kurz etwas zur Sache zu sagen - ist im Kern eine gigantische Kommunikationsleis-tung der Bundesregierung. Schon der Titel ist irre-f\u00fchrend. Der ist total klug gew\u00e4hlt, denn Solidari-t\u00e4t hat in Deutschland offensichtlich einen guten Klang. Deswegen wird das auch angenommen.\n\nIch will aber einmal daran erinnern, wie das denn im Jahr 1991 war, als CDU\/CSU und FDP dieses Gesetz eingef\u00fchrt haben, und zwar mit der Begr\u00fcndung: erstens wegen der Mehrbelastung durch den Konflikt am Golf, zweitens wegen der Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder in Mittel-, Ost- und S\u00fcd-osteuropa auf dem Weg zur Marktwirtschaft und drittens f\u00fcr Aufgaben in den neuen L\u00e4ndern, die insbesondere nach dem Zusammenbruch der fr\u00fcheren RGW-Absatzm\u00e4rkte entstanden sind.\n\nIn der Bev\u00f6lkerung gibt es das Gef\u00fchl, dass der Soli eine Abgabe f\u00fcr den Aufbau in den neuen L\u00e4ndern ist. Das ist aber, wie wir alle wissen, nicht der Fall. Das ist eine allgemeine Bundes-steuer, die in den gro\u00dfen Topf geht, so wie die Sektsteuer, die Tabaksteuer und andere Steuern. Sie geht in den Bundeshaushalt, und wir Haush\u00e4l-ter beschlie\u00dfen dann, wie sie verwandt wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":540,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist so bei Steuern!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":541,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle - auch das will ich betonen - bezahlen sie, von R\u00fcgen bis zum Bodensee, also selbstver-st\u00e4ndlich auch die Menschen in den neuen L\u00e4n-dern. Ich sage das, weil auch hier hin und wieder das Ger\u00fccht entsteht, dass das nicht der Fall w\u00e4-re. 14 Milliarden Euro sind das.\n\nJetzt haben wir die komische Situation, dass es schlaue oder vielleicht nur einen ganz schlauen Journalisten gibt, der sagt: Einfach streichen, und alles ist gut. - Jede Haush\u00e4lterin und jeder Haus-h\u00e4lter wei\u00df, dass wir das nicht mit einem Feder-strich einfach so machen k\u00f6nnen. Das ist ja unbe-stritten.\n\nDeswegen gibt es eben auch hier einen Zu-sammenhang von auslaufendem Solidarpakt und L\u00e4nderfinanzausgleich. Das ist nur im Gesamtpa-ket aufl\u00f6sbar. Wir brauchen insgesamt eine Neu-ordnung der Finanzbeziehungen zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, einschlie\u00dflich einer ent-sprechenden Aufgabenverteilung zwischen den unterschiedlichen Ebenen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604744,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":543,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Da gibt es eine gemeinsame Aufgabe, und wir k\u00f6nnten das mit einer wirklichen Steuerreform in Deutschland verbinden. Jetzt haben wir doch die Situation, dass es, wenn einer das Wort \u201eSteuern\u201c in den Mund nimmt, hei\u00dft: Um Gottes willen, um Gottes willen, Steuererh\u00f6hung! - Dann ist alles sofort tot. Darum geht es \u00fcberhaupt nicht. Wir brauchen eine grunds\u00e4tzliche Debatte. Die jetzige Situation - der totale Stillstand, keine Be-wegung auf diesem Gebiet - ist aus meiner Sicht in jedem Fall falsch. Wir m\u00fcssen das in jedem Fall mit der Auseinandersetzung um die ungleiche Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung in Deutschland verbinden. Das kann auch eine Aus-einandersetzung im Wahlkampf des Jahres 2017 sein. Aber wir m\u00fcssen dar\u00fcber streiten, und es muss nachvollziehbar sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604746,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":545,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist unsere, meine Forderung: Wir brauchen dringend eine F\u00f6deralismuskommissi-on III, in der diese Fragen behandelt werden. Sie ist dringend notwendig. Dies muss entschieden werden, damit es eine klare Verantwortlichkeit gibt und die Menschen im Lande wissen, wer f\u00fcr wel-che Aufgabenverteilung und welche Finanzvertei-lung steht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604748,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":547,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Hans Michelbach.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604750,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14152,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":549,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Debatte haben wir einem fragw\u00fcrdigen Vorsto\u00df einer Gruppe von L\u00e4ndern zu verdanken.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604752,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcND-NISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":551,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte gedacht, das hat die Linksfraktion beantragt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":552,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie will bei den Verhandlungen zur Neuordnung des L\u00e4nderfinanzausgleichs den Soli in die Ein-kommen- oder K\u00f6rperschaftsteuer \u00fcberf\u00fchren. Man will so tun, als sei der Soli verschwunden, und trotzdem heimlich mitkassieren. Man konnte bei den Beteiligten f\u00f6rmlich die Euro-Zeichen in den Augen leuchten sehen, nach dem Motto: Man will fette Beute machen. Was hier passiert, meine Damen und Herren, ist nach meiner Ansicht zu-tiefst unehrlich. Das Auslaufen des Solidarpakts II im Jahr 2019 liefert keine Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Be-teiligung der Bundesl\u00e4nder am Soli.\n\nMeine Damen und Herren, die B\u00fcrger sind auch nicht so dumm. Sie haben ein gutes Gesp\u00fcr daf\u00fcr, wie sie von den dauerhaften Soli-Besitzstandswahrern und stetigen Steuererh\u00f6hern mehr oder minder hinter die Fichte gef\u00fchrt werden sollen. Da wird \u00fcber marode Infrastruktur, marode Schulen und \u00fcber Kommunen im Schuldensumpf laut geklagt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":553,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":554,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Wirklichkeit geht es aber um etwas v\u00f6llig ande-res. Es geht um den Unwillen oder auch die Unf\u00e4-higkeit zur Haushaltskonsolidierung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604757,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":556,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzten Endes verweigert man die Schuldenbrem-se, die bei uns Gesetz ist. Das ist die Wahrheit. Deshalb will man sich m\u00f6glichst schnell beim Bund ein saftiges St\u00fcck herausschneiden, obwohl bei der Einf\u00fchrung des Soli schon 7 Umsatzsteu-erpunkte an die L\u00e4nder \u00fcbertragen wurden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604759,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":558,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es dreht sich im Moment nur um ein Delta von 3 bis 4 Milliarden Euro zwischen den Umsatzsteuer-anteilen und dem Aufkommen des Soli beim Bund.\n\nMehr noch: Mit den unter der F\u00fchrung einzelner L\u00e4nder ausgeheckten Pl\u00e4nen w\u00fcrde bei der Steu-erbelastung der B\u00fcrger sogar noch eine Schippe draufgelegt, es w\u00e4re eine Steuererh\u00f6hung, denn der Soli als Teil des Einkommensteuertarifs belas-tet vor allem Familien mit Kindern im unteren und mittleren Einkommensbereich. Meine Damen und Herren, das wollen wir nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604761,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":560,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat es vorgeschlagen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":561,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist genau die Politik, die Politikverdrossen-heit wachsen l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":562,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon einmal in das Scholz\/Sch\u00e4uble-Papier geguckt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":563,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Soli ist im Zusammenhang mit der Finanzie-rung der deutschen Einheit eingef\u00fchrt worden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":564,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Finanzminister hat es vorgeschlagen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":565,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Nachholprozess der deutschen Einheit ist gut entwickelt. Das Geld kommt in den gesamten Haushaltstopf. Davon werden auch Rentenanteile f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder bezahlt. Der Solidar-pakt II l\u00e4uft in vier Jahren aus. Angesichts dieser Lage dauerhaft f\u00fcr alle Zeiten auf dem Soli zu ver-harren, hie\u00dfe nach meiner Ansicht, eher die B\u00fcr-ger zu betr\u00fcgen. Man muss immer wieder sagen, wof\u00fcr der Soli geschaffen wurde, und vor allem, dass er letzten Endes nicht dauerhaft bezahlt wer-den darf.\n\nEinige Soli-Besitzstandswahrer versuchen des-halb schon, die Beibehaltung der Abgabe mit der Aussicht auf eine B\u00e4ndigung der kalten Progres-sion schmackhaft zu machen. Der Steuerzahler soll also seine Entlastung selbst finanzieren. Mei-ne Damen und Herren, das halte ich f\u00fcr emp\u00f6rend; das ist eine Verh\u00f6hnung der B\u00fcrger.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":566,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich schicke Ihnen erst mal das Papier von Sch\u00e4uble!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":567,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer auf eine solche Idee kommt, dem mangelt es ganz offenbar am Respekt vor dem W\u00e4hler.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":568,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ei, ei, ei! Ministerschelte! Das ist aber heftig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":569,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber star-ker Tobak gegen Herrn Sch\u00e4uble!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":570,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der eigentliche Grund f\u00fcr die heutige Debatte ist: Politisch Verantwortliche wollen die M\u00fchen der Konsolidierung nicht auf sich nehmen; man will sich auf Kosten des Bundes und der Steuerzahler einen schlanken Fu\u00df machen. So kann es nicht gehen. Deswegen: Der schrittweise Ausstieg aus dem Soli nach 2019 ist nicht nur eine Frage der Finanzpolitik, sondern nach meiner Ansicht auch der politischen Glaubw\u00fcrdigkeit.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, eine falsche Debatte zu f\u00fchren. Wir m\u00fcssen nicht fragen, wof\u00fcr man den Soli noch verwenden kann. Wir m\u00fcssen fragen: Wie schaf-fen wir es, den Soli schrittweise Geschichte wer-den zu lassen? Der B\u00fcrger hat einen Anspruch auch auf den Verzicht des Staates, insbesondere dann, wenn durch Wachstum und Besch\u00e4ftigung Spielr\u00e4ume entstehen. Der Soli darf nicht dauer-haft die zweite deutsche Sektsteuer werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":571,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Da klatscht nicht mal die CDU\/CSU!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604774,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mit wem haben Sie denn das ab-gestimmt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":573,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einnahmen von Staat und Kommunen werden in den n\u00e4chsten Jahren weiter deutlich anwach-sen. Diese Spielr\u00e4ume m\u00fcssen f\u00fcr die Entlastung der B\u00fcrger genutzt werden. Wir brauchen mehr Kreativit\u00e4t nicht beim Erfinden neuer Ausgaben-felder, sondern bei der Verringerung der Steuer- und Abgabenlast der B\u00fcrger und der Unterneh-men. Das, meine Damen und Herren, ist wachs-tumsf\u00f6rdernd, investitionsanreizend und besch\u00e4f-tigungsfreundlich. Daraus wird eine Gelegenheit, eine Chance auch f\u00fcr die Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen. Es ist der richtige Weg, dass man erst einmal versucht, Spielr\u00e4ume zu schaffen, bevor man in den gro\u00dfen Topf des Geldes der Steuerzahler greift.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604776,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":575,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Lisa Paus spricht als N\u00e4chste f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":576,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Schade, dass Herr Sch\u00e4uble und Herr Scholz heu-te nicht unter uns sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604779,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeord-neten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":578,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer ein Gewinn, wenn die hier sind!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":579,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn, Herr Michelbach, die Geschichte geht doch ein bisschen anders, als Sie sie jetzt gerade er-z\u00e4hlt haben. In Wahrheit ist es so, dass wir diese Aktuelle Stunde hier Herrn Sch\u00e4uble, dem Fi-nanzminister der Bundesrepublik Deutschland, und Herrn Scholz, dem Ersten B\u00fcrgermeister der Stadt Hamburg,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":580,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Freien und Hansestadt Hamburg!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":581,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"zu verdanken haben. Denn es geht um ihr Ge-heimpapier, ein sogenanntes Non-Paper, ein Pa-pier also, das es angeblich gar nicht gibt,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":582,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber alle haben es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":583,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"das aber im politischen Berlin alle wichtigen Leu-te, nat\u00fcrlich auch die Journalisten, haben. Damit wollten die beiden Herren Verhandlungsf\u00fchrer der Arbeitsgruppe \u201eFinanzen\u201c f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition die Integration des Soli in die Einkommensteuer vorbereiten. Heute wissen wir: Sie haben sich da-bei ganz kr\u00e4ftig verkalkuliert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604786,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":585,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist auch gut so!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":586,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Genau.\n\nZu Recht sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger heu-te in heller Aufregung. Denn anstatt die Neuord-nung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen mit der gebotenen Transparenz zu diskutieren - Herr Bartsch hat es schon gesagt -, anstatt \u00fcberf\u00e4llige und notwendige Reformen des F\u00f6deralismus auf die Tagesordnung zu setzen - zum Beispiel die ef-fektive Bek\u00e4mpfung der Steuerhinterziehung und Steuergestaltung internationaler Konzerne und Einkommensmillion\u00e4re durch eine Spezialeinheit des Bundes oder die Frage, wie wir die Einhalt-barkeit der Schuldenbremse ab 2020 bei dem Alt-schuldenproblem, das wir in Deutschland haben, nachhaltig sichern -,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604789,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":588,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"anstatt sich um diese Themen zu k\u00fcmmern, haben Sch\u00e4uble und Scholz versucht, mit ihrem Geheim-papier Tatsachen zu schaffen","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":589,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"So geheim war es ja nicht! Ihr kennt es doch alle!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":590,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stand in je-der Zeitung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":591,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Parla-mente, auch den Deutschen Bundestag, einfach zu \u00fcberrumpeln. Das geht nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604794,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":593,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist im \u00dcbrigen deshalb besonders \u00e4rger-lich, meine Kolleginnen und Kollegen, weil damit die Debatte um die Zukunft des Soli insgesamt schwer belastet ist. Denn wenn man einen eigent-lich zeitlich begrenzten Zuschlag wie den Soli in eine dauerhafte Einnahme umwandeln will, dann braucht es daf\u00fcr eben erstens einen wirklich guten Grund und zweitens eine breite \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die Problemlage, damit dieses Vorhaben \u00fcberhaupt irgendeine Chance auf gesellschaftliche Akzeptanz hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604796,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":595,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch statt diese Debatte zu f\u00fchren, haben eben ein Bundesfinanzminister sowie ein Erster B\u00fcr-germeister und ehemaliger Bundesarbeitsminister einen Vorschlag gestreut, ohne die einfachsten Voraussetzungen der Umsetzbarkeit ihres Vor-schlages \u00fcberpr\u00fcft zu haben. Das ist wirklich ein starkes St\u00fcck.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604798,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":597,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Montag kam nun endlich die Best\u00e4tigung meiner eigenen Rechnung zu der Frage: Was passiert denn eigentlich, wenn der Soli in den bis-herigen Einkommensteuertarif \u00fcberf\u00fchrt wird? Die Antwort von Sch\u00e4ubles eigenen Beamten: \u00fcber 8 Millionen Steuerf\u00e4lle. Das hei\u00dft konkret: \u00dcber 24 Millionen Menschen in unserem Lande w\u00fcrden dadurch mehr belastet, vor allem Alleinerziehende und Familien mit Kindern und mit niedrigen und mittleren Einkommen. Aber nicht nur die: auch kleine und mittlere Unternehmen wegen der Ge-werbesteueranrechenbarkeit, auch die Nutzer des Steuerbonus f\u00fcr Handwerksleistungen oder die von haushaltsnahen Dienstleistungen. Selbst ALG-I-Bezieher w\u00fcrden zus\u00e4tzlich belastet, wenn der Soli einfach so in die Einkommensteuer inte-griert w\u00fcrde. Das h\u00e4tte man wirklich vorher sehen k\u00f6nnen. Das geht nicht, das darf es nicht geben, meine Damen und Herren!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604800,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":599,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um Ihnen noch einmal zu erkl\u00e4ren, woran das liegt: Der Soli hat eine etwas andere Berech-nungsgrundlage als die Einkommensteuer, wie zum Beispiel die zus\u00e4tzliche Ber\u00fccksichtigung des Kinderfreibetrages, die jetzt - geltendes Gesetz - f\u00fcr untere und mittlere Einkommen entlastend wirkt. Ebenso sind die Regeln bei der Gewerbe-steueranrechnung zu nennen. Das alles w\u00fcrde bei der Integration des Soli in die Einkommensteuer entfallen. Konkret hei\u00dft das, dass eine Familie mit zwei Kindern mit bis zu 304 Euro pro Jahr zus\u00e4tz-lich belastet w\u00fcrde.\n\nLange wurden unsere Fragen oder unsere Kritik mit dem Hinweis, ja, es stimme, es gebe - 24 Millionen Menschen sind betroffen - vereinzelte F\u00e4lle von Mehrbelastung, aber das sei alles durch einen Abschlag von 2,5 Milliarden Euro auf das Soli-Gesamtaufkommen regelbar. Die jetzt vorlie-gende Antwort auf unsere Kleine Anfrage macht aber v\u00f6llig klar: Selbst wenn der Einkommensteu-ertarif so abgeflacht w\u00fcrde, dass der Fiskus 5 Milliarden Euro weniger Einnahmen h\u00e4tte, m\u00fcss-te eine Alleinerziehende mit einem Jahresein-kommen von 25 000 Euro mehr Steuern zahlen als heute, und das geht eben nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604802,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":601,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie das kompensieren wollen, dann m\u00fcsste man das Kindergeld um 10 Euro pro Monat erh\u00f6-hen, und das wiederum w\u00fcrde zu Mehrausgaben von 4 Milliarden Euro f\u00fchren. Das ist also eine Milchm\u00e4dchenrechnung.\n\nJetzt zeigt sich: Es r\u00e4cht sich der Plan der Gro\u00dfen Koalition, die Finanzbeziehungen zwi-schen Bund und L\u00e4ndern m\u00f6glichst ohne Aufse-hen in der \u00d6ffentlichkeit und auf Basis des kleins-ten gemeinsamen Nenners neu ordnen zu wollen. Eine Mehrbelastung von breiten Bev\u00f6lkerungs-schichten darf es nicht geben. Ohne eine umfas-sende Einkommensteuerreform, die auch die obe-ren Einkommen st\u00e4rker heranzieht, wird eine In-tegration des Soli in die Einkommensteuer nicht gehen. Deswegen hei\u00dft es jetzt: Zur\u00fcck auf Los in den Verhandlungen \u00fcber die Reform der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604804,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":603,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und diesmal mit uns!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":604,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege Dr. Carsten Sieling.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604807,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604808,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Aktuelle Stunde heute bekommt f\u00fcr mich einen v\u00f6llig neuen Anstrich. Sie scheint ein Ort des herrschaftsfreien Gespr\u00e4chs zu sein. Es scheint so zu sein, dass man die Debatten, die hier sonst gef\u00fchrt werden, nicht weiter aufnehmen muss, sondern quasi frei von Erinnerung redet. Ich sage das in Richtung aller drei meiner Vorrednerinnen und Vorredner.\n\nKollege Bartsch, es geht nicht, dass Sie sich hier hinstellen und sagen, man wolle eine F\u00f6Ko III, wenn man als Linkspartei selber - zumindest \u00fcber die Regierung in Brandenburg - an den Gespr\u00e4-chen, die es gegeben hat, beteiligt war. Man kann jetzt nicht einfach behaupten: Hier muss man sich breiter aufstellen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":607,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Die sind doch auch nicht dagegen! Die sind daf\u00fcr!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":608,"sitzung":72,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich kann man das sa-gen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604811,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Lisa Paus, sicherlich ist es ausgespro-chen schwierig, den Soli in die Einkommensteuer zu integrieren. Aber das wurde meines Wissens auch von gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten unterst\u00fctzt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":610,"sitzung":72,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604813,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin insbesondere - Herr Kollege Brinkhaus - von dem, was Sie, Herr Kollege Michelbach, hier vorgetragen haben, ersch\u00fcttert; das will ich ganz offen sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604814,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":72,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben das nicht verstanden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604815,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen gerade in der Koalition noch einmal festhalten - das ist ein wichtiger Punkt -: Der Soli war in den letzten Jahren ein guter und wichtiger Beitrag f\u00fcr die Stabilisierung und das Zusammen-wachsen unseres Landes.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604816,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":615,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Mi-chelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das habe ich doch nicht abgestritten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604818,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns nun den Blick nach vorne rich-ten. Vor der Bundestagswahl wurde eine Debatte von einer Partei gef\u00fchrt, die heute - meines Er-achtens gl\u00fccklicherweise - nicht mehr in diesem Parlament sitzt. Die FDP hat sich damals hinge-stellt und gesagt: Der Soli muss weg. Im Juli 2013 hat die Kanzlerin h\u00f6chstpers\u00f6nlich gesagt: Wir brauchen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Gestaltungen diesen Solidarit\u00e4tszuschlag weiterhin. Dazu muss man als Union stehen, auch in schwierigen Zeiten, wenn die Populisten wieder einmal den Soli strei-chen wollen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604819,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":618,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Mi-chelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ab 2019! Schritt-weise!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604821,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage das vor allem deshalb, weil - ich glaube, darin sind wir uns alle einig - wir es uns gar nicht erlauben k\u00f6nnen, auf die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag - 2020 werden das an die 20 Milliarden Euro sein - zu verzichten, je-denfalls wenn man die Finanzbeziehungen zwi-schen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen in Ordnung bringen will.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604822,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. h. c. Hans Michel-bach [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604823,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Na ja, Kollege Michelbach, man kann die ganzen Ziele in Sachen Investitionen und Schulden nicht erreichen, und man kann auch den Wunsch Bay-erns, Hessens und anderer L\u00e4nder nach einer Re-duzierung der Einzahlungen in den L\u00e4nderfinanz-ausgleich nicht erf\u00fcllen, wenn man Geld aus dem System nimmt. Man wird dieses Geld brauchen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":622,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon mal was von Eigenverantwortung geh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604825,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt also gute Argumente, den Soli fortzuf\u00fch-ren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604826,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604827,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auf ein Thema eingehen, das die Kollegin Paus vorhin angesprochen hat. In der Tat wird es schwierig - das ist unzweifelhaft -, den Solidarit\u00e4tszuschlag in die Einkommensteuer zu integrieren. Ich will aber darauf hinweisen, dass der Bundesfinanzminister dies vorgeschlagen hat. Diesem Vorschlag ist der Erste B\u00fcrgermeister der Freien und Hansestadt Hamburg, Olaf Scholz, beigetreten. Das war aber auch Thema in den Ge-spr\u00e4chen zwischen allen L\u00e4nderfinanzministern mit dem Bund. Das ist doch keine Angelegenheit von Herrn Sch\u00e4uble pers\u00f6nlich oder von Herrn Scholz pers\u00f6nlich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604828,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE] und Kerstin Andreae [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604829,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das hat in allen Gespr\u00e4chen eine Rolle gespielt. Deshalb kann man das hier nicht so salopp vom Tisch wischen. Ich finde das unsolide. Das ist kein ernsthafter Umgang mit dem Problem.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604830,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. h. c. Hans Michel-bach [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604831,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich deutlich machen, dass die Berechnungen des Bundesfinanzministeriums in der Tat zeigen, dass die Eingliederung ganz schwierig wird. Deshalb will ich darauf hinweisen, dass es nat\u00fcrlich auch die Alternative gibt, den Soli so fortzuf\u00fchren, wenn man es vern\u00fcnftig be-gr\u00fcndet und sagt, welches besondere Ziel man damit verfolgt. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es dieses Ziel gibt. Wir wissen, dass wir In-vestitionsbedarf haben, und wir wissen, dass wir die Schuldenbelastung in vielen Bereichen redu-zieren m\u00fcssen. Ich glaube, dass sich daraus mit Blick auf die Zukunft unseres Landes eine gute Begr\u00fcndung herleiten l\u00e4sst.\n\nEs ist mir ein wichtiges Anliegen - darauf m\u00f6chte ich in den letzten 15 Sekunden meiner Redezeit an dieser Stelle hinweisen -, dass wir uns in diesem Haus gemeinsam gegen die inte-ressengeleitete Argumentation stellen - ich muss es schon fast Propaganda nennen -, dass der Soli die Leute \u00fcberfordert. Der Soli ist als Erg\u00e4n-zungsabgabe so konstruiert, dass immerhin - ich nehme Zahlen des Bundesfinanzministeriums - 11 Millionen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler den Soli gar nicht zahlen m\u00fcssen. Der Soli ist ei-gentlich die gerechteste Form der Abgabe, weil es sich um einen Aufschlag auf die Steuer handelt. Er betrifft somit vor allem Gutverdienende und h\u00f6-here Einkommen. Ich finde, h\u00f6here Einkommen und Gutverdienende k\u00f6nnen in diesem Land einen Beitrag dazu leisten, dass wir ein solides und stabiles Gemeinwesen bekommen.\n\nDeshalb sind wir als Sozialdemokraten daf\u00fcr, jetzt nicht einfach alles \u00fcber den Haufen zu wer-fen, sondern n\u00fcchtern und sachlich an die Prob-lemlagen heranzugehen. Wir sollten keine populis-tischen Reden halten, sondern die Probleme l\u00f6-sen, und dazu werden wir das Aufkommen aus dem Soli brauchen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604832,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":631,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Olav Gutting.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604834,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":633,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kolle-gen! Wenn ich so an die Zukunft des Solidarit\u00e4ts-zuschlags denke, wenn ich sie vor meinem geisti-gen Auge betrachte, dann sehe ich vor dem Bun-destag 16 Geier sitzen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604836,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":635,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese 16 Geier sind v\u00f6llig unterschiedlich, aber irgendwie scheinen sie doch gleicher Abstam-mung zu sein; denn in den 32 Augen dieser Geier blinken unentwegt Dollar- bzw. Euro-Zeichen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":636,"sitzung":72,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was f\u00fcr ein Staatsver-st\u00e4ndnis!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":637,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gemeinsam ist diesen Geiern auch ein unheimlich guter Geruchssinn.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":638,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Meinen Sie jetzt Herrn Seehofer?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":639,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie riechen Geld auf weiteste Entfernungen, und sie riechen auch den Soli.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":640,"sitzung":72,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott! Ist das alles peinlich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":641,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4hrend sich diese Geier sonst immer schwer-tun, sich auf ein gemeinsames Ziel zu einigen, scheint es hier auf einmal ganz anders zu sein. Man w\u00fcrde den Soli gerne verschwinden lassen. Nat\u00fcrlich soll er nicht g\u00e4nzlich verschwinden. Er soll in den Einkommensteuertarif integriert wer-den. Wenn man das macht, dann verschwindet von den bis 2019 prognostizierten j\u00e4hrlichen Ein-nahmen von ungef\u00e4hr 18 Milliarden Euro pl\u00f6tzlich ganz schnell die H\u00e4lfte bei den L\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":642,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":643,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist dann nat\u00fcrlich elegant gel\u00f6st. Denn die im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung des Soli in den 90er-Jahren zugestandene Erh\u00f6hung des Anteils an der Umsatzsteuer in H\u00f6he von 7 Prozent wollen sie nat\u00fcrlich zus\u00e4tzlich und trotzdem behalten.\n\nBei der ganzen Diskussion dar\u00fcber, wie man den Solidarit\u00e4tszuschlag denn nun ab 2019 am besten neu verteilen k\u00f6nnte, vergessen meines Erachtens einige das Entscheidende: Der Soli war bisher in der Tat eine wichtige und gute Einnah-mequelle; das ist unbestritten. Aber wir sprechen hier \u00fcber das Geld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Und die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, mit der vor allem die rot-gr\u00fcnen Bundesl\u00e4nder ihren Anteil an der Soli-Beute fordern,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":644,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":645,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"muss einem schon zu denken geben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604848,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat das eigentlich eingef\u00fchrt? Welche Partei war das?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":647,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der B\u00fcrger wird hier nur noch zum Zuschauer auf irgendwelchen Nebenpl\u00e4tzen. Er muss sich ja fast schon als st\u00f6rendes Element bei der Verteilung der Beute f\u00fchlen. So kann es nicht gehen. Es ist wirklich eine Frage des Respekts vor unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, wie wir mit der Frage des Solidarit\u00e4tszuschlags ab 2019 umgehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604850,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":649,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin An-dreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"So bestimmt nicht! Das ist n\u00e4mlich bestimmt nicht respektvoll! Ei, ei, ei!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":650,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja so eine verlogene Debatte!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":651,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn eine befristete Erg\u00e4nzungsabgabe - und das ist der Solidarit\u00e4tszuschlag -, wie von einigen gefordert, nun in eine dauerhafte Einnahmequelle des Staates verwandelt werden soll, dann geh\u00f6rt es zur Ehrlichkeit in der politischen Debatte, dies als das zu bezeichnen, was es dann auch tats\u00e4ch-lich ist, n\u00e4mlich als eine Steuererh\u00f6hung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":652,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":653,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da muss jetzt aber langsam mal das Finanzminis-terium einha-ken!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":654,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Herr Sch\u00e4uble wollte das doch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":655,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer das will, der soll es auch deutlich sagen","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":656,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604859,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Sch\u00e4uble! Das Bundesfinanzministe-rium!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":658,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und nicht versuchen, durch irgendwelche Winkel-z\u00fcge das Offensichtliche zu verstecken.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":659,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kanzlerin wollte das doch beibehalten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":660,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass das Federkleid der 16 L\u00e4nder so unter-schiedlich ist, hat auch seinen Grund. Es gibt zwi-schen den 16 L\u00e4ndern n\u00e4mlich geh\u00f6rige Effizienz-unterschiede. Da gibt es welche, die seit langem unionsregiert sind, und die haben, wie Bayern o-der Sachsen, einen ausgeglichenen Haushalt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604863,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sachsen hat einen ausgeglichenen Haushalt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":662,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sachsen kei-nen Soli hat, hat es nichts mehr!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":663,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt andere, die \u00fcberhaupt kein Interesse an einer soliden, nachhaltigen Haushaltspolitik ha-ben. Wozu auch? Es gibt ja den L\u00e4nderfinanzaus-gleich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":664,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja aben-teuerlich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":665,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da, meine Damen und Herren, gibt es sicherlich auch Gespr\u00e4chsbedarf.\n\nIch stelle mir gerade wieder einmal diese 16 V\u00f6gel vor, \u00fcber die ich vorhin schon gesprochen habe.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":666,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird ja immer bes-ser!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":667,"sitzung":72,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":1811.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn dann die Sprache auf die Neuordnung der Finanzen und vor allem auf den L\u00e4nderfinanzaus-gleich kommt, flattern auf einmal 12 dieser 16 V\u00f6-gel ganz geschwind davon.\n\nIch meine, die Zukunft des Solis k\u00f6nnen wir nicht losgel\u00f6st und isoliert von der Frage einer grunds\u00e4tzlichen Neuordnung der L\u00e4nder- und Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen betrachten. Wir sollten die Chance nutzen, staatliches Handeln \u00f6konomischer, effizienter, produktiver zu organi-sieren. Gerade im Hinblick auf den Soli und des-sen Zukunft stellt sich doch die Frage: Wollen wir gestalten, oder wollen wir einfach nur fantasielos abkassieren?\n\nLassen Sie uns doch zum Beispiel mal auf die Steuerbescheide draufschreiben, wohin die Gelder flie\u00dfen. Lassen Sie uns draufschreiben, welche Anteile an die L\u00e4nder, an den Bund und an die Kommunen flie\u00dfen. Darauf basierend k\u00f6nnen wir entsprechende Konzepte entwickeln. Dann - die-ser festen Meinung bin ich - sollen die W\u00e4hlerin-nen und W\u00e4hler bei der n\u00e4chsten Wahl entschei-den, wem sie ihr sauer verdientes Geld anvertrau-en.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604870,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":669,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ziemlich peinliche Rede! Das war jenseits der Realit\u00e4t!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":670,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"So geht das nicht! Sch\u00e4uble hat das angesprochen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":671,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf feststellen, dass die Redezeit auf die Sekunde pr\u00e4zise ausgesch\u00f6pft wurde. Das ver-dient Lob.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":672,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur leider inhalt-lich daneben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":673,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Axel Tro-ost f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604876,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":675,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Gutting, es ist schon ein Witz, wenn man auf der einen Seite sagt: \u201eIm Zusammenhang mit dem Soli muss man grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen reden\u201c, und auf der anderen Seite keine F\u00f6de-ralismuskommission III eingesetzt wird, sondern so -gemauschelt wird wie im Augenblick und der Finanzminister sogar noch hofft, am n\u00e4chsten Donnerstag, also am 11. Dezember dieses Jahres, den Knoten durchschla-gen zu k\u00f6nnen, und zwar an uns allen vorbei. Das ist das genaue Gegenteil von grunds\u00e4tzlicher Dis-kussion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604878,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":677,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben erlebt, dass es hier ganz unter-schiedliche Vorstellungen gibt: Entweder will man den Soli ganz abschaffen als Ausgleich f\u00fcr die kalte Progression oder die Zweckbindung anders definieren oder ihn - das ist in der Tat der Vor-schlag der Ministerpr\u00e4sidentinnen und Minister-pr\u00e4sidenten der rot-gr\u00fcnen L\u00e4nder - in die Ein-kommensteuer integrieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":678,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, erst mal ist da ja der Sch\u00e4uble\/Scholz-Vorschlag!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":679,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus meiner Sicht muss es uns darum gehen, den Soli zu erhalten - und das aus mindestens drei Gr\u00fcnden:\n\nErstens. Der Soli ist aus unserer Sicht steuer-technisch durchaus sehr vern\u00fcnftig, weil er - das ist hier indirekt schon gesagt worden - insbeson-dere die Empf\u00e4nger h\u00f6herer Einkommen und Kin-derlose belastet. Insofern ist das sozusagen eine relativ gerechte Abgabe. Wenn man ihn abschaf-fen oder einfach umlegen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde das im Prinzip eine Entlastung von Reichen und eine Belastung von kinderreichen Familien bedeuten. Das ist aber aus unserer Sicht v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604882,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":681,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Wenn man ihn auf die Einkommens-teuer umlegen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde das nat\u00fcrlich dazu f\u00fchren - auch das ist ein Problem -, dass die reichen Bundesl\u00e4nder logischerweise noch reicher w\u00fcrden und die steuerarmen Bundesl\u00e4nder keine entsprechenden Zuw\u00e4chse h\u00e4tten. Die logische Konsequenz w\u00e4re, dass das Aufkommen im L\u00e4n-derfinanzausgleich noch weiter steigen w\u00fcrde - Bayern m\u00fcsste noch einmal 400 bis 500 Millionen Euro mehr zahlen -, es trotzdem am Ende aber dazu k\u00e4me, da der L\u00e4nderfinanzausgleich nur zu einer Angleichung und nicht zu einem Ausgleich f\u00fchrt, dass Hessen zum Beispiel 20 Prozent mehr Einnahmen pro Kopf der Bev\u00f6lkerung h\u00e4tte als steuerschwache L\u00e4nder. Auch das w\u00e4re aus mei-ner Sicht unvern\u00fcnftig.\n\nDrittens. Ich finde - das ist aus meiner Sicht das Wichtigste -, dieser Solidarit\u00e4tszuschlag ist schon durch Solidarit\u00e4t charakterisiert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604884,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":683,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn das Aufkommen, das eigentlich Bund, L\u00e4n-dern und Kommunen zusteht, weil es eben eine Erg\u00e4nzungsabgabe zur Einkommensteuer, zur Kapitalertragsteuer und zur K\u00f6rperschaftsteuer ist, steht nur dem Bund zu. Deswegen sollte es auch f\u00fcr strukturpolitische Aufgaben verwendet werden. So hat man mit dem Solidarit\u00e4ts-zuschlag lange Zeit den Solidarit\u00e4tspakt II mitfinanziert. Es macht aus meiner Sicht \u00fcberhaupt keinen Sinn, ihn jetzt abzuschaffen. Viel eher sollte man ihn umfunktionieren. Der Soli ist ja nicht befristet ein-gef\u00fchrt worden - das ist v\u00f6llig falsch -, sondern unbefristet. Insofern liefe er weiter. Wenn Sie ihn abschaffen, w\u00fcrde das zu einer massiven Steuer-senkung f\u00fcr Besserverdienende und Kinderlose f\u00fchren. Das ist aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nicht zu akzeptieren. Wir brauchen auch in Bezug auf den L\u00e4nderfinanzausgleich dringend strukturpoliti-sche T\u00f6pfe, mit denen man arbeiten kann.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604886,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":685,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber, was man dann damit macht, kann man ja diskutieren. Carsten Sieling war ja vor ungef\u00e4hr zwei Jahren einer der Autoren, die \u00fcberlegt haben, ob man mit dem Aufkommen aus dem Solidari-t\u00e4tszuschlag nicht auch einen Teil der Verschul-dungsprobleme der hochverschuldeten Bundes-l\u00e4nder und Kommunen l\u00f6sen k\u00f6nnte. Wir brauchen aber auch ganz dringend - das hat auch die Bun-deskanzlerin im Wahlkampf in den Bundesl\u00e4ndern deutlich gemacht - eine Nachfolge f\u00fcr den Soli-darpakt II, n\u00e4mlich einen Solidarpakt III, logi-scherweise nicht nur f\u00fcr den Osten, sondern f\u00fcr strukturschwache Regionen in Ost, West, Nord und S\u00fcd.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604888,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":687,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist zwingend erforderlich. Wir brauchen den Soli also nicht nur weiterhin f\u00fcr bestimmte Regio-nen im Osten und, nebenbei bemerkt, f\u00fcr einzelne Regionen in Bayern, sondern nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Nordrhein-Westfalen, f\u00fcr Bremerhaven und f\u00fcr viele andere Regionen.\n\nDeswegen bietet aus meiner Sicht der Soli die Chance, strukturpolitische Korrekturen vorzuneh-men. Seine Abschaffung w\u00fcrde nur eine weitere Verst\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Armut bedeuten und das Auseinanderentwickeln zwischen Bundesl\u00e4n-dern und unterschiedlich finanzstarken Kommunen nur verst\u00e4rken.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604890,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":689,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Johannes Kahrs ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604892,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":691,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Helmut Kohl hat zusammen mit der FDP den Solidarit\u00e4tszuschlag unbefristet einge-f\u00fchrt. Der Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble hat am Sonntag im Bericht aus Berlin zwei Dinge klargestellt:\n\nErstens. Die Parteivorsitzende der CDU, Bun-deskanzlerin Merkel, hat im Bundestagswahl-kampf 2013 die klare Ansage gemacht, dass die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag auch nach 2019 weiter ben\u00f6tigt werden.\n\nZweitens hat Wolfgang Sch\u00e4uble festgestellt: Die Union will an ihrem Versprechen festhalten, dass es keine Steuererh\u00f6hungen gibt. Der Soli als unbefristete Erg\u00e4nzungsabgabe des Bundes hat damit aber nichts zu tun.\n\nVor diesem Hintergrund, nach diesen Worten am Sonntag, konnte Herr Sch\u00e4uble den Vorschlag machen, den Soli in die Gemeinschaftsteuer zu in-tegrieren. Diesem Vorschlag von Herrn Sch\u00e4uble sind leider die Ministerpr\u00e4sidenten gefolgt; ich wei\u00df auch nicht, warum.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604894,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcND-NISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":693,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Man wird im Ergebnis diskutieren m\u00fcssen, ob \u00fcberhaupt und, wenn ja, wie. Es gibt da ja viele Vorschl\u00e4ge, wie die Einnahmen genutzt werden k\u00f6nnten, etwa f\u00fcr einen Altschuldenfonds oder an-dere Sachen. Ich glaube, diese Diskussion geh\u00f6rt zu Recht ins Parlament. Dar\u00fcber geh\u00f6rt debattiert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604896,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":695,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es auch nicht verwerflich, wenn zum Beispiel der Bund mit den L\u00e4ndern, also die Exe-kutiven, miteinander reden - die Unterschiede zwischen den 16 L\u00e4ndern sind ja sehr gro\u00df - und geschaut wird, ob sie uns einen Vorschlag unter-breiten k\u00f6nnen. Das ist vollkommen legitim. Da \u00fcber dieses Thema sowieso t\u00e4glich in der Presse berichtet wird, bekommt man mit, wie das Ganze l\u00e4uft. Wir selber im Parlament sind ja auch dabei und begleiten diesen Prozess.\n\nDas alles gesagt habend, zeigt, dass wir, wenn der Vorschlag vorliegt, in der Sache dar\u00fcber re-den m\u00fcssen, was mit den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen passieren soll. Dabei geh\u00f6ren ganz viele Dinge zusammen. Wir haben innerhalb der Koalition eine gemeinsame Arbeitsgruppe da-zu, in der wir das diskutieren. Da alles ist in Ord-nung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604898,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":697,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe an den Sitzungen dieser gemeinsamen Arbeitsgruppe teilgenommen. Allerdings habe ich dort von Vertretern der Union nie den Vorschlag geh\u00f6rt, den Solidarit\u00e4tszuschlag zu streichen, ob-wohl die bisherigen Redner der Union heute hier etwas ganz anderes gesagt haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":698,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ko-misch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":699,"sitzung":72,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben noch drei Redner!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604902,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":701,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich noch darauf eingehen, was bisher in der Debatte gesagt worden ist. Nachdem klar war, dass Helmut Kohl mit der FDP den Soli-darit\u00e4tszuschlag sinnvollerweise eingef\u00fchrt hat, und zwar unbefristet, nachdem klar war, dass Herr Sch\u00e4uble am Sonntag Frau Merkel zitierte, wo-nach der Solidarit\u00e4tszuschlag in der Zukunft erhal-ten bleibt, auch nach 2019, nachdem klar war, dass sowohl Frau Merkel als auch Herr Sch\u00e4uble das so sehen, muss man \u00fcber die Frage diskutie-ren, ob man a) diese Ansicht teilt, und b), wie man das umsetzt.\n\nVor dem Hintergrund, dass Wolfgang Sch\u00e4uble am Sonntag gesagt hat, Frau Merkel wolle den Solidarit\u00e4tszuschlag auch \u00fcber 2019 hinaus erhal-ten, weise ich auf Folgendes hin: Die zwei Redner der CDU\/CSU, die, vollkommen losgel\u00f6st von der Realit\u00e4t in ihrer eigenen Partei, ihre privaten Wunschvorstellungen oder ihre Tr\u00e4ume zum Bes-ten geben,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":702,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erstaunt schon!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":703,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"spiegeln damit weder die Haltung der Bundesre-gierung noch die der Koalition noch die der CDU\/CSU noch den Inhalt des Koalitionsvertrages wider, sondern das ist die Privatmeinung von zwei Herren, die aber weder etwas mit der Realit\u00e4t noch mit den Vereinbarungen im Koalitionsvertrag noch etwas mit der Meinung innerhalb der CDU\/CSU zu tun hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604906,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":705,"sitzung":72,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsinn!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":706,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihrer Aussage, Herr Michelbach, das sei ein fragw\u00fcrdiger Vorsto\u00df der L\u00e4nder, halte ich entge-gen: Der Vorsto\u00df kommt von Herrn Sch\u00e4uble. Ich schlage vor, Sie unterhalten sich dar\u00fcber mit Herrn Meister, der diesen Vorschlag von Herrn Sch\u00e4uble immer und \u00fcberall verteidigt. Das gibt bestimmt lustige Gespr\u00e4che innerhalb der Union.\n\nHerr Gutting, bei aller Sympathie: Die L\u00e4nder als Geier zu bezeichnen","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":707,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein starkes St\u00fcck!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":708,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"und dann zu erkl\u00e4ren, es s\u00e4\u00dfen 16 Geier vor der T\u00fcr, zeigt erst einmal ein sehr seltsames Staats-verst\u00e4ndnis.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604911,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":710,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unver-sch\u00e4mt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":711,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum anderen kann man mal die Frage diskutieren, ob Herr Bouffier oder Herr Seehofer von Ihnen gerne als Geier tituliert werden wollen. Schlie\u00dflich kann man auch die Ministerpr\u00e4sidentin des Saar-landes fragen, deren Vorstellungen noch viel weit-reichender sind.\n\nWenn man mit diesen populistischen Vorschl\u00e4-gen um die Kurve kommt, die nichts mit dem zu tun haben, was Frau Merkel und Herr Sch\u00e4uble sagen und was im Koalitionsvertrag steht, dann f\u00fchrt man damit Debatten im Deutschen Bundes-tag ad absurdum. Wenn man hier nicht bei der Wahrheit bleibt, wenn man hier seine Pri-vatmeinung wiedergibt und nicht die Meinung der Koalition und der Bundesregierung, wenn man Herrn Sch\u00e4uble und Frau Merkel so desavouiert und deren Aussagen an die Wand klatscht, kann man leider nur sagen: Das ist schade.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604914,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abge-ordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":713,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorauseilender Gehorsam, Herr Kahrs!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":714,"sitzung":72,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Anja Hajduk spricht jetzt f\u00fcr B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":715,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die bisherigen Debattenbeitr\u00e4ge der CDU\/CSU hat der Kollege Kahrs v\u00f6llig zutreffend beschrieben und auch richtigerweise entsprechend abqualifiziert. Das muss ich einmal ganz deutlich sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604918,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":717,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht der immer gut!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":718,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege Kahrs hat aber an einer Stelle or-dentlich geschummelt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":719,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Na!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":720,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass wir heute \u00fcber den Solidarit\u00e4tszuschlag dis-kutieren, hat nicht nur etwas damit zu tun, dass sich Herr Sch\u00e4uble in den vergangenen Monaten \u00fcberlegt hat, dass man ihn in die Einkommensteu-er integrieren k\u00f6nne; vielmehr handelt es sich um einen gemeinsamen Vorschlag von Finanzminister Sch\u00e4uble und von Olaf Scholz,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":721,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":722,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zwar in dessen Rolle als Repr\u00e4sentant der A-L\u00e4nder und damit der SPD. Deswegen reden wir heute dar\u00fcber.\n\nIch muss einmal ganz deutlich sagen: Seit neun Monaten wird \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen gesprochen. Seit f\u00fcnf Monaten liegen dezidierte Vorschl\u00e4ge zur Einigung zwi-schen Bund und L\u00e4ndern auf dem Tisch. Der Bun-destag redet heute dar\u00fcber, weil die Linksfraktion eine Aktuelle Stunde angemeldet hat und weil meine Fraktionskollegin Lisa Paus eine in der Sa-che sehr aufkl\u00e4rende Anfrage gestellt hat. Diese Gro\u00dfe Koalition aber, diese stolzen Fraktionen des Deutschen Bundestages, erkl\u00e4ren sich aber f\u00fcr komplett unzust\u00e4ndig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":723,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":724,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das ist ein blamables Vorgehen des Deutschen Bundestages gegen\u00fcber unserer \u00d6f-fentlichkeit und gegen\u00fcber unserer Demokratie.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604927,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":726,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das verantworten die CDU-Fraktion und die SPD-Fraktion. Das verantworten Finanzminister Sch\u00e4uble, Herr Gabriel und Frau Merkel.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":727,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":728,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben dieses Hinterzimmerverfahren festge-legt. In diesem Hinterzimmerverfahren sind sie nach neunmonatiger Tagung in kleiner Gruppe komplett an die Wand gefahren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604931,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":730,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass Sie endlich daf\u00fcr sorgen, dass das aufh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604933,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kre-tschmann, Frau Linnert, alle parteilos? Herr Kretschmann ist daran beteiligt! Frau Linnert auch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":732,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Sieling, verstecken Sie sich doch nicht hin-ter den Ministerpr\u00e4sidenten. Ich gehe gern auch auf Herrn Kretschmann ein. H\u00f6ren Sie jetzt einmal zu.\n\nDass sich die L\u00e4nder auf den jetzt eingenom-menen Standpunkt stellen und danach schauen, was f\u00fcr sie -finanziell nachher \u00fcbrig bleibt, habe ich mir gedacht. Deswegen ist es umso richtiger und wichtiger, dass wir uns als Bundestag nicht zur\u00fcckziehen; denn bei den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen geht es nicht nur darum, wie viele Euro f\u00fcr jeden \u00fcbrig bleiben, sondern es geht auch darum, ob das sachgerecht ist, was wir ma-chen, ob die Aufgabenverteilung gut ist und ob wir mit den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen f\u00fcr die Zukunft gut aufgestellt sind.\n\nWir haben einen Megatrend Europa und m\u00fcs-sen einmal \u00fcberlegen, welche Aufgaben die L\u00e4n-der \u00fcberhaupt wahrnehmen m\u00fcssen. Wir als Bun-destag lassen uns da aber einfach herausdr\u00fccken. Ich finde, das kann nicht sein. Deshalb fordere ich Sie auf, hier auch auf Fraktionsebene t\u00e4tig zu werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604935,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":734,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte auch noch etwas in der Sache sa-gen und nicht nur zu dieser wirklich elenden Hin-terzimmerpolitik, die Sie da betreiben. Wenn wir Umfragen den Solidarit\u00e4tszuschlag betreffend trauen d\u00fcrfen, sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durchaus willig, diesen neu zu justieren; sie sind in dieser Frage aber sehr aufmerksam. Eine Um-frage hat zu dem Ergebnis gef\u00fchrt, dass die Men-schen der Auffassung sind, dass es besser ist, das Aufkommen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag nicht nur in den neuen L\u00e4ndern auszugeben, son-dern unabh\u00e4ngiger von Himmelsrichtungen ge-nauer nach dem Bedarf zu schauen.\n\nWenn es diese Bereitschaft in der Bev\u00f6lkerung gibt, dann verdient diese Haltung aber auch, dass wir sorgf\u00e4ltig begr\u00fcnden, warum wir ihn in Zukunft weiter so aufrechterhalten wollen. Da kann man eben nicht einfach sagen: Die L\u00e4nder einigen sich darauf. Wir wollen eigentlich nur die Mittel als Steuer vereinnahmen und uns m\u00f6glichst gar nicht rechtfertigen m\u00fcssen, wof\u00fcr wir diese Mittel aus-geben. - Das geht so nicht. Das f\u00fchrt zu einem Schaden beim Umgang mit der Bev\u00f6lkerung, die uns ihre Finanzen zur sorgf\u00e4ltigen Verausgabung anvertraut.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604937,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":736,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen wirklich einmal feststellen: Wenn man den Soli in die Einkommensteuer integriert - hierzu hat Frau Paus eine wunderbare Anfrage gestellt, und das -Finanzministerium hat aufrei-zend ehrlich geantwortet -, werden \u00fcber 8 Millionen Steuerzahler schlechtergestellt. Wenn man das mit irgendeinem anderen Mechanismus kompensiert - sei es \u00fcber das Kindergeld oder \u00fcber die kalte Progression -, dann wird man dabei das Gesamtvolumen um ein Drittel schm\u00e4lern m\u00fcssen.\n\n\u00dcber all diese Fragen muss man, finde ich, ausf\u00fchrlich miteinander diskutieren, und zwar im Bundestag, in einem Gremium, in dem man Fra-gerechte hat und richtige Antworten bekommt, statt nur indirekt \u00fcber mehr oder weniger durch-gesteckte Papiere, mit denen sogenannte Refor-men f\u00fcr 20 Jahre festgeklopft werden sollen. Wenn der Soli einfach in die Einkommensteuer in-tegriert wird, dann ist das eine Steuermehrbelas-tung, obwohl die CDU\/CSU eigentlich das Kern-versprechen gegeben hat, dass sie das nicht will. Da m\u00fcssen Sie also dringend nacharbeiten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":737,"sitzung":72,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":738,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Wenn man den Soli inte-griert, dann vertieft das gleichzeitig die Kluft zwischen finanzschwachen und finanzstarken L\u00e4ndern. Das ist genau das Gegenteil des Zwecks, zu dem der Soli eingef\u00fchrt wurde.\n\nSie haben gar nichts erreicht, au\u00dfer einen schlechten Vorschlag zu machen. Sie sind mit Ih-rem Hinterzimmerverfahren gegen die Wand ge-fahren. Sorgen Sie endlich f\u00fcr eine ordentliche Be-ratung f\u00fcr die Zukunft der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen, um diese endg\u00fcltig und nach-haltig zu sichern! Dazu fordern wir Sie auf.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604941,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":740,"sitzung":72,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Matthias Hauer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604943,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":742,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin An-dreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch eine Chance f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604945,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Retten Sie mal den Ruf der Union!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":744,"sitzung":72,"speaker":"In-grid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt mal was anderes!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":745,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sprechen heute dar\u00fcber, wie es mit dem Soli weitergehen soll. Dieses Thema - das konnten wir gerade schon der Debatte ent-nehmen - bewegt uns, aber vor allem auch die Menschen au\u00dferhalb dieses Hauses.\n\nViele Vorschl\u00e4ge liegen seit Monaten auf dem Tisch. Auch in der letzten Woche wurde noch einmal viel quer durch alle Medien \u00fcber das The-ma diskutiert. Es freut mich, dass die Linksfrakti-on die heutige Aktuelle Stunde beantragt hat. Denn von Ihnen hat man bislang in der Debatte am wenigsten geh\u00f6rt. Insofern ist es sch\u00f6n, dass wir das Thema heute auf Ihre Initiative in diesem Haus diskutieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":746,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr wit-zig! Wir haben fertige Konzepte!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":747,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"CDU\/CSU und SPD haben gemeinsam einen Haushalt ohne neue Schulden und ohne Steuerer-h\u00f6hungen vorgelegt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604950,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":749,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben gleichzeitig mehr in Bildung, Forschung und die Kommunen investiert. Sie k\u00f6nnen uns deshalb zutrauen, dass wir auch f\u00fcr den Soli eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung finden werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604952,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":751,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber zun\u00e4chst einmal der Reihe nach: 1991 wurde der Soli zun\u00e4chst auf ein Jahr befristet ein-gef\u00fchrt. 1995 wurde er ohne Befristung wieder eingef\u00fchrt, 1998 auf 5,5 Prozent abgesenkt. Ziel war es, den Aufbau der ostdeutschen Bundesl\u00e4n-der langfristig zu sichern, aber auch andere Be-darfsspitzen des Bundes zu bew\u00e4ltigen. Der Bund hat seit der deutschen Einheit massive Anstren-gungen unternommen, um die ostdeutschen Bun-desl\u00e4nder direkt zu f\u00f6rdern - das war auch richtig so -, zuletzt mit dem Solidarpakt II. W\u00e4hrend der Solidarpakt II im Jahr 2019 ausl\u00e4uft, ist der Soli-darit\u00e4tszuschlag weder zweckgebunden noch be-fristet.\n\nF\u00fcr die Zeit nach 2019 stellt sich nun die Frage: Wie geht es weiter mit dem Solidarit\u00e4tszuschlag, wenn der Solidarpakt ausl\u00e4uft? Dazu gibt es ver-schiedene Vorschl\u00e4ge, die wir in den kommenden Monaten intensiv beraten werden,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":752,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt offiziell gar keine Vor-schl\u00e4ge!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":753,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nat\u00fcrlich auch im Zusammenhang mit der gesam-ten Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen.\n\nDie rot-gr\u00fcnen Landesregierungen haben ge-fordert, den Soli in die regul\u00e4re Einkommensteuer einzugliedern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":754,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, Herr Sch\u00e4uble hat das gefordert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":755,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem kann ich wenig abgewinnen, und ich will Ihnen auch gerne sagen, warum.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":756,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Kennen Sie jetzt den Finanzminister nicht mehr? Wollen Sie Herrn Sch\u00e4uble verleugnen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":757,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund hat die L\u00e4nder in den letzten Jahren in Milliardenh\u00f6he finanziell massiv entlastet. Der Vorschlag der rot-gr\u00fcnen Landesregierungen w\u00fcr-de bedeuten,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":758,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Herr Sch\u00e4uble hat das doch vorgeschlagen! Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":759,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass mit 9 Milliarden Euro j\u00e4hrlich ein wesentli-cher Teil der Soli-Einnahmen vom Bund auf die L\u00e4nder verlagert wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":760,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Hauer, Herr Sch\u00e4uble hat das doch vorgeschlagen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":761,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anstatt ihre eigenen Haushalte -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":762,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":763,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zum Beispiel gerade in Nordrhein-Westfalen - durch konsequentes - -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":764,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":765,"sitzung":72,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Kahrs, dieser Zwischenruf ist jetzt ganz sicher dank der Verl\u00e4sslichkeit der Pro-tokollf\u00fchrer f\u00fcnf- bis sechsmal im Protokoll.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":766,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht beim -Redner!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":767,"sitzung":72,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sollte es eigentlich reichen. Wenn der Red-ner sich entschlie\u00dft, darauf nicht zu reagieren, ist das seine freie Entscheidung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604970,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":769,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, leider!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":770,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andre-ae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir nehmen es zur Kenntnis!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":771,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, es wird aus der Rede deutlich. H\u00f6-ren Sie zu! Sie schreien die ganze Zeit; dann k\u00f6n-nen Sie mir aber nicht zuh\u00f6ren. Das ist vielleicht das Grundproblem.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604974,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":773,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also: Anstatt ihre eigenen Haushalte durch Sparen in Ordnung zu bringen, f\u00e4llt einigen Lan-desregierungen leider immer nur ein, nach neuem Geld des Bundes zu rufen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":774,"sitzung":72,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Saarland!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":775,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, glaube ich, der falsche Weg.\n\nEinige haben offensichtlich auch vergessen - der Kollege Dr. Michelbach hat es gerade erw\u00e4hnt -, dass 7 Umsatzsteuerpunkte 1993 im Zuge der F\u00f6deralismusreform an die L\u00e4nder abgegeben wurden. Wo ist denn die Initiative der L\u00e4nder, die-se Umsatzsteuerpunkte zur\u00fcckzugeben, wenn sie auf der anderen Seite Geld aus dem Soli haben wollen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604978,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":777,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorschlag der rot-gr\u00fcnen Landes-regierungen w\u00fcrde aber auch bedeuten: Soli f\u00fcr immer und ewig, allerdings im Gewand einer h\u00f6-heren Einkommen-, K\u00f6rperschaft- und Kapitaler-tragsteuer. Das halte ich f\u00fcr falsch; denn nur so-lange der Solidarit\u00e4tszuschlag klar als Erg\u00e4n-zungsabgabe identifizierbar bleibt, besteht k\u00fcnftig eine gute M\u00f6glichkeit, ihn schrittweise abzubauen oder sogar ganz abzuschaffen. Das sollte mittel-fristig unser Ziel sein. Bis dahin kann der Bund aber noch nicht auf die Einnahmen aus dem Soli verzichten. Das haben wir gesagt, im \u00dcbrigen auch vor der Bundestagswahl.\n\nEinige Regionen unseres Landes stehen vor besonderen Herausforderungen, die wir schnell angehen m\u00fcssen, zum Beispiel in meiner Heimat im Ruhrgebiet, aber auch in anderen Orten in Ost wie West. Auch wenn es die Aufgabe der Bundes-l\u00e4nder ist und bleibt, f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Fi-nanzausstattung ihrer St\u00e4dte und Gemeinden zu sorgen, so k\u00f6nnen ebendiese besonderen Heraus-forderungen nur gemeinsam von Bund und L\u00e4n-dern gel\u00f6st werden. Wir sollten uns fragen: Wel-che St\u00e4dte und Gemeinden m\u00fcssen beim Wohl-stand aufholen? Welche Kommunen haben gr\u00f6\u00dfe-re soziale Herausforderungen als andere? Jetzt muss es darum gehen, die heutigen struktur-schwachen Gegenden gezielt zu unterst\u00fctzen.\n\nWir brauchen keine Verteilung der Mittel nach dem Gie\u00dfkannenprinzip \u00fcber ganz Deutschland. Wir brauchen konkrete L\u00f6sungen nach objektiven Kriterien f\u00fcr diese besonderen Problemstellungen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604980,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des J\u00f6rn Wunderlich [DIE LIN-KE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-hauer\/archive\/214678","sequence":779,"sitzung":72,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":1494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn Solidarit\u00e4t ist unabh\u00e4ngig von der Himmels-richtung. Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604982,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":781,"sitzung":72,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bernhard Daldrup ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":604984,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":783,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Genauso wie andere bin auch ich in diese Debatte gegangen, um dar\u00fcber zu sprechen, dass es in der von der Linken beantragten Aktuellen Stunde um den zeitlich unbefristeten Solidarit\u00e4tszuschlag, den zeitlich befristeten Solidarpakt und die Frage, wie es weitergehen soll, aber auch um die Neu-ordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen geht. Was ich bislang geh\u00f6rt habe, finde ich teil-weise ersch\u00fctternd. Die Forderung, dar\u00fcber inten-siver zu diskutieren, ist richtig, Herr Bartsch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":784,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Parlament!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":785,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"- Richtig, im Parlament. - Wir reden aber \u00fcber Regelungen, die teilweise einen Zeithorizont bis 2019 bzw. 2020 haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":786,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und dar\u00fcber hinaus!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":787,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"- Richtig, und dar\u00fcber hinaus. - Es brennt also noch nichts an. Insofern ist Ihre Forderung okay, Herr Bartsch.\n\nHerr Michelbach, was ich wirklich f\u00fcr ersch\u00fct-ternd halte, ist die Art und Weise, wie Sie \u00fcber dieses Thema reden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604990,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":789,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sprechen davon, dass diejenigen, die den So-lidarit\u00e4tszuschlag aufrechterhalten wollen, die B\u00fcrger betr\u00fcgen. Die B\u00fcrger betr\u00fcgen? Sie sagen, der B\u00fcrger habe einen Anspruch auf Verzicht des Staates.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":790,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuerst geh\u00f6rt das Geld den B\u00fcrgern und dann dem Staat!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":791,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin der Meinung, dass der B\u00fcrger in der Bun-desrepublik Deutschland einen Anspruch auf die M\u00f6glichkeit zur Verwirklichung seiner Lebens-chancen hat. Das ist die Hauptaufgabe, der man sich stellen muss.\n\nIch muss ganz offen sagen: Die Art und Weise, Herr Gutting, wie Sie \u00fcber die L\u00e4nder reden - Sie sprachen von Geiern -, ist genauso ersch\u00fctternd. Ich hatte, als Sie Ihre Rede hielten, eine kleine Assoziation. Herbert -Wehner hat damals einen Unionsabgeordneten mit dem Namen Wohlrabe angesichts dessen scharfer Polemik als \u00dcbelkr\u00e4-he bezeichnet. Sie sollten statt Gutting vielleicht B\u00f6sling hei\u00dfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604994,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":793,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn Ihre Art und Weise ist f\u00fcr mich v\u00f6llig inak-zeptabel. Herr Brinkhaus, ich bin verwundert, dass Sie als stellvertretender Fraktionsvorsitzender an-gesichts unseres guten Umgangs in der gemein-samen Kommission von SPD und Union nicht pro-testieren. Das m\u00fcssten Sie meiner Meinung nach tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604996,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":795,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was Sie machen, Herr Michelbach, stammt aus der Abteilung \u201eS\u00f6ders Welt\u201c.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":604998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":796,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die ist erfolgreich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":604999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":797,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Irgendwann wird Ihre Simplifizierung dem Fakten-check unterworfen werden. Dann wird zum Schluss wahrscheinlich nur noch die Pressespre-cherin applaudieren. So funktioniert das jedenfalls nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605000,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":799,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist schon ein besonderes Kunstst\u00fcck, so zu tun, als ob der Soli \u00fcber Nacht gekommen w\u00e4re. Es wurde eben gesagt: Die Kanzlerin hat 2013 er-kl\u00e4rt, dass der Soli nach dem Auslaufen des Soli-darpakts vom Volumen her aufrechterhalten wer-den soll. - Damals gab es noch Widerspruch von-seiten des Finanzministers, der gesagt hat, dass wir das in dieser Legislaturperiode regeln.\n\nDas passiert zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt. Das ist im Wahlkampf von allen Beteiligten erkl\u00e4rt worden. Jetzt kann man doch nicht so tun, als ob der Finanzminister diesen Vorschlag nicht ge-macht h\u00e4tte. Man kann doch nicht so tun, als ob Herr Dr. Sch\u00e4uble in den Tagesthemen nicht ge-sagt h\u00e4tte: Was wir vorhaben, die Integration, ist keine Steuererh\u00f6hung.\n\nJetzt will ich in Erg\u00e4nzung zu dem, was Frau Paus gesagt hat, es vielleicht so formulieren: Es soll auch f\u00fcr Familien keine Steuererh\u00f6hung wer-den.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":800,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gutes Ziel! Sehr richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":801,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist eine Grund\u00fcberlegung, wie man es macht. Sie wissen genau, dass diese Grund\u00fcberlegung sehr differenziert ausgearbeitet werden muss.\n\nJedenfalls ist das nicht die Zielsetzung dabei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":802,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei Steuererh\u00f6hungen sind Sie im-mer dabei!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":803,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht nicht um eine Steuererh\u00f6hung. Sie wer-den doch, wenn Sie mir schon nicht glauben, Ih-rem eigenen Finanzminister und Ihrer eigenen Kanzlerin glauben. Es kann doch nicht wahr sein, dass Sie das in dieser Art und Weise machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605006,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":805,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will noch eines sagen: Es geht nicht nur um die Frage des Solidarit\u00e4tszuschlags, sondern es geht um das gesamte Paket. Es geht um die Fra-ge der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen - das ist der zweite Punkt -, und es geht um die Frage, wie Solidarit\u00e4t in diesem Land organisiert werden muss. Dazu gibt es eine ganze Reihe, wie ich je-denfalls finde, guter Punkte, von denen ich bislang der Meinung war, dass sie in diesem Haus Kon-sens sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":806,"sitzung":72,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist hier noch gar nicht diskutiert worden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":807,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"- Die Debatte hat ja nicht erst gestern angefan-gen, auch nicht erst in dieser Wahlperiode. Sie, Frau Hajduk, haben es zwar laut gesagt, aber es ist deshalb noch nicht wahr. Es ist nicht so, als ob die Debatte erst dann gef\u00fchrt werden darf, wenn sie vorher hier gef\u00fchrt worden ist. Warum sollen sich L\u00e4nder nicht dar\u00fcber unterhalten d\u00fcrfen, ohne dass hier schon dar\u00fcber debattiert worden ist? Da l\u00e4uft uns nichts weg.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":808,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen sie ja ma-chen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":809,"sitzung":72,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcbrigens hat Herr Sch\u00e4uble in den Tagesthe-men auch auf das Thema der kalten Progression hingewiesen und gesagt, das sei nicht so sehr unser aktuelles Problem.\n\nEs gibt eine Reihe Punkte, von denen ich glau-be, dass sie es wert sind, dass wir sie im Kontext der Neugestaltung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen unter Fortsetzung des Solida-rit\u00e4tszuschlags diskutieren, und die hier im Grun-de genommen Konsens sind, und zwar angefan-gen bei der Infrastrukturf\u00f6rderung \u00fcber die Frage eines gerechteren L\u00e4nderfinanzausgleichs und der Hilfe nach Bed\u00fcrftigkeit bis hin zur Entlastung von Sozialabgaben. Das Paket ist gro\u00df, die Notwen-digkeit ist da. Bislang war dieser Konsens vor-handen. Ich hoffe, Sie werden ihn nicht einseitig aufk\u00fcndigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605012,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":811,"sitzung":72,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Uwe Feiler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605014,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":813,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin An-dreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"N\u00e4chste Chance!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":814,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bedanke mich zun\u00e4chst einmal ausdr\u00fccklich bei den Kollegen von der Linksfraktion f\u00fcr die Beantragung dieser Aktuellen Stunde zum Solidarit\u00e4tszuschlag, gibt mir das doch die Gelegenheit, noch einmal darauf hinzu-weisen, wohin 40 Jahre Sozialismus und Planwirt-schaft gef\u00fchrt haben, sodass der Bund \u00fcberhaupt zum Mittel des Solidarit\u00e4tszuschlags greifen musste.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605017,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":816,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bart-sch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Damals mit euch als Blockpartei!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":817,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der ganzen Debatte, die wir in diesen Tagen erleben, sollten wir uns noch einmal vor Augen f\u00fchren, mit welch beispiellosem Kraftakt alle Men-schen hier in Deutschland dazu beigetragen ha-ben, die Folgen der Teilung insbesondere im Be-reich der Infrastruktur, der sozialen Sicherungs-systeme, der Umweltbelastung sowie des ge-samtgesellschaftlichen Umbruchs zu mildern.\n\nGerade als Abgeordneter aus Brandenburg, der seinen Wahlkreis unmittelbar vor den Toren Ber-lins hat, kann ich mich noch deutlich daran erin-nern, wie es war, als ich mit dem Auto die desola-te Bundesstra\u00dfe 5 entlang nach Nauen fuhr, wie es war, als ich mit dem Zug, gezogen von einer Diesellokomotive, Richtung Stendal fahren muss-te, weil die Bahnlinie nur eingleisig befahrbar und nicht elektrifiziert war. Wenn ich abends in Rathenow bei einer Wetterlage wie dieser einkau-fen ging, konnte man aufgrund des Braunkohlege-ruchs und der Autoabgase kaum frei und tief at-men. All dies ist Geschichte. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir zufrieden sein. Der Solidarit\u00e4tspakt und der Soli-darit\u00e4tszuschlag waren und sind ein Erfolgsmodell f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605020,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":819,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu meinem Anspruch als Brandenburger geh\u00f6rt es allerdings auch, dass wir bei allen Unterschie-den, die wir zwischen Ost und West gerade im wirtschaftlichen Bereich jetzt noch haben, ab 2019 nicht mehr nach Himmelsrichtungen, sondern nach Bedarf f\u00f6rdern sollten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605022,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":821,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Finanzpolitiker verfolge ich genauso wie Sie die aktuelle Debatte und bin erstaunt, mit welcher Intensit\u00e4t sich die rot-gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten um die Einnahmen des Bundes aus der Erhebung des Solidarit\u00e4tszuschlages sorgen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":822,"sitzung":72,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":823,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss aber auch gestehen, dass ich aus dem Staunen kaum noch herauskomme, wenn ich sehe, in welcher Geschwindigkeit sich Minister-pr\u00e4sidenten der L\u00e4nder zulasten Dritter Einnah-men bem\u00e4chtigen wollen, die ihnen gar nicht zu-stehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605026,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":825,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe letztlich sogar ein wenig Verst\u00e4ndnis da-f\u00fcr. Aber wir tragen als Politiker auf kommunaler Ebene, auf L\u00e4nderebene und auf Bundesebene ei-ne gesamtstaatliche Verantwortung, der wir auch entsprechend nachkommen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":826,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":827,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einige Ministerpr\u00e4sidenten scheinen zu \u00fcberse-hen, dass die L\u00e4nder bei der Einf\u00fchrung des Soli-darit\u00e4tszuschlags dauerhaft 7 Prozentpunkte der Umsatzsteuer erhalten haben. Man kann es gar nicht oft genug wiederholen - Wiederholen scheint als Lehrmittel durchaus geeignet zu sein -, dass diese 7 Prozentpunkte als Ausgleich f\u00fcr den Soli-darit\u00e4tszuschlag abgegeben wurden. Noch einmal in Zahlen ausgedr\u00fcckt: 2019 umfasst der Soli wahrscheinlich 18 Milliarden Euro. Der Umsatz-steueranteil liegt dann bei 14 Milliarden Euro. Wenn wir uns also \u00fcber den Soli unterhalten, dann sollte es bestenfalls um den Differenzbetrag, 4 Milliarden Euro, und nicht um einen einzigen Cent mehr gehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605030,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":829,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Solidarit\u00e4tszuschlag nimmt im deutschen Steuerrecht gemeinsam mit der Kirchensteuer als Annexsteuer eine Sonderstellung ein. Durch die Kopplung an die festzusetzende Einkommensteu-er, die Ber\u00fccksichtigung von Kindern in allen Festsetzungsf\u00e4llen und die Freigrenze von 972 Euro wird deutlich, dass eine Einbeziehung in den Einkommensteuertarif, verbunden mit der Zusage einer exakt gleichen Gesamtsteuerbelastung, schwer darstellbar sein d\u00fcrfte. Ich habe allerdings gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Akzeptanz dieses Zuschlags zur Einkommensteuer mit jedem Jahr weiter abnimmt. Deshalb ist es sinnvoll, die weitere Diskussion in die anstehende Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen bzw. der L\u00e4nder-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen einzubetten, anstatt jetzt durch irgendwelche Schnellsch\u00fcsse zu gl\u00e4nzen.\n\nNoch einmal zum Thema Hinterzimmerpolitik. Ich f\u00fchre Gespr\u00e4che mit meinen L\u00e4nderkollegen in Brandenburg. Nun sitzen wir in Brandenburg nicht in der Landesregierung;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":830,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":831,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber ich glaube, dass meine Fraktionskollegen das in den jeweiligen L\u00e4ndern genauso machen. Wir diskutieren miteinander dar\u00fcber.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":832,"sitzung":72,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sto\u00dfen Sie doch mal ei-ne ordentliche Debatte hier im Plenum an!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-feiler\/archive\/214566","sequence":833,"sitzung":72,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":1513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollten Sie von den Gr\u00fcnen, Sie von den Lin-ken und auch Sie von der SPD gerne ebenfalls machen.\n\nIn diesem Sinne, lassen Sie uns gemeinsam die Debatte f\u00fchren, wenn die ersten Ergebnisse aus den Verhandlungen \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen hier vorliegen und wir konkre-te und belastbare Vorschl\u00e4ge haben.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605036,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":835,"sitzung":72,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in der Aktuellen Stunde ist der Kollege Andr\u00e9 Berghegger.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605038,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":837,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kol-leginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Als letzter Redner in dieser Debatte wird es von mir nicht viele neue Aspekte geben - das wird Sie nicht verwundern -; aber ich habe vielleicht die M\u00f6glichkeit, die Diskussion an der einen oder an-deren Stelle zusammenzufassen, vielleicht auch zusammenzuf\u00fchren oder aber auch den einen oder anderen Punkt einzusammeln.\n\nVor nicht ganz vier Wochen standen wir hier in Berlin und konnten Tausende von leuchtenden Ballons bewundern, die den ehemaligen Grenzver-lauf markiert hatten. Mit dem Aufsteigen dieser Ballons - ich denke, eine beeindruckende Kunst-aktion - haben wir an die friedliche Revolution er-innert und die \u00dcberwindung der Teilung Deutsch-lands.\n\nNat\u00fcrlich habe ich pers\u00f6nlich nach fast 25 Jah-ren der Wiedervereinigung gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass auch die Frage gestellt wird: Brauchen wir denn den Soli noch, oder k\u00f6nnen wir ihn nicht abschaffen? Voraussetzung f\u00fcr seine Abschaffung ist aber sicherlich, dass wir \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen: Hat der wirtschaftliche Aufholprozess in den neu-en L\u00e4ndern Erfolg gehabt? Wie weit sind die Infra-strukturl\u00fccken geschlossen? Wie steht es dort um die Finanzausstattung der Kommunen?\n\nIch glaube, erfreulicherweise sind wir dort auf sehr gutem Wege. Wir haben Leuchtt\u00fcrme in Technologie, Wissenschaft und Forschung an in-ternational anerkannten Standorten. Die Lebens-qualit\u00e4t ist gut. Nat\u00fcrlich gibt es Licht und Schat-ten - das gibt es aber \u00fcberall -, und nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man fragen: K\u00f6nnte es noch ein bisschen mehr sein? Im Laufe der Zeit haben sich die Her-ausforderungen wesentlich ver\u00e4ndert; vielleicht sind noch nicht alle bew\u00e4ltigt. Vorhin ist schon deutlich geworden: Wir m\u00fcssen demn\u00e4chst nicht mehr nach Himmelsrichtungen denken, sondern eher nach Bedarfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605040,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":839,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns um strukturschwache Gebiete - da denke ich nat\u00fcrlich an das Ruhrge-biet, aber auch an l\u00e4ndliche Regionen in meinem Heimatbundesland, in Niedersachsen - k\u00fcmmern. Wir m\u00fcssen an die Infrastruktur denken: Stra\u00dfen, Schienen, Wasserwege, Br\u00fccken. Wir haben heu-te Morgen im Haushaltsausschuss eine Anh\u00f6rung zur LuFV II gehabt; da wurde das sicherlich noch einmal deutlich.\n\nEine solidarische Gesellschaft sollte das Ziel \u201eSchaffung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":840,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Grund-gesetz!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":841,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist die isolierte Frage nach der zuk\u00fcnf-tigen Gestaltung des Soli zu kurz gegriffen. Wir m\u00fcssen sie in ein Gesamtbild einbetten und schauen, welche L\u00f6sungen wir finden.\n\nUnser Fraktionsvorsitzender sagt immer: Politik beginnt mit dem Erkennen der Realit\u00e4t. - Zur Rea-lit\u00e4t geh\u00f6rt sicherlich, dass wir 2020 gro\u00dfe finan-zielle Fragen zu stemmen haben. Der Finanzaus-gleich ist neu zu regeln. Die Schuldenbremse tritt in allen L\u00e4ndern in Kraft. Der Solidarpakt II l\u00e4uft aus. Wir m\u00fcssen uns um das Thema Altschulden k\u00fcmmern, um Zinslasten usw. Ein Stichwort hier-bei ist der Solidarit\u00e4tszuschlag.\n\nDas Ziel muss es sein, die Handlungsf\u00e4higkeit aller staatlichen Ebenen - Bund, L\u00e4nder und Ge-meinden - zu gew\u00e4hrleisten,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605044,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":843,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zwar durch ordnungsgem\u00e4\u00dfe Aufgabenzuwei-sung, Finanzverantwortung und Finanzausstat-tung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":844,"sitzung":72,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Eigenverantwortung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":845,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es so wichtig, dass wir uns f\u00fcr die umfassende Neuregelung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen Zeit nehmen. Die Beratungen laufen, und sie werden in Ruhe weitergef\u00fchrt. Vie-le Interessen sind gegeneinander und untereinan-der abzuw\u00e4gen, und es ist eine gute L\u00f6sung zu finden.\n\nFest steht: Das gesamtstaatliche Steuerauf-kommen betr\u00e4gt derzeit 640 Milliarden Euro und 2019 760 Milliarden Euro.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605048,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":847,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag werden sich auf 18 Milliarden Euro erh\u00f6hen. Fest steht auch, dass dies eine bedeutende Summe f\u00fcr den Bund ist.\n\nZur \u00c4u\u00dferung der rot-gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4siden-ten - jetzt m\u00fcsste Johannes Kahrs hier sein -, egal wie auch immer entstanden: Die Integration des Solidarit\u00e4tszuschlags in den Einkommensteu-ertarif ist aus deren Sicht verst\u00e4ndlich, weil so die Einnahmen nat\u00fcrlich zum Gro\u00dfteil auf L\u00e4nder und Kommunen umverteilt werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":848,"sitzung":72,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Sch\u00e4uble wollte das auch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":849,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir m\u00fcssen doch auch beachten, dass die Finanz-situation der Gesamtheit der L\u00e4nder und der Gesamtheit der Kommunen besser ist als die des Bundes.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605052,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":851,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das gilt es gegeneinander abzuw\u00e4gen.\n\nEine Frage ist vonseiten der L\u00e4nder immer noch nicht ausdr\u00fccklich beantwortet. Bei Ab-schluss des Solidarpakts II wurden 7 Umsatz-steuerpunkte beim Bund abgeschmolzen und den L\u00e4ndern zugeschrieben mit der Begr\u00fcndung, dass die ostdeutschen L\u00e4nder vollkommen in den L\u00e4n-derfinanzausgleich einbezogen werden. Jetzt zu sagen: \u201eWir behalten die Umsatzsteuerpunkte, und wir verteilen die Einnahmen aus dem Solidari-t\u00e4tszuschlag in der Summe um, sodass die Kom-munen und L\u00e4nder deutlich davon profitieren\u201c, das ist aus meiner Sicht, h\u00f6flich ausgedr\u00fcckt, zu ein-fach. Lassen Sie uns die Verhandlungen in der Gesamtheit weiterf\u00fchren und versuchen, ein ver-n\u00fcnftiges Ergebnis f\u00fcr alle Ebenen zu erreichen, um eine f\u00f6derale Struktur auf Augenh\u00f6he zu errei-chen, bei der alle staatlichen Ebenen handlungs-f\u00e4hig sind.\n\nWenn Johannes Kahrs jetzt hier w\u00e4re, dann w\u00fcrde ich sagen: Wir arbeiten gut zusammen. - An dieser Stelle aber zumindest eine Anmerkung pers\u00f6nlicher Art: Wenn wir eine interne Arbeits-gruppe haben, um solche komplexen Fragestel-lungen zu besprechen, dann ist das f\u00fcr mein per-s\u00f6nliches Verst\u00e4ndnis wirklich eine interne Ar-beitsgruppe.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605054,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":853,"sitzung":72,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe - ich werde es ihm gleich im Haushalts-ausschuss noch pers\u00f6nlich sagen -, dass er das auch so sieht. Er hat sich bestimmt nur einmal versprochen.\n\nIch hoffe, dass wir weiter gedeihliche Verhand-lungen f\u00fchren - im Sinne einer guten L\u00f6sung f\u00fcr die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr das freundliche Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605056,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":72,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Pl\u00e4nen zum Solidarit\u00e4tszuschlag","top_id":14153,"type":"poi","wahlperiode":18}]