[{"id":667185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle zu unserer Plenarsitzung.\n\nUnser erster Tagesordnungspunkt ist der TOP 26:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Joachim Pfeiffer, Lena Strothmann, Artur Auernhammer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten Wolfgang Tiefensee, Sabine Poschmann, Niels Annen, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nDer deutsche Meisterbrief - Erfolgreiche Unternehmerqualifizierung, Basis f\u00fcr handwerkliche Qualit\u00e4t und besondere Bedeutung f\u00fcr die duale Ausbildung\n\nDrucksache 18\/3317\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ganz offenkundig gibt es dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Sabine Poschmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667186,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":2,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das G\u00fctesiegel \u201eMade in Germany\u201c ist ein Exportschlager der deutschen Wirtschaft. Es steht f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t deutscher Produkte und Dienstleistungen, die weltweit Anerkennung finden. Aber nicht nur das \u201eMade in Germany\u201c ist zu einem entscheidenden Wettbewerbsfaktor geworden. Auch unser Meisterbrief ist ein Wettbewerbsfaktor und gleichzeitig das Fundament des Erfolges.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667188,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":4,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Er bietet jungen Menschen eine Perspektive und vermittelt hohe Qualifikation. Er tr\u00e4gt zur Fachkr\u00e4ftesicherung bei und macht das Handwerk zum Innovationsmotor der deutschen Wirtschaft. F\u00fcr viele unserer europ\u00e4ischen Nachbarn gilt deshalb unser duales Ausbildungssystem als Vorzeigemodell.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667190,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":6,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Die EU fordert Deutschland nun auf, die Bedingungen f\u00fcr den Zugang zu bestimmten Berufen zu pr\u00fcfen, um Beschr\u00e4nkungen auf dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt abzubauen. Das hei\u00dft, dass auch der Meisterbrief zur Disposition steht.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667192,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":74,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Pfui!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":8,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Schauen wir uns vor diesem Hintergrund die Effekte der Handwerksnovelle von 2004 an, bei der ein Teil der Gewerke von der Zulassungspflicht befreit wurde. Die Novelle hat zwar zu einem Gr\u00fcnderboom im Handwerk gef\u00fchrt; dies waren aber meist Kleinstbetriebe - oft Soloselbstst\u00e4ndige - mit geringer Wettbewerbsf\u00e4higkeit und wenig Personal. Mehr als die H\u00e4lfte dieser Betriebe war innerhalb von f\u00fcnf Jahren wieder vom Markt verschwunden. Die Ausbildung im Handwerk findet heute zu 95 Prozent in den Gewerken statt, die meisterpflichtig sind, und nur zu 5 Prozent in den zulassungsfreien Gewerken. Bevor diese Gewerke von der Meisterpflicht befreit wurden, wurden in ihnen erheblich mehr junge Menschen ausgebildet. Das ist die Gefahr: Ohne Meister, ohne fachliche Eignung sind viele Betriebe gar nicht ausbildungsf\u00e4hig.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667194,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":10,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Das stellt letztlich einen gro\u00dfen Teil unseres Ausbildungssystems infrage.\n\nWir fordern deshalb in unserem Antrag, an unseren Standards festzuhalten. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass notwendige Harmonisierungen in einem Europa ohne Grenzen keine Abw\u00e4rtsspirale bei der beruflichen Qualifizierung in Gang setzen. Wenn es um den Abbau von Zutrittsbarrieren auf dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt geht, ist der Meisterbrief f\u00fcr uns kein Verhandlungsgegenstand.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667196,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":12,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Es geht nicht darum, andere Modelle totzureden oder per se zu verwerfen. Doch auch die EU muss anerkennen, dass Deutschland neben der Novelle von 2004 bereits einiges getan hat, um Wettbewerbshindernisse abzubauen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nun muss es uns gemeinsam darum gehen, diejenigen zu st\u00e4rken, die sich hohen Standards im Sinne des Verbrauchers verpflichtet f\u00fchlen, die Ausbildungspl\u00e4tze schaffen, ihrer Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl nachkommen und dazu beitragen, unseren Wohlstand zu erwirtschaften und zu sichern. Dazu geh\u00f6rt weit mehr als der Erhalt des Meisterbriefes als Zulassungsvoraussetzung. Aus diesem Grund haben wir weitere 15 Ziele definiert, die das Handwerk und die duale Ausbildung st\u00e4rken sollen.\n\nEin Punkt ist der Technologietransfer. Wir m\u00fcssen die Nutzbarkeit von Produkt- und Prozessinnovationen aus Forschung und Industrie f\u00fcr das Handwerk st\u00e4rker unterst\u00fctzen; denn gerade f\u00fcr das Handwerk sind neue Werkstoffe, neue Medien, neue Dienstleistungen und ein neues Design harte Wettbewerbsfaktoren. In die Kooperation und den Austausch, den wir bisher zwischen Hochschulen und Industrie gest\u00e4rkt haben, muss das Handwerk mehr einbezogen werden. Dadurch k\u00f6nnen Kundenerfahrungen und praktische Kenntnisse in Innovationen einflie\u00dfen und kann das hohe Qualifikationsniveau im Handwerk erhalten werden. Eine wichtige Rolle kommt hierbei den \u00fcberbetrieblichen Lehrlingsunterweisungen zu. Sie sind ein wichtiges Instrument im Handwerk, damit Technologietransfer funktioniert. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr eine dauerhafte hohe Bundesf\u00f6rderung ein.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667198,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":14,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Zum heutigen Tag des Ehrenamtes m\u00f6chte ich auf eine weitere Forderung in unserem Antrag aufmerksam machen, n\u00e4mlich das Ehrenamt im Interesse der beruflichen Bildung noch st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667200,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":16,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Die vielen ehrenamtlichen Pr\u00fcfer gem\u00e4\u00df Berufsbildungsgesetz und Handwerksordnung sichern die Qualit\u00e4t der Ausbildung und gew\u00e4hrleisten so einen stetigen Nachschub an Fachkr\u00e4ften. Der DGB geht von 15 Millionen Euro aus, die Arbeitnehmervertreter im Handwerk durch ihre T\u00e4tigkeit an Nettonutzen f\u00fcr Kammern und Innungen erarbeiten. Bei diesem Nutzen sollten wir auch an die Qualifizierung der Ehrenamtlichen denken und ein entsprechendes F\u00f6rderangebot bereitstellen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667202,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":18,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Allein im Handwerk wurden im letzten Jahr \u00fcber 100 000 Gesellen- und Abschlusspr\u00fcfungen abgenommen. Es ist meist nicht die geringe Aufwandsentsch\u00e4digung oder die Freistellung, die ihr Engagement bestimmen, sondern es ist die Anerkennung - unsere Anerkennung - und der eigene Qualifikationserhalt, der sie antreibt, sich ehrenamtlich auf diesem Gebiet zu bet\u00e4tigen. Den ehrenamtlichen Pr\u00fcfern, aber auch den vielen Ehrenamtlichen in den Vollversammlungen und Aussch\u00fcssen der Kammern sage ich am heutigen Tag des Ehrenamtes von dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667204,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":20,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Die St\u00e4rkung der Sozialpartnerschaft und der Tarifbindung ist eine weitere wichtige Forderung in unserem Antrag. Sie sind in Deutschland von gro\u00dfer Bedeutung, haben sie doch in der Vergangenheit f\u00fcr Konsens gesorgt und sind wesentliche Faktoren f\u00fcr den Erfolg der deutschen Wirtschaft. Angesichts des drohenden Fachkr\u00e4ftemangels ist es besonders wichtig, gemeinsame Anreize f\u00fcr potenzielle Auszubildende und Fachkr\u00e4fte zu schaffen. Gute Arbeitsbedingungen, gerechte Bezahlung sowie gute \u00dcbernahme- und Aufstiegschancen sind notwendig, um im Wettbewerb mit anderen Branchen Fachkr\u00e4fte langfristig an sich zu binden. Mit dem Gesetz zur St\u00e4rkung der Tarifautonomie haben wir einen gro\u00dfen Schritt in diese Richtung geschafft.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667206,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":22,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Doch wir sehen weiteren Handlungsbedarf f\u00fcr Innungen und Verb\u00e4nde, um Instrumenten der Tarifflucht zu begegnen. Zum Beispiel sollten Mitgliedschaften ohne Tarifbindung grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen sein.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667208,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":24,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, dieser Koalitionsantrag ist Teil einer mittelstandsfreundlichen Politik, die wir in dieser Legislaturperiode ganz oben auf die Agenda setzen. Er ist ein weiterer Eckpfeiler auf unserem Weg, Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Innovationskraft und Besch\u00e4ftigung in der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft auf Dauer zu sichern und zu st\u00e4rken. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass Handwerksbetriebe auch in Zukunft anspruchsvollen Qualit\u00e4tsstandards gerecht werden und dass das bestehende duale Ausbildungssystem auf hohem Niveau fortgef\u00fchrt wird.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667210,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":26,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Der \u201eMeister\u201c, meine Damen und Herren, muss eines der Qualit\u00e4tsmerkmale Deutschlands bleiben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667212,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Klaus Ernst ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667214,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":30,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass wir diesen Antrag hier behandeln. Es ist auch gut, dass wir das Handwerk w\u00fcrdigen. Vieles in Ihrem Antrag k\u00f6nnen wir mittragen, insbesondere die Kritik an der Handwerksnovelle 2004, die eben auch zum Ausdruck kam. Es freut mich sehr, dass es da wohl einen Meinungsumschwung bei den Sozialdemokraten gab. Daher ein kurzer R\u00fcckblick.\n\nWorum ging es damals? Ich habe es in den alten Protokollen mit Freude nachgelesen und festgestellt: Das war ja die Zeit, in der Rot-Gr\u00fcn alles deregulieren wollte und auch vieles davon umgesetzt hat - von der Arbeit bis zu den Finanzm\u00e4rkten. Auch die Handwerksordnung blieb damals nicht ausgenommen. Es war der heute von Ihnen nicht mehr so geliebte Herr Clement, der ja aus der Partei ausgeschieden ist - nach mehreren Ausschluss-antr\u00e4gen ist er ausgetreten -, der 2004 diese Novelle begr\u00fcndet hat.\n\nWie war der Zustand bis 2004? Bis 2004 war es \u00fcblich, dass man f\u00fcr das Betreiben eines Handwerksbetriebs einen Meisterbrief brauchte. \u00dcbrigens war die CDU\/CSU damals mit der Reform nicht einverstanden; sie hatte eine andere Haltung. Ich fand das gut, als ich das in den Protokollen gelesen habe.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":31,"sitzung":74,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Wir waren \u00fcberhaupt gut!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":32,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Mit der gesetzlichen \u00c4nderung wurde f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Gewerke die Meisterpflicht als Voraussetzung f\u00fcr das Betreiben eines Handwerksbetriebs abgeschafft. Heute ist f\u00fcr viele Bereiche nicht einmal mehr ein Gesellenbrief notwendig. Einige Beispiele und Bl\u00fcten: Ein Maler und Lackierer braucht bis heute einen Meisterbrief, ein Fliesenleger nicht. Ebenfalls muss ein Feinwerkmechaniker Meister sein, ein Uhrmacher nicht. Ein Schuhmacher muss kein Meister sein, ein Orthop\u00e4dieschuhmacher schon. Ein Friseur muss Meister sein - das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Friseurinnen -, ein Feinoptiker nicht. - Welchen Unfug haben Sie damals eigentlich beschlossen?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667218,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":34,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Bis heute sind die betroffenen Menschen, die Handwerker, \u00fcber diese Entwicklung stinksauer, und zwar zu Recht, weil es absolut unlogisch ist.\n\nMeine Damen und Herren, es war nicht alles schlecht: Langj\u00e4hrige Berufserfahrung wurde aufgewertet, und das Inhaberprinzip, nach dem der Inhaber des Betriebes unbedingt auch Meister sein musste, wurde mit der Novelle abgeschafft. Aber im Kern haben Sie - das betrifft die SPD, aber auch die Gr\u00fcnen, die damals mit im Boot waren - mit diesem Gesetz das Handwerk und damit auch die qualifizierte Ausbildung massiv geschw\u00e4cht. Diesen Vorwurf kann ich Ihnen nicht ersparen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667220,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":36,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Heute haben die Kunden, die einen Handwerker beauftragen, nicht mehr die Gew\u00e4hr, dass sie einen ausgebildeten Fachmann bekommen. Wir stimmen ausdr\u00fccklich mit Ihrem Antrag \u00fcberein: Der Erfolg der dualen Ausbildung im Handwerk h\u00e4ngt mit der Meisterqualifikation zusammen. In Ihrem Antrag schreiben Sie - lassen Sie mich daraus zitieren -:\n\n\u2026 die Zahl der Gesellenpr\u00fcfungen im nicht mehr meisterpflichtigen Fliesen-, Platten- und Mosaiklegerhandwerk ging von 1.665 im Jahr 2003 auf 658 im Jahr 2010 zur\u00fcck. \u2026 die Zahl der Meisterpr\u00fcfungen von 557 auf 84.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat das Auswirkungen auf die erbrachte Arbeit.\n\nSie halten in Bezug auf die Handwerksnovelle auch fest - ich zitiere -, \u201edass Deregulierung nicht zwangsl\u00e4ufig zu einem Wachstumsschub und \u2026 mehr Besch\u00e4ftigung f\u00fchrt\u201c. Ich wiederhole es, weil es so sch\u00f6n ist: Deregulierung f\u00fchrt nicht zwangsl\u00e4ufig zu einem Wachstumsschub und mehr Besch\u00e4ftigung. - Das gilt allerdings nicht nur f\u00fcr das Handwerk; das gilt auch f\u00fcr andere Bereiche.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667222,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":38,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Sie sollten sich den Satz aus Ihrem Antrag wirklich zu Gem\u00fcte f\u00fchren.\n\n2003 forderten Sie noch f\u00fcr die meisterfreigestellten Gewerke - ich zitiere -:\n\nZumindest \u2026 m\u00fcssen die Gesellenpr\u00fcfung und die Ausbildereignungsqualifikation nachgewiesen werden.\n\nSie forderten eine Revisionsklausel. Alle sieben Jahre sollte die geltende Liste der Meisterberufe \u00fcberpr\u00fcft werden.  Seit 2005 ist die CDU\/CSU mit an der Macht. Was ist mit Ihren Forderungen von damals? Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie in Ihren Antrag die Forderung aufgenommen h\u00e4tten, die Liste zu \u00fcberpr\u00fcfen oder das zu revidieren. Aber nein, das bleiben Sie in Ihrem Antrag schuldig. Einen entsprechenden Antrag von uns haben Sie abgelehnt.\n\nDabei gibt es seit 2004 viele offene Fragen, die damals auch hier im Bundestag diskutiert worden sind. Einige davon m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal stellen: Wie viele der nicht mehr meisterpflichtigen Gewerke werden noch von einem Meister gef\u00fchrt? Hat die Freiwilligkeit, einen Meister zu machen, irgendeine Auswirkung gehabt? Wie wirkt sich die Novelle auf die Ausbildungsleistung aus? Wie wirkt sich die Novelle auf die Qualit\u00e4t der Arbeit aus? Wie wirkt sich die Novelle auf die Besch\u00e4ftigung und insbesondere auf die sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung aus? - Alle diese Fragen stehen im Raum. Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie in Ihrem Antrag ein St\u00fcck weit in diese Richtung diskutiert h\u00e4tten.\n\nIch sage Ihnen auch, meine Damen und Herren: Wer den Meisterbrief verteidigen will, tut das am besten, indem er innerhalb der Organisation des Handwerks, den Handwerkskammern, f\u00fcr demokratische Zust\u00e4nde sorgt. Auch das erh\u00f6ht die Glaubw\u00fcrdigkeit gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union. Da haben wir einen Nachholbedarf; das wissen Sie. Man braucht nur die Presse zu lesen, um zu wissen, was da zum Teil intern los ist.\n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie von der Bundesregierung, also eigentlich von sich selber, das Handwerk vor dem Zugriff der Europ\u00e4ischen Union zu sch\u00fctzen. Richtig; das teilen wir v\u00f6llig. Aber was ist denn, wenn die -internationalen Handelsabkommen CETA und TTIP tats\u00e4chlich kommen? K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Handwerksordnung im Rahmen dieser Handelsabkommen nicht als klassische Marktzugangsschranke f\u00fcr Amerikaner und Kanadier gewertet wird? K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die verbleibenden 41 Gewerke, f\u00fcr die ein Meisterbrief und damit eine vern\u00fcnftige Qualifikation im Interesse der Kunden erforderlich ist, nicht auch als Handelsschranke angesehen werden? - Meine Damen und Herren, das k\u00f6nnen Sie nicht. Trotzdem bef\u00fcrworten Sie diese Handelsabkommen. Das ist ein Problem. Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie einmal nachdenken.\n\nMeine Damen und Herren, Sie promoten eine m\u00f6glichst weitgehende Liberalisierung und Deregulierung und wundern sich am Ende, dass genau diese Liberalisierung und Deregulierung den Meisterbrief und andere Standards gef\u00e4hrden. So gut Ihr Antrag auch gemeint sein mag: Ihre Politik geht nach dem Motto \u201eMitmachen, um Schlimmeres zu verhindern\u201c, \u201eDas haben wir nicht gewollt\u201c und zum Schluss \u201eWie konnte es dazu kommen?\u201c.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667224,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":40,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, dass Sie bez\u00fcglich der Handelsabkommen noch einmal dar\u00fcber nachdenken.\n\nMeine Damen und Herren, Ihr Antrag geht in die richtige Richtung. Er w\u00e4re glaubw\u00fcrdiger und meines Erachtens f\u00fcr das Handwerk erfolgreicher, wenn Sie versuchen w\u00fcrden, den Unsinn von 2004 zu korrigieren. Sie von der CDU\/CSU wollten das damals. Inzwischen sind Sie mit der SPD in einer Koalition. Die machen sicher mit.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667226,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":42,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt die Kollegin Lena Strothmann das Wort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667228,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":44,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eVerachtet mir die Meister nicht, und ehrt mir ihre Kunst!\u201c, so hei\u00dft es in den Meistersingern von N\u00fcrnberg. Dieser Aufruf begleitet das Handwerk nun schon fast 150 Jahre, und er hat an Bedeutung nicht verloren. Im Gegenteil: Er ist aktueller denn je, w\u00fcrde ich sagen; denn gerade jetzt f\u00e4hrt die EU-Kommission in Br\u00fcssel einen Frontalangriff auf das deutsche Meisterhandwerk.\n\nMeine Damen und Herren, der Meisterbrief ist die Erfolgsgeschichte des Handwerks. Trotzdem, muss ich sagen, fehlt mir manchmal seine gesellschaftliche Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667230,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":46,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Der Meisterbrief ist wesentlich mehr als nur ein Zertifikat. Er ist das Markenzeichen des deutschen Handwerks. Er steht f\u00fcr hochwertige Qualifizierung, f\u00fcr fachliches K\u00f6nnen, f\u00fcr ausgezeichnete Produkte und Dienstleistungen und vor allen Dingen f\u00fcr Ausbildung und hochqualifizierten Nachwuchs.\n\nWas macht den Meisterbrief eigentlich so erfolgreich? Es ist die Qualifizierung an unseren Meisterschulen. Hier erh\u00e4lt der Handwerker das erforderliche R\u00fcstzeug zum erfolgreichen Unternehmertum: betriebswirtschaftliche, kaufm\u00e4nnische und rechtliche Kenntnisse. Eine Studie des Zentrums f\u00fcr Europ\u00e4ische Wirtschaftsforschung hat ergeben: 40 Prozent der Betriebe ohne Meister sind nach f\u00fcnf Jahren insolvent, weil die Inhaber in dem jeweiligen Bereich nicht die n\u00f6tigen Kenntnisse haben. Die Meisterbetriebe dagegen sind insolvenzfest.\n\nZum Erfolg geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die fachliche Kompetenz, das K\u00f6nnen und Wissen des Meisters. Das ist die Basis f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t der Dienstleistungen und Produkte. Das garantiert vor allen Dingen hohen Verbraucherschutz, und zwar mit gro\u00dfem Erfolg; denn das weltweit anerkannte \u201eMade in Germany\u201c wird entscheidend auch vom deutschen Handwerk gepr\u00e4gt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667232,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":48,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Hierzulande vertrauen die Verbraucher auf das K\u00f6nnen der Meister.\n\nDie Meisterschule sorgt aber nicht nur f\u00fcr die Kompetenz des Meisters. Sie macht ihn vor allen Dingen zum Ausbilder und zur F\u00fchrungsperson. Ohne Ausbilder gibt es keinen Nachwuchs, und ohne Nachwuchs gibt es keine Fachkr\u00e4fte. Nur gut ausgebildete Leute k\u00f6nnen ihr Wissen weitergeben. Deshalb sind es mit 95 Prozent vor allen Dingen die Meisterbetriebe, die ausbilden. In \u00fcber 130 Gewerken bilden Handwerksbetriebe in Deutschland rund 400 000 junge Menschen aus.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667234,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":50,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Die Ausbildungsquote liegt bei 8 Prozent. Das ist ein Spitzenwert. Damit ist sie im Vergleich zu Handel und Industrie immerhin doppelt so hoch. Darauf kann das deutsche Handwerk stolz sein.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667236,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sabine Poschmann [SPD]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":52,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Auch andere profitieren von unseren gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften. Viele Auszubildende arbeiten nach der Lehre in anderen Wirtschaftsbereichen. Damit leistet das Handwerk einen gro\u00dfen Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung der gesamten deutschen Wirtschaft und zur Verringerung der Jugendarbeitslosigkeit. Diese Quote bei uns liegt bei 7,8 Prozent. Sie ist immer noch zu hoch; aber es ist die niedrigste in ganz Europa.\n\nViele andere Mitgliedstaaten beneiden uns um unser Ausbildungssystem. Die EU-Kommission empfiehlt die duale Ausbildung den L\u00e4ndern mit hoher Jugendarbeitslosigkeit sogar als \u201ebest practice\u201c. Auf der anderen Seite will sie den Meisterbrief als Voraussetzung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndigkeit abschaffen. Im Rahmen der Transparenzini-tiative werden im Augenblick alle reglementierten Berufszug\u00e4nge in den Mitgliedstaaten \u00fcberpr\u00fcft; im \u00dcbrigen hat Deutschland nicht die meisten reglementierten Berufszug\u00e4nge. Ziel der Kommission ist der vollendete Binnenmarkt. Durch den Abbau der Reglementierung sollen in Europa mehr Wachstum und mehr Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Das ist ein gutes Ziel, aber zu kurz gedacht, eine falsche Harmonisierung um jeden Preis. Ich sage: keine Meister, kein Nachwuchs.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667238,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":54,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in Deutschland nach der Handwerksnovelle 2004 schmerzhafte Erfahrungen gemacht. Auch damals ging es um mehr Wachstum und mehr Arbeitspl\u00e4tze. Und was ist passiert? Eine fatale Abw\u00e4rtsspirale wurde in Gang gesetzt. Nachdem 53 Handwerksberufe zulassungsfrei wurden, gab es zwar viele Existenzgr\u00fcnder - leider zum gro\u00dfen Teil nur Einmannbetriebe -, aber die konnten sich, jedenfalls die meisten, nicht lange am Markt halten.\n\nEine Studie des Volkswirtschaftlichen Instituts f\u00fcr Handwerk und Mittelstand belegt: F\u00fcnf Jahre nach Gr\u00fcndung waren 60 Prozent dieser Betriebe vom Markt verschwunden. Aber das Schlimmste ist: In diesen Gewerken wird nicht ausgebildet. Im Zeitraum von 2003 bis 2010 ging die Zahl der Gesellenpr\u00fcfungen im Fliesenlegerhandwerk von 1 665 auf 658 zur\u00fcck. Die Zahl der Meisterpr\u00fcfungen sank im gleichen Zeitraum von 557 auf 84. - Nun fehlt uns der Nachwuchs an allen Ecken und Enden. Das darf sich in Deutschland nicht wiederholen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667240,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":56,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb gilt nach wie vor: Wer den Meisterbrief angreift, legt gleichzeitig die Axt an unser erfolgreiches Ausbildungssystem an. Das muss auch Br\u00fcssel begreifen. Der Meisterbrief und die duale Ausbildung geh\u00f6ren zusammen.\n\nEs ist ein harter Kampf mit der Kommission. Die Kommission sagt zwar, die \u00dcberpr\u00fcfung sei ergebnis-offen; aber bei einem Prozess, der \u00fcber zwei Jahre angelegt ist, kann ich das, ehrlich gesagt, nicht ganz glauben. Ich bin trotzdem optimistisch; denn wir haben gute Argumente und vor allen Dingen gute Leute in den Cluster-Gespr\u00e4chen vor Ort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667242,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":58,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Vor allen Dingen bin ich dankbar, dass wir hier, in diesem Hohen Hause, bei diesem Thema eine Allianz haben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":59,"sitzung":74,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"In der Koalition!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":60,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im Koalitionsvertrag klare Aussagen getroffen. Auch der Bundesrat hat sich entsprechend positioniert. Das sind starke Signale an Br\u00fcssel.\n\nF\u00fcr mich ist im \u00dcbrigen noch die Frage der Subsidiarit\u00e4t zu kl\u00e4ren. Hierzu sage ich ganz deutlich: Der Meisterbrief und die berufliche Bildung sind nationale Angelegenheiten. Ich bin \u00fcberzeugte Europ\u00e4erin, sage aber: Europa wird nicht wettbewerbsf\u00e4higer, wenn wir in Deutschland unsere erfolgreichen Standards aufgeben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667246,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":62,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Nicht die Kommission allein macht der dualen Ausbildung zu schaffen; wir s\u00e4gen selber an unseren Grundpfeilern. Aus demografischen Gr\u00fcnden sinken die Sch\u00fclerzahlen st\u00e4ndig, und darum sinken automatisch auch die Auszubildendenzahlen. Aber nicht nur die Demografie ist schuld daran, dass uns immer mehr Auszubildende fehlen. Gleichzeitig steigt die Zahl der Abiturienten und Studierenden rasant an. Im Jahr 2000 sind noch ein Drittel der Schulabg\u00e4nger an die Unis gegangen und zwei Drittel in die berufliche Bildung. 2020 wird es genau umgekehrt sein. So sagen es jedenfalls Prognosen. Wenn wir einmal genau \u00fcberlegen, stellen wir fest: Bis 2020 ist es nicht mehr lange hin.\n\nIch frage mich: Wo sollen eigentlich unsere Fachkr\u00e4fte herkommen? Nat\u00fcrlich muss sich die Wirtschaft intensiver um ihren Nachwuchs k\u00fcmmern; das ist keine Frage, schlie\u00dflich steht die Existenz unserer Betriebe auf dem Spiel. Aber nicht nur die Wirtschaft ist gefordert, sondern wir alle. Wir brauchen ein neues Bildungsverst\u00e4ndnis. Auf dem Papier sind Meister und Bachelor gleich. Aber die Wirklichkeit sieht, wenn wir ehrlich sind, anders aus. F\u00fcr viele Schulabg\u00e4nger, Eltern und Lehrer ist die duale Ausbildung nur zweite Wahl. Diesen Trend hat Professor Nida-R\u00fcmelin treffend als Akademisierungswahn bezeichnet. Ich sehe das auch so. Dieser Trend ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr unser Land. Die duale Ausbildung ist der Lebensnerv und der Erfolgsgarant f\u00fcr die gesamte mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Wenn uns heute die Auszubildenden fehlen, dann fehlen uns morgen die Fachkr\u00e4fte. Hier steht also nicht nur die Zukunft des Handwerks auf dem Spiel. Es geht um die Zukunft unseres Landes, um Wachstum und Wohlstand.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667248,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":64,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Situation muss sich \u00e4ndern - ich glaube, es ist schon f\u00fcnf nach zw\u00f6lf -, sonst werden wir die gro\u00dfen Zukunftsaufgaben wie die Energiewende oder die Digitalisierung nicht meistern k\u00f6nnen. NAPE k\u00f6nnen wir dann auch gleich einstampfen; denn die Geb\u00e4udesanierung ist ohne das Handwerk nicht zu machen. Deshalb fordere ich ganz klar: Wir brauchen mehr Meister statt Master.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667250,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":66,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Die berufliche Bildung muss st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Wir haben viel Geld in den Hochschulpakt und die Exzellenzinitiative gesteckt. Ich sage: Wir brauchen Exzellenz in der beruflichen Bildung. Es muss in die K\u00f6pfe der Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler: Ein Studium ist nicht immer der K\u00f6nigsweg. 30 Prozent brechen ihr Studium an einer Universit\u00e4t ab, Tendenz steigend. Da l\u00e4uft doch etwas schief. Vor allen Dingen sch\u00fctzt ein Universit\u00e4tsabschluss nicht unbedingt vor schlechter Bezahlung; auch das muss einmal gesagt werden. Wir haben viele junge Akademiker, die die H\u00e4lfte von dem verdienen, was heute ein Elektromeister oder ein Installateurmeister verdient.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":67,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt! Das ist richtig!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":68,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Leider setzen sich noch zu wenige Menschen mit den einzelnen Berufsbildern im Handwerk auseinander, gerade am Gymnasium. Da muss in Sachen Berufsorientierung mehr getan werden. Hier sind die L\u00e4nder gefragt. Laut einer Studie der Vodafone-Stiftung f\u00fchlt sich nur gut die H\u00e4lfte der Sch\u00fcler \u00fcber ihre M\u00f6glichkeiten ausreichend informiert. Das ist deutlich zu wenig. Viele wissen gar nicht, was das Handwerk bietet: mehr als 130 Ausbildungsberufe. Das Handwerk ist innovativ, das Handwerk ist kreativ, und das Handwerk ist vor allen Dingen Hightech. Vergessen Sie einfach einmal die Bilder von schmutzigen Kfz-Werkst\u00e4tten und verschmierten Schraubern in Blaum\u00e4nnern. Vergessen Sie die Elektriker, die die Kabel im Haus verlegen. Heute m\u00fcssen Installateure und Elektriker auf Knopfdruck Geb\u00e4ude automatisieren. Das nennt man Smart Home.\n\nZu unseren Hochqualifizierten - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - geh\u00f6ren nicht nur unsere Akademiker, sondern auch die Techniker und Meister.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667254,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":70,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen auch Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler begreifen. Das Handwerk bietet viele individuelle Karrierem\u00f6glichkeiten, von der Ausbildung \u00fcber das Studium bis hin zur Chance, ein eigenes Unternehmen zu gr\u00fcnden. Wir haben die Durchl\u00e4ssigkeit im Handwerk. Nur, viele wissen das noch nicht. Auch wir hier im Hohen Hause m\u00fcssen umdenken.\n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt: Bildungspolitik ist knallharte Wirtschaftspolitik. Ohne Fachkr\u00e4fte l\u00e4uft in Deutschland bald nichts mehr. Deshalb m\u00fcssen wir alle Potenziale f\u00fcr die berufliche Bildung nutzen: Wir m\u00fcssen die Studienabbrecher gewinnen. Ich finde, das ist eine gute Initiative von Ministerin Wanka. Au\u00dferdem haben wir jedes Jahr 50 000 Jugendliche, die die Schule ohne Abschluss verlassen. Auch die m\u00fcssen wir auffangen. Hier schlummern unentdeckte Talente. Wir sind sicherlich mit der assistierten Ausbildung auf dem richtigen Weg.\n\nLassen Sie mich zum Schluss aber noch sagen: Die Wirtschaft ist kein Reparaturbetrieb f\u00fcr schulische Defizite. In den Schulen muss mehr getan werden. Rechnen, Schreiben und Lesen kann man wohl von den Sch\u00fclern verlangen, wenn sie einen Abschluss haben.\n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen: Der Fachkr\u00e4ftemangel ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Zeit. Aber es ist noch kein Meister vom Himmel gefallen. Deswegen hei\u00dft es jetzt gemeinsam anpacken.\n\nGott sch\u00fctze das ehrbare Handwerk.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667256,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Thomas Gambke ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":73,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine Feststellung muss ich am Anfang treffen, nachdem wir Ihren Antrag gelesen haben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667259,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Redner h\u00e4lt ein Schriftst\u00fcck hoch","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":75,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Die gelb markierten Stellen stammen original vom Zen-tralverband des Deutschen Handwerks.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667261,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":77,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben Ihren gelben Stift wiedergefunden!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":78,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Papier ist auf den Februar dieses Jahres datiert. Ich habe diese Stellen markiert. Sie haben w\u00f6rtlich an 15 Stellen Textpassagen \u00fcbernommen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":79,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Ist das denn falsch oder richtig?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":80,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Wo ist das Problem?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":81,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Wie das bei Plagiaten so ist, Herr Oppermann: Das Abschreiben ehrt den Autor, aber nicht den Plagiator.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667267,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":83,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"180 Abgeordnete von Ihnen haben unterschrieben; ich halte es f\u00fcr ein Trauerspiel,","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":84,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Irgendein Haar in der Suppe m\u00fcssen Sie ja finden!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":85,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"dass Ihnen wirtschaftspolitisch nichts anderes einf\u00e4llt, als Verbandspositionen eins zu eins in einen Antrag des Deutschen Bundestages zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":86,"sitzung":74,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Wenn sie doch gut sind, kann man es doch machen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":87,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde: Das ist unserem Parlament unw\u00fcrdig, und ich hoffe, dass dieser Antrag in dieser Art und Weise keine weitere Lesung erf\u00e4hrt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667273,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":89,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, wir alle hier im Haus unterst\u00fctzen das Handwerk. Aber wenn wir das Handwerk, den Meisterbrief und die duale Ausbildung st\u00e4rken wollen, dann m\u00fcssen wir uns doch kritisch mit dem Thema auseinandersetzen. Klar, es hei\u00dft: St\u00e4rken st\u00e4rken, aber wir m\u00fcssen gleicherma\u00dfen die Schw\u00e4chen identifizieren und nach M\u00f6glichkeit ausb\u00fcgeln.\n\nStillstand ist R\u00fcckschritt, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen von der Regierungsbank, und genau dieser R\u00fcckschritt wird durch dieses Plagiat dokumentiert.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667275,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":91,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Gerade im Forderungskatalog, in dem die Themen angesprochen werden, in einem Bereich, in dem wir Weiterentwicklung brauchen, bleiben Sie vollkommen nebul\u00f6s und machen keinerlei konkrete Vorschl\u00e4ge.\n\nErstes Beispiel. Sie fordern unter Punkt 4 - ich zitiere -, \u201eden Technologietransfer \u2026 aus Forschung \u2026 ins Handwerk \u2026 zu unterst\u00fctzen \u2026\u201c Ja, wie denn? Wollen Sie die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr das Handwerk einf\u00fchren? Wollen Sie am Gew\u00e4hrleistungsrecht - da sollte man einmal hinschauen - etwas ver\u00e4ndern? Wollen Sie sich endlich einmal dem wirklich dr\u00e4ngenden Problem der steigenden Komplexit\u00e4t der Technologien und Materialien im Handwerk zuwenden?\n\nGehen Sie einmal vor Ort, und sprechen Sie mit den Handwerkern, gerade mit denen, die in dem wichtigen Bereich der energetischen Sanierung arbeiten! Von denen h\u00f6ren Sie durchaus Kritik an der geringen Reak-tionsgeschwindigkeit der Kammern, n\u00e4mlich wenn es darum geht, was der Schreiner machen darf, was der Trockenbauer machen darf und was der Installateur machen darf.\n\nIch kann nur sagen: Wer sich so ignorant gegen\u00fcber dem, was sich drau\u00dfen abspielt, verh\u00e4lt, wie Sie es mit diesem Antrag tun, der verdient nicht nur wegen Abschreibens eine Sechs, sondern auch wegen Arbeitsverweigerung.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667277,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":93,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Zweites Beispiel. Sie wollen das Streben nach Selbstst\u00e4ndigkeit unterst\u00fctzen. Wie denn? Einen konkreten Vorschlag sucht man vergebens.\n\nEs ist schon unglaublich, was Sie hier vorlegen, und ich glaube nicht, dass die Handwerker mit diesem - gestatten Sie mir diesen Ausdruck - Politikergeschw\u00e4tz etwas anfangen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667279,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":95,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Doch, das haben sie schon gesagt! Positiv!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":96,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Sie stellen sich auch nicht den im europ\u00e4ischen Kontext durchaus gegebenen kritischen Punkten. Frau Strothmann, Sie nehmen mehrfach kritisch Bezug auf die Initiative der Kommission, aber eigentlich sch\u00fcren Sie damit indirekt Unsicherheit und Vorurteile im Handwerk gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":97,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch! Dummes Zeug!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":98,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Nach Ludwig Erhard ist Wirtschaft zu 50 Prozent Psychologie, und genau hier gehen Sie in die falsche Richtung. Ich will das einmal klar sagen: Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass die Kommission \u00fcber Berufszugangsvoraussetzungen an dieser Stelle Transparenz schafft","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":99,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Aha, jetzt haben wir es verstanden!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":100,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Aha!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":101,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"und uns vor Augen f\u00fchrt, dass unsere Regulierung mitunter ein Problem sein kann - auch f\u00fcr Handwerkerinnen und Handwerker.\n\nIch will Ihnen ein aktuelles Beispiel nennen: Ein Metallbauer mit zehn Jahren Berufserfahrung will Surfbretter bauen. Er geht zur Handwerkskammer und bekommt dort zu h\u00f6ren, ohne eine Meisterausbildung im Bootsbau k\u00f6nne er keine Surfbretter entwickeln und bauen. Insbesondere die Gefahr f\u00fcr Dritte sei zu hoch. Zehn Jahre Berufserfahrung reichten nicht aus. Er m\u00fcsse 25 Jahre Berufserfahrung nachweisen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":102,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja ein richtiges Praxisbeispiel!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":103,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Diese Geschichte klingt am\u00fcsant, sie ist aber leider wahr, und deshalb in hohem Ma\u00dfe gef\u00e4hrlich und traurig. Jungen Menschen wird der Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit verwehrt,","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":104,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Soll er doch den Meisterbrief machen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":105,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"obwohl objektiv keinerlei Gr\u00fcnde vorliegen, dies zu rechtfertigen. Hier bleibt die Innovation auf der Strecke.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667291,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":107,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Herr Gabriel ist mit 120 Personen und gro\u00dfem Get\u00f6se nach Kalifornien gereist, um Innovationen auf die Spur zu kommen, und nicht, um Surfbretter einzukaufen. Ich bef\u00fcrchte auch, er w\u00fcrde untergehen, auch wenn sie von einem Handwerksmeister mit 25 Jahren Berufserfahrung hergestellt worden w\u00e4ren.\n\nDer Hinweis der Handwerkskammer ist hier aber schon interessant: Der Mann k\u00f6nne ja Surfbretter verkaufen, die er aus dem Ausland - vielleicht aus Kalifornien - importiert.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":108,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie doch einmal etwas mit Schneidebrettern und Pyramiden!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":109,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Die L\u00f6sung soll also sein: Er soll ins Ausland gehen und dort etwas kaufen, anstatt hier in Deutschland zu produzieren. Das kann und darf nicht die Folge unserer Meisterpflicht sein.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667295,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":111,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ich bekenne mich klar zur Meisterpflicht, und ich teile auch die Kritik an einigen - nicht an allen - Deregulierungen des Jahres 2003.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667297,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":113,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Auf der anderen Seite darf es aber keine dogmatischen Regeln geben, die Innovationen verhindern. Das ist durchaus ein Spannungsfeld - gar keine Frage -, aber ich h\u00e4tte hier erwartet, dass Sie liefern und nicht abschreiben, meine Damen und Herren.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667299,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":115,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt weitere Entwicklungen im Handwerk, auf die wir dringend Antworten brauchen. Ich habe es schon genannt: Immer wieder kommt es bei der Anwendung komplexer Technologien zu Abgrenzungsproblemen bei den Gewerken und zu jahrelangen Blockaden, wenn die Arbeitsumf\u00e4nge nicht gekl\u00e4rt werden, und wir haben das Problem der Gew\u00e4hrleistung bei Materialien, die eingesetzt werden.\n\nZu diesen Punkten finde ich nichts in Ihrem Antrag. Auch hier w\u00e4re es dringend an der Zeit, bestehende Strukturen zu \u00fcberdenken und weiterzuentwickeln.\n\nLetztlich schreiben Sie in Ihrem Antrag nichts anderes, als dass Sie bestehende Strukturen sch\u00fctzen wollen. Das ist einfach zu wenig. Es w\u00e4re Ihr Job gewesen, hier konkrete Vorschl\u00e4ge vorzulegen. Ich hoffe, dass das im Gespr\u00e4ch mit dem Handwerk gelingt.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667301,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt nun die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke das Wort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667303,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":119,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Beim Meisterbrief, bei der dualen Ausbildung und bei der Selbstverwaltung der Wirtschaft handelt es sich um gewachsene Strukturen, die ihre Tragf\u00e4higkeit unter Beweis gestellt haben. Sie machen den Mittelstand in Deutschland so stark, wie er ist.\n\nWenn wir sagen, dass der Meisterbrief ein Eckpfeiler unserer Wirtschaft ist und dass wir an der Meisterpflicht festhalten, dann ist das alles andere als ein Lippenbekenntnis. Wir sagen das aus der inneren \u00dcberzeugung heraus, dass die Meisterpflicht nicht nur f\u00fcr das Handwerk, sondern auch f\u00fcr unsere Wirtschaft und f\u00fcr unsere Zukunft unverzichtbar ist.\n\nAuch in Zukunft werden die Meister nicht vom Himmel fallen. Unser duales System, unsere berufliche Aus- und Weiterbildung sind die Basis f\u00fcr unsere Zukunfts- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Das gilt, Kollege Gambke, eben auch f\u00fcr die Kammern und die Zwangsmitgliedschaft. Es ist n\u00e4mlich so, dass die Gr\u00fcnen bei weitem nicht der Meinung sind, dass das das richtige System ist.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":120,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Die FDP auch nicht!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":121,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Falsch! Wir haben einen ganz anderen Beschluss!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":122,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Es gibt einen inneren Zusammenhang, die Kammern einzubeziehen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667308,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":124,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Wir haben europaweit die geringste Jugendarbeitslosigkeit. Es ist auch kein Zufall, dass man in vielen L\u00e4ndern durchaus mit einem gewissen Neid auf unsere duale Ausbildung blickt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667310,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der CDU","speaker_cleaned":"von der CDU","speaker_fp":"von-der-cdu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":126,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Das Handwerk bietet jungen Menschen Chancen und berufliche Perspektiven. Der Grund ist einfach: In der beruflichen Bildung sind Theorie und Praxis optimal miteinander verzahnt. So k\u00f6nnen die Jugendlichen fr\u00fchzeitig in die Arbeitswelt integriert werden.\n\nHerzst\u00fcck der dualen Ausbildung sind die kleinen und mittleren Unternehmen. Sie stellen nicht nur zwei von drei Arbeitspl\u00e4tzen in der deutschen Wirtschaft, sondern auch vier von f\u00fcnf Ausbildungspl\u00e4tzen. In \u00fcber 130 Gewerken bilden Handwerksbetriebe rund 400 000 junge Menschen aus. J\u00e4hrlich werden rund 120 000 neue Ausbildungsvertr\u00e4ge geschlossen.\n\nIm Jahr 2012 waren 11 Prozent der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten im meisterpflichtigen Handwerk Auszubildende. Die Ausbildungsquote war damit mehr als doppelt so gro\u00df wie in der \u00fcbrigen Wirtschaft.\n\nDiejenigen, die das immer noch nicht davon \u00fcberzeugt, dass es uns hier nicht um blo\u00dfe Besitzstandswahrung f\u00fcr das Handwerk geht, sollten sich einmal genauer ansehen, welchen Beitrag das Handwerk zur Fachkr\u00e4ftesicherung leistet. \u00dcber 60 Prozent, also mehr als die H\u00e4lfte der Ausgebildeten, wandern sp\u00e4ter als qualifizierte Fachkr\u00e4fte in andere Wirtschaftsbereiche ab. Frau Strothmann hat schon darauf hingewiesen.\n\nDas l\u00e4sst doch wohl nur einen Schluss zu: Die duale berufliche Bildung im Handwerk ist f\u00fcr unsere gesamte Wirtschaft von existenzieller Bedeutung.\n\nMeine Damen und Herren, aber es geht hier nun wirklich nicht nur um wirtschaftliche Interessen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":127,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Gleicke, darf die Kollegin Andreae eine Zwischenfrage stellen oder eine Bemerkung machen?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":128,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Aber gerne.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667314,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die ist nachher noch dran!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":130,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. Ich bin tats\u00e4chlich nachher noch einmal dran. Das wird mir dann nachher nicht von der Redezeit abgezogen.\n\nIch wollte Sie nur bitten, zur Kenntnis zu nehmen, dass die gr\u00fcne Partei und die gr\u00fcne Fraktion sich sehr eindeutig zum Kammerwesen bekennen und auch gesagt haben, dass das ein notwendiges Instrument in unserer wirtschaftspolitischen Gesamtheit ist. Es gibt von uns ein klares Bekenntnis zur Kammermitgliedschaft. Ich m\u00f6chte Sie bitten, dies zur Kenntnis zu nehmen und zuk\u00fcnftig auch so zu referieren.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":131,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Ich nehme das gerne zur Kenntnis, auch als Bekenntnis. Sie haben dieses Thema in dieser Woche durchaus mit einer eigenen Veranstaltung auf die Tagesordnung gesetzt. Insofern wollen wir einmal schauen, was mit dieser Veranstaltung dann wird und ob es bei diesem Bekenntnis bleibt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":132,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Kritische Auseinandersetzung!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":133,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Ich nehme das aber gerne f\u00fcr heute zur Kenntnis. Danke.\n\nMeine Damen und Herren, ich will das noch einmal sagen: Es geht nicht nur um wirtschaftliche Interessen, sondern es geht um die Zukunft der jungen Leute. Eine gute Ausbildung bietet nach wie vor den besten Schutz vor Arbeitslosigkeit. Eine gute Ausbildung schafft gute Perspektiven f\u00fcr diejenigen, die nicht mit einem silbernen L\u00f6ffel im Mund auf die Welt gekommen sind.\n\nIch darf in diesem Zusammenhang daran erinnern, dass wir in letzter Zeit immer wieder \u00fcber Integration gesprochen haben, nicht zuletzt mit Blick auf die Menschen mit Migrationshintergrund. Da kann man ruhig einmal darauf hinweisen, dass die Ausbildung im Handwerk ein wichtiger Beitrag zu dieser Integration ist.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667319,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":135,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Man muss auch darauf hinweisen, dass das Handwerk in strukturschw\u00e4cheren Regionen h\u00e4ufig der gr\u00f6\u00dfte und wichtigste Arbeitgeber ist. Unsere Aus- und Weiterbildung ist zudem ein Motor der Innovation; Frau Poschmann hat darauf hingewiesen. Sie ist die Basis f\u00fcr unsere Zukunfts- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die duale Ausbildung im Handwerk ist die Meisterpflicht von herausragender Bedeutung. 95 Prozent der ausbildenden Betriebe z\u00e4hlen zum meisterpflichtigen Handwerk. Nur 5 Prozent geh\u00f6ren zum zulassungsfreien Handwerk.\n\nBesonders die meistergef\u00fchrten Betriebe tragen damit ma\u00dfgeblich zu einer hochwertigen Berufsausbildung bei. Ein \u201eMeister made in Germany\u201c ist Garant f\u00fcr eine hohe Ausbildungsqualit\u00e4t. In der Meisterschule werden neben fachlichen auch betriebswirtschaftliche, kaufm\u00e4nnische und rechtliche Kenntnisse vermittelt. Der Meisterbrief, der \u201egro\u00dfe Bef\u00e4higungsnachweis\u201c, vermittelt Fachkompetenz f\u00fcr erfolgreiche Unternehmer, Ausbilder und F\u00fchrungskr\u00e4fte.  Das schafft eine solide Basis f\u00fcr eine erfolgreiche Unternehmensf\u00fchrung, und das senkt nachweislich das Insolvenzrisiko von neugegr\u00fcndeten Betrieben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667321,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":137,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, der Meisterbrief steht auch f\u00fcr eine hohe Dienstleistungs- und Servicequalit\u00e4t und einen effektiven Verbraucherschutz. Auch das m\u00fcssen wir in den Debatten immer wieder klarmachen. Das m\u00fcssen wir auch unseren Freunden und Partnern in -Europa klarmachen. Wir sollten die Diskussion mit der Kommission und den Mitgliedstaaten als Chance begreifen, unseren Partnern die deutschen Strukturen zu erkl\u00e4ren. Wir sollten und wir werden die sogenannte Transparenzinitiative der Europ\u00e4ischen Kommission nutzen, um f\u00fcr unser System zu werben.\n\nMit der Transparenzinitiative hat die Kommission eine \u00dcberpr\u00fcfung der mitgliedstaatlichen Regulierung des Berufszugangs eingeleitet. Sie zielt damit auf eine st\u00e4rkere \u00d6ffnung des EU-Binnenmarkts. Bis zum n\u00e4chsten Jahr stehen damit alle 41 meisterpflichtigen Handwerke auf einer Agenda der Rechtfertigung. Wir stehen da sehr wohl auf dem Pr\u00fcfstand, aber wir m\u00fcssen uns nicht verstecken; ganz im Gegenteil. Es macht aus meiner Sicht schlicht und ergreifend keinen Sinn, bew\u00e4hrte und \u00f6konomisch sinnvolle Strukturen infrage zu stellen. Deshalb werden wir gegen\u00fcber der Kommission und den Mitgliedstaaten unser System mit all seinen Vorteilen darstellen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667323,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":139,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sie wissen, ich habe schon h\u00e4ufiger mit den zust\u00e4ndigen Menschen in der Kommission geredet; Herr Calleja war ein paar Mal hier in Deutschland. Wir haben die Lage immer wieder deutlich gemacht. Ein bisschen scheint der stete Tropfen den Stein zu h\u00f6hlen. Die Meisterpflicht steht f\u00fcr die Bundesregierung nicht zur Disposition. Das haben Sigmar Gabriel als Wirtschaftsminister und auch die Bundeskanzlerin Angela Merkel klipp und klar gesagt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":140,"sitzung":74,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wo ist er eigentlich?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":141,"sitzung":74,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir setzen heute ein starkes und ein unmissverst\u00e4ndliches Signal f\u00fcr das Handwerk. Ich bin den Koalitionsfraktionen f\u00fcr diesen Antrag sehr dankbar, der auch einen Schulterschluss mit dem Handwerk darstellt. Dabei geht es eben nicht um Besitzstandswahrung oder dergleichen. Es geht nicht darum, angeblich \u00fcberkommene Traditionen um jeden Preis und mit aller Gewalt bewahren zu wollen. Nein, es geht um ein Erfolgsmodell. Es geht um Strukturen, die sich bew\u00e4hrt haben und die es zu bewahren gilt.\n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr die Debatte am heutigen Morgen und daf\u00fcr, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667327,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":143,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667329,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":145,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, Sie haben noch nie die Erfahrung machen m\u00fcssen, die ein Bekannter von mir machen musste. Er hatte mit der Renovierung seines Badezimmers einen Fliesenleger beauftragt und dabei wahrscheinlich zu sehr auf den Preis als auf die Qualit\u00e4t und Ausbildung geschaut. Jedenfalls hatte er keinen Meisterbetrieb beauftragt. Das Ergebnis dieser Renovierung war deprimierend: Die Zuschnitte waren miserabel, die Fliesen nicht im Winkel, und die Fl\u00e4che war uneben. Zu allem \u00dcberfluss war nachher auch noch der Kostenvoranschlag null und nichtig. Das Ganze kostete mehr, als im Voraus vereinbart worden war.\n\nSie meinen vielleicht: ein bedauerlicher Einzelfall. Wohl eher nicht. Der Zentralverband des Deutschen Baugewerbes hat 2011 in einer Expertenumfrage unter Sachverst\u00e4ndigen des Fliesen-, Platten- und Mosaiklegerhandwerks sowie des Estrichhandwerks erschreckende Zahlen ermittelt: Den betroffenen Bauherren und Endkunden entstand nach Angaben der Sachverst\u00e4ndigen ein durchschnittlicher Schaden von 9 000 Euro. Die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen kommt zu dem Ergebnis, dass bei Meistern und Gesellen die Qualit\u00e4t in der Ausf\u00fchrung unver\u00e4ndert hoch, manchmal sogar noch gestiegen ist. Dagegen ist aber in der Gruppe der Verleger ohne ausgewiesene Qualifikation die Zahl der M\u00e4ngel stark gestiegen.\n\nWem haben die Bauherren das zu verdanken? Es war eine SPD-gef\u00fchrte Regierung, die vor zehn Jahren die gr\u00f6\u00dfte Deregulierung im Handwerk vorgenommen hat, und heute stellen Sie sich hier als die Retter des Handwerks hin. 2004 haben Sie die Axt angelegt und das Handwerk drastisch verst\u00fcmmelt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":146,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":147,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das ist scheinheilig.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667333,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":149,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Heute kann jeder ohne irgendeine Qualifikation zum Beispiel Fliesen legen. Er muss nur eine Gewerbeanmeldung mitbringen. Die SPD wollte damals unbedingt ihre uns\u00e4glichen Ich-AGs, \u00fcber die heute kaum noch jemand redet, an den Start bringen. Das war ein Angriff auf die gute Qualifikation im Handwerk. Haben Sie jemals daran gedacht, dass Sie damit vielen Handwerkern gesagt haben: \u201eWas du machst, kann eigentlich jeder machen\u201c? Haben Sie damals daran gedacht, dass Sie einem Meister, der sein Leben lang stolz auf seinen Meisterbrief war, erkl\u00e4rt haben, dieser sei nichts mehr wert?\n\nDie Abschaffung der Meisterpflicht in vielen Handwerkszweigen im Jahr 2004 unter Rot-Gr\u00fcn hat zu mehr Scheinselbstst\u00e4ndigkeit gef\u00fchrt. Die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze wurde drastisch gesenkt. F\u00fcr weniger Ausbildungsqualit\u00e4t wurde gesorgt. Der Druck auf L\u00f6hne und Arbeitsbedingung ist erh\u00f6ht worden. Im Datenreport zum Berufsbildungsbericht 2014 haben wir 24 Prozent weniger Lehrlinge im Handwerk als vor zehn Jahren. Genau das sind die Folgen Ihrer Handwerksreform aus dem Jahr 2004. Jetzt sollten Sie sich nicht hier hinstellen und ein Loblied auf den Meisterbrief singen. Das nimmt Ihnen, meine Damen und Herren gerade von der SPD, leider niemand ab.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667335,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":151,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Bevor Sie behaupten, das sei wieder einmal die \u00fcberzogene Kritik der Linken, h\u00f6ren Sie vielleicht auf den Pr\u00e4sidenten der Handwerkskammer Erfurt:\n\nDie Vielzahl der Ein-Mann-Betriebe bildet das Einfallstor f\u00fcr Illegalit\u00e4t und Schwarzarbeit am Bau und f\u00fchrt somit zu Sch\u00e4den weit \u00fcber das Fliesenlegerhandwerk hinaus. Zudem leidet das Image dieses Berufes seit der Novellierung. Dumpingpreise und geringe L\u00f6hne \u2026 sind verheerend \u2026\n\nDie Linke hat schon in der vergangenen Wahlperiode in ihrem Antrag gefordert, das Gef\u00e4lle zwischen den meisterpflichtigen und nichtmeisterpflichtigen Gewerken abzubauen. Auf jeden Fall muss es einen Gesellenbrief als Grundlage und als Mindestqualifizierung geben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667337,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":153,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Damals wollten Sie davon nichts wissen. Stattdessen legen Sie heute einen Sch\u00f6nwetterantrag f\u00fcr das Handwerk vor. Au\u00dfen vor bleibt allerdings, dass das Handwerk v\u00f6llig zu Recht zum Schutz der Verbraucher wieder mehr nachweisbare Qualifikation fordert, und das unterst\u00fctzen wir.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667339,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":155,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aber auch das Handwerk selbst steht in der Pflicht. Das betrifft vor allem die Tarifbindung, aber auch die Mitbestimmung der Besch\u00e4ftigten. Betriebsr\u00e4te und gute Tarifvertr\u00e4ge sind im Handwerk leider nicht selbstverst\u00e4ndlich. Der Deutsche Gewerkschaftsbund hat eine Reihe von Vorschl\u00e4gen vorgelegt. Die Linke unterst\u00fctzt diese.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667341,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":157,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich bin seit 22 Jahren ehrenamtlich in einer gro\u00dfen Kammer t\u00e4tig. In den letzten Jahren haben wir immer wieder festgestellt, dass die Industrie bessere L\u00f6hne und bessere Arbeitsbedingungen bietet und die gut ausgebildeten Fachkr\u00e4fte aus dem Handwerk abzieht. Ich sage Ihnen: Wir brauchen in Deutschland ein Handwerk, das gut qualifizierte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer hat, wo gute L\u00f6hne gezahlt werden und gute Arbeitsbedingungen herrschen. Daf\u00fcr sollten Sie konkrete Vorschl\u00e4ge machen. Diese habe ich in Ihrem Antrag leider nicht gefunden.\n\nDanke.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667343,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":159,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Axel Knoerig f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667345,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":161,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der deutsche Meisterbrief ist das G\u00fctesiegel unseres Handwerks. Er steht f\u00fcr erfolgreiche Tradition und h\u00f6chste fachliche Qualit\u00e4t. Diese besondere berufliche Qualifikation ist einzigartig in der Welt. Auf dem Meistertitel beruht der wirtschaftliche Erfolg vieler mittelst\u00e4ndischer Betriebe, die ja bekanntlich das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft bildet. Insgesamt gibt es in Deutschland rund 1 Million Handwerksfirmen. Die meisten von ihnen sind kleine Unternehmen und haben maximal vier bis acht Mitarbeiter. Als Beispiel nenne ich meinen Wahlkreis Diepholz\/Nienburg. Dort gibt es etwa 2 000 Handwerksbetriebe, die rund 10 000 Menschen besch\u00e4ftigen. Gerade in unserer l\u00e4ndlichen Region kommt dem Handwerk damit eine erhebliche Bedeutung zu, zum einen in der Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen, zum anderen in der beruflichen Bildung; denn ein Drittel unserer heimischen Auszubildenden erlernen ihren Beruf in Handwerksbetrieben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667347,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":163,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt hat das deutsche Handwerk im vergangenen Jahr \u00fcber 500 Milliarden Euro erwirtschaftet. Die Betriebe haben rund 5 Millionen Menschen einen Arbeitsplatz gegeben. Dazu geh\u00f6ren 380 000 Lehrstellen. Die Ausbildungsquote ist mit 8 Prozent doppelt so hoch wie in der gesamten Wirtschaft. Damit tr\u00e4gt das Handwerk ma\u00dfgeblich dazu bei, dass wir die geringste Jugendarbeitslosigkeit in Europa verzeichnen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":164,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":165,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Die niedrige Quote von 7,5 Prozent kommt auch dadurch zustande, dass die duale Ausbildung h\u00e4ufig eine anschlie\u00dfende \u00dcbernahme in den Betrieb erm\u00f6glicht. Auf diese Weise leistet unser Handwerk einen ganz wesentlichen Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung in unserem Land.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667351,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":167,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, liefert der Meisterbrief die Grundlage.\n\nWir m\u00fcssen uns fragen: Warum ist der Meisterbrief so erfolgreich? Lassen Sie uns bitte einen kurzen R\u00fcckblick in die Geschichte werfen: Im 19. Jahrhundert wurde die Gewerbefreiheit eingef\u00fchrt und damit auch eine staatliche Regelung der Handwerkerausbildung. Gleichzeitig gr\u00fcndeten sich die Innungen als Interessenvertretungen der verschiedenen Handwerksberufe. Mit dieser fr\u00fchen Organisation wurde ein einmaliges Aus- und Weiterbildungsmodell geschaffen, das noch heute als zukunfts- und krisensicher gilt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667353,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":169,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Auch hier muss die Frage gestellt werden: Warum ist das so? Weil sich dieses Modell st\u00e4ndig den aktuellen Entwicklungen des Arbeitsmarktes anpasst und weil es in der Abstimmung von Berufskammern, Tarifpartnern und Politik laufend modernisiert wird. Dabei gilt es, das richtige Verh\u00e4ltnis zwischen Tradition und Moderne, aber auch zwischen Theorie und Praxis zu erw\u00e4hnen. Heute wie damals basiert die Meisterqualifikation auf zwei Pfeilern:\n\nErstens. Grundvoraussetzung ist eine duale Berufsausbildung mit abschlie\u00dfender Gesellenpr\u00fcfung. Inzwischen wird auch eine erfolgreiche Abschlusspr\u00fcfung in einem \u00e4hnlichen Ausbildungsberuf anerkannt.\n\nZweitens. Wer die Meisterpr\u00fcfung bestanden hat, wird in die Handwerksrolle eingetragen. Nur dann ist man berechtigt, als selbstst\u00e4ndiger Unternehmer einen Handwerksbetrieb zu f\u00fchren. Einzig die Meister d\u00fcrfen in ihrem Beruf den Nachwuchs ausbilden. Ganz wichtig dabei ist auch, dass die Meister aufgrund dieser p\u00e4dagogischen Erfahrungen und der gesammelten Kenntnisse auch als Berufsschullehrer bestens geeignet sind.\n\nDiese strenge Reglementierung beim Berufszugang dient von jeher einem Ziel, und zwar der Sicherung der Qualit\u00e4t und damit der Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Mit der Handwerksnovelle von 2003 wurde der Berufszugang jedoch gelockert. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung erhoffte sich davon mehr Unternehmensgr\u00fcndungen. \u00dcber die H\u00e4lfte der zulassungspflichtigen Gewerke wurde daher als zulassungsfrei eingestuft. Seither kann man diese Handwerksbetriebe auch ohne Meisterbrief f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen heute leider festhalten, dass diese Liberalisierung unserem Handwerk eher geschadet hat.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667355,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":171,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Denn Fakt ist: In den vergangenen elf Jahren wurden Handwerksberufe erster und zweiter Klasse geschaffen. Wie die Zahlen belegen, sind Neugr\u00fcndungen ohne Meisterbrief relativ schnell insolvent: Schon zwei Jahre nach dem Start in die Selbstst\u00e4ndigkeit gibt es deutlich mehr Registerl\u00f6schungen als bei den Meisterbetrieben. Insofern hat Rot-Gr\u00fcn genau das Gegenteil vom damaligen Ziel erreicht: Gef\u00f6rdert wurden Einmannbetriebe, die als Unternehmen nicht ausreichend qualifiziert sind. Genauso wenig tragen diese zur Nachwuchssicherung im Handwerk bei; denn 95 Prozent der Lehrlinge werden in den zulassungspflichtigen Berufen ausgebildet.\n\nDie Union hat dagegen in ihrer Bildungspolitik Schwerpunkte gesetzt, die gerade unserem Handwerk zugutekommen: So haben wir uns bereits in der letzten Wahlperiode daf\u00fcr eingesetzt, die berufliche und akademische Bildung besser vergleichbar zu machen. Dazu wurde der Deutsche Qualifikationsrahmen eingef\u00fchrt. Dieses Einstufungssystem erm\u00f6glicht einen objektiven Vergleich der verschiedenen Berufs- und Studienabschl\u00fcsse. Der Meisterbrief ist hier auf Niveau 6 eingestuft, genau wie der akademische Grad des Bachelors. Damit wurde die Meisterpr\u00fcfung als Berufsqualifikation sichtbar aufgewertet.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667357,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":173,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Seit Anfang dieses Jahres ist die Meisterqualifikation auch im europ\u00e4ischen Qualifikationsrahmen der Stufe 6 zugeordnet. Hiermit haben wir ebenfalls eine erhebliche Aufwertung des deutschen Meisterbriefes in Europa erzielt.\n\nImmer wieder gibt es Bestrebungen, die duale Ausbildung zu reformieren und damit die solide Basis f\u00fcr die Meisterqualifikation infrage zu stellen, und dem ist entgegenzuwirken. Von meiner Kollegin Lena Strothmann ist heute schon einmal der M\u00fcnchener Philosoph und ehemalige Kulturstaatsminister Julian Nida-R\u00fcmelin zitiert worden. Er hat ein Buch ver\u00f6ffentlicht mit dem -Titel Der Akademisierungswahn - Zur Krise beruflicher und akademischer Bildung. Darin warnt er davor, die berufliche Bildung allzu wissenschaftlich zu gestalten. Die duale Ausbildung sollte praxisorientiert zwischen Betrieb und Berufsschule eingebunden bleiben.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":174,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Recht hat er!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":175,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich beruht der Schwerpunkt auf dem Berufsalltag - und nur so kann die Qualit\u00e4t dieses erfolgreichen Bildungsmodells langfristig gehalten werden.\n\nDie Gr\u00fcnen haben in der letzten Wahlperiode gefordert, das duale Ausbildungssystem um eine weitere Komponente zu erg\u00e4nzen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":176,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":177,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"DualPlus - so haben Sie das genannt; ich will das gar nicht als Konzept bezeichnen - bedeutete eigentlich nur mehr b\u00fcrokratischen Aufwand. Die Gr\u00fcnen wollten neben Betrieb und Berufsschule noch eine weitere \u00fcberbetriebliche Einrichtung an der Ausbildung beteiligen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":178,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":179,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Die Betriebe sollten sogar Tr\u00e4ger dieser Einrichtung werden.\n\nDa, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, ist, denke ich, auch die Sicht von Verb\u00e4nden wie IHK und ZDH ma\u00dfgeblich; denn die haben damals \u00fcberhaupt keinen Reformbedarf gesehen. Wieso auch? Warum sollte man dieses gut funktionierende Modell aus betrieblicher Praxis und begleitender Theorie aus dem Gleichgewicht bringen?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":180,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Da gibt es aber schon noch ein paar L\u00fccken!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":181,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch so: Wenn man die Zust\u00e4ndigkeit, zum Beispiel f\u00fcr Praktika, an \u00fcberbetriebliche Ausbildungsst\u00e4tten \u00fcbertr\u00e4gt, dann werden doch die Betriebe aus der Verantwortung gedr\u00e4ngt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667367,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":183,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Doch gerade ihre intensive Beteiligung sichert die praxisnahe und am Arbeitsmarkt orientierte Ausbildung.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667369,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667370,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":186,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen nicht an etwas herumdoktern, was bereits bestens funktioniert. Genau deshalb ist unser Bildungssystem ja in aller Welt hochangesehen. Insbesondere seit der Wirtschafts- und -Finanzkrise dient es in Europa sogar als Vorbild: Zahlreiche L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union sind bem\u00fcht, die besonderen Vorz\u00fcge der dualen Ausbildung in Deutschland nachzuahmen. So soll die hohe Jugendarbeits-losigkeit, zum Beispiel in Spanien, bek\u00e4mpft werden. 38 000 junge Spanier und Griechen haben \u00fcber die Bildungskooperation in Deutschland schon einen Ausbildungsplatz bekommen. Auch mit Italien wurde solch eine Vereinbarung getroffen. Seit 2012 unterst\u00fctzt Deutschland bereits mehrere L\u00e4nder mit Kooperationen zur Berufsbildung. Ich denke, das ist eine gute Grundlage, um die Zukunftschancen junger Menschen in ganz Europa zu verbessern.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667372,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":188,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Die Aufstiegsm\u00f6glichkeit zum Meister wird seit Jahren konstant genutzt: 2013 wurden \u00fcber 23 000 Meisterpr\u00fcfungen erfolgreich abgelegt. Es ist erfreulich, dass der Frauenanteil mittlerweile auf 20 Prozent gestiegen ist. Der Bund unterst\u00fctzt diese Fortbildung mit dem sogenannten Meister-BAf\u00f6G. Seit dem Start im Jahr 2008 ist die Zahl der Antragsteller kontinuierlich gestiegen - auf nunmehr rund 170 000. Die F\u00f6rderzusagen beliefen sich im vergangenen Jahr auf 576 Millionen Euro.\n\nGenauso wie in der akademischen Bildung wollen wir auch in der beruflichen Bildung Karrieren f\u00f6rdern. Daher werden wir die Leistungen beim Meister-BAf\u00f6G, wie wir das im Koalitionsvertrag vereinbart haben, weiter verbessern. \u00c4hnlich wie beim BAf\u00f6G f\u00fcr Studierende sollen auch Meister mit guten Noten bei den R\u00fcckzahlungen entlastet werden.\n\nIn vielerlei Hinsicht haben wir berufliche und akademische Bildung damit schon gleichgestellt. Doch, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4re es nicht eine logische Konsequenz, die Meisterqualifikation genau wie das Studium nun kostenfrei anzubieten? Das w\u00e4re, denke ich, ein weiterer bedeutender Beitrag zur Qualit\u00e4tssicherung im Handwerk und in der dualen Ausbildung.\n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667374,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":190,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt die Kollegin Kerstin Andreae das Wort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":191,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ja richtig, was Sie da schreiben: Dass wir den Meisterbrief als G\u00fctesiegel wertsch\u00e4tzen sollten. Aber was ich so verbl\u00fcffend finde und was mich auch ein bisschen irritiert, ist, dass wir in dieser wertvollen Kernzeit einen Antrag diskutieren, der wirklich d\u00fcnn ist, weil er die entscheidenden Fragen offenl\u00e4sst, weil er L\u00fccken l\u00e4sst.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667377,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":193,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Es ist per Copy-and-paste erstellt worden. Es handelt sich um die ZDH-Position. Wenn Sie schon beantragen, dass hier zur Kernzeit so eine wichtige Debatte gef\u00fchrt wird, dann h\u00e4tte ich mir echt gew\u00fcnscht, dass Sie uns einen Antrag mit ein bisschen mehr Substanz vorgelegt h\u00e4tten.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667379,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":195,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Ja, es ist richtig: 2004 haben wir die Handwerksordnung novelliert. Liebe SPD, macht euch mal nicht so arg vom Acker! 2004 gab es hochverkrustete Strukturen, hohe Arbeitslosigkeit; an vielen Stellen ist \u00fcberlegt worden: Wie k\u00f6nnen wir dazu beitragen, dass wieder mehr Leute einen Job haben? Wie Marktzugangsbeschr\u00e4nkungen beseitigen, wie den Wettbewerb beleben? Dann hat es die Novelle gegeben, und man hat sich daf\u00fcr entschieden, dass Berufe, die dem Gefahrenrisiko nicht unterliegen - wie der Uhrmacher, der Goldschmied, der Schuhmacher, der Buchbinder oder auch der Fliesenleger -, herausgenommen werden. Es kann ja sein, dass an der einen oder anderen Stelle tats\u00e4chlich \u00fcber das Ziel hi-nausgeschossen wurde. Was haben wir deswegen gesagt, und was fordern wir hier Jahr f\u00fcr Jahr? Evaluiert mal, damit wir wissen, wie die Novelle gewirkt hat und wor\u00fcber wir eigentlich reden m\u00fcssen! Das ist doch das, was hier zun\u00e4chst einmal kommen m\u00fcsste.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667381,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":197,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Das wissen wir doch! Haben wir alles festgestellt!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":198,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Man muss doch schauen: Was ist aus den Betrieben geworden? Ja, es gibt die Zahl von 60 Prozent Insolvenzen bei Existenzgr\u00fcndern. Vergleichbare Zahlen bekommen Sie aber \u00fcberall; denn der Gang in die Selbstst\u00e4ndigkeit ist tats\u00e4chlich ein risikobehafteter.\n\nWie ist die Situation am Ausbildungsmarkt? Ja, die Zahl der ausbildenden Betriebe sinkt. 2012 bildeten nur noch 21,3 Prozent der Betriebe \u00fcberhaupt aus. Aber den direkten Zusammenhang zu der Novelle ziehen Sie mir hier ein bisschen zu en passant. Da m\u00fcssen Sie doch einmal genau hinschauen: Was ist passiert? Und auf der anderen Seite m\u00fcssen Sie sich auch anschauen: Welche Herausforderungen sind 2014 zu bew\u00e4ltigen, damit mehr ausgebildet wird? Denn dass wir mehr ausbilden m\u00fcssen, ist doch gar keine Frage.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667384,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":200,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber 250 000 Jugendliche sind heute in der Warteschleife, weil sie keinen Ausbildungsplatz gefunden haben -","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":201,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Da sind doch nicht die Meister dran schuld!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":202,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"es kostet uns \u00fcbrigens jedes Jahr 4 Milliarden Euro, dass wir keine L\u00f6sung f\u00fcr diese Jugendlichen finden -, und 1,5 Millionen unter 35-J\u00e4hrige sind ohne Ausbildung. Deswegen m\u00fcssen wir einen Paradigmenwechsel hinbekommen.. Wir m\u00fcssen eine Ausbildungsoffensive starten - diese haben Sie im Koalitionsvertrag gro\u00df angek\u00fcndigt -, f\u00fcr gute Ausbildung sorgen und letztlich eine Ausbildungsplatzgarantie auf den Weg bringen, so wie es \u00d6sterreich macht.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667388,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":204,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Das betrifft vor allem Jugendliche mit Einwanderungshintergrund. Der Name ist eine H\u00fcrde. Das ist zwar dramatisch und beklagenswert; da kann man nur an die Unternehmen appellieren, dies nicht zuzulassen. Aber: Wir wissen es. Als die Kanzlerin letzte Woche sehr medienwirksam Betriebe besucht hat, wurde auch ihr sehr deutlich gesagt: Der Name ist eine H\u00fcrde. - Bildungschancen in Deutschland sind ungerecht verteilt. Bildungsgerechtigkeit und Inklusion sind f\u00fcr viele Kinder und Jugendliche nicht gegeben. Es gibt also ganz viele Baustellen, und wir m\u00fcssen viele Antworten geben. Eine davon ist DualPlus.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667390,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":206,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit dem Antrag nichts zu tun, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":207,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"- Doch, das hat etwas mit dem Antrag zu tun. Denn es geht darum, ob es einen Zusammenhang gibt zwischen einer geringeren Zahl von Ausbildungspl\u00e4tzen, dem Meisterbrief und der Frage: Welche L\u00f6sungen gibt es, um mehr Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen? Wir m\u00fcssen uns fragen: Wie k\u00f6nnen wir kleinen Handwerksbetrieben helfen, damit sie sagen: \u201eJa, wir bilden wieder aus\u201c? Wenn man \u00fcberbetriebliche Ausbildungsst\u00e4tten schafft und einzelne Module herausnimmt, dann sagt vielleicht der eine oder andere Handwerksbetrieb: Okay, unter diesen Voraussetzungen bilde ich wieder aus. - Deswegen hat das definitiv etwas mit dem Antrag zu tun. Das steht sogar in seiner \u00dcberschrift.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667393,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":209,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein! So steht das da bestimmt nicht drin!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":210,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"- Das ist ja ganz besonders niedlich. Also ehrlich, Leute!\n\nUnter II.5 wird gefordert,\n\ndie Attraktivit\u00e4t der beruflichen Aus- und Weiterbildung zur Sicherung des Fachkr\u00e4fte- und Unternehmernachwuchses weiter zu steigern -\n\n- so weit, so gut, dass Sie dies wollen; aber dann geht es nach dem Bindestrich so weiter -\n\ndies insbesondere auch im Hinblick auf Menschen mit Migrationshintergrund oder Behinderung und Frauen \u2026\n\nDas treibt einem doch Tr\u00e4nen in die Augen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":211,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Nein, nein! Das ist schon richtig so! Lesen Sie erst mal weiter!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":212,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Ihr braucht doch einen Paradigmenwechsel! Frauen sind nicht behindert, sie werden behindert!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":213,"sitzung":74,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Also wirklich! Wer behauptet denn das? Das ist ja unter-irdisch, was Sie da sagen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":214,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Meine G\u00fcte, geht das endlich mal in eure K\u00f6pfe?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667400,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667401,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":217,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Frauen sind keine Belastung, sondern eine Bereicherung. Es ist etwas v\u00f6llig anderes, ob man Inklusion betreibt und sich darum k\u00fcmmert, dass Jugendliche mit Migrationshintergrund einen Ausbildungsplatz bekommen, oder ob man sich darum k\u00fcmmert, dass Frauen echte Chancen am Arbeitsmarkt haben, F\u00fchrungskr\u00e4fte werden k\u00f6nnen.\n\nWenn Sie schon beim ZDH abschreiben, dann h\u00e4tten Sie auch diese Zahlen \u00fcbernehmen k\u00f6nnen: Fast ein Drittel aller neuen Auszubildenden im Handwerk sind weiblich. Mehr als 20 Prozent aller Meisterpr\u00fcfungen werden von Frauen abgelegt. Der Anteil von Frauen mit Meistertitel hat sich in den vergangenen Jahren fast verdoppelt. - Trotzdem haben es Frauen unheimlich schwer: Das Kapital fehlt, die Unterst\u00fctzung fehlt, und sie m\u00fcssen die Vereinbarkeit von Familie und Beruf in den Griff bekommen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":218,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen M\u00e4nner auch!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":219,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Im Ergebnis sind die Frauen am Ende nicht diejenigen, die ein Unternehmen bzw. einen Handwerksbetrieb f\u00fchren. Das ist ein Problem, dem Sie sich endlich einmal stellen m\u00fcssen, auch vom Kopf und von der Haltung her.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667405,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-poschmann\/archive\/216832","sequence":221,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Poschmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":"1707","speaker_party":"spd","text":"Aber das steht doch im Antrag! Lesen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":222,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Der ZDH hat die richtigen Analysen betrieben. Auch wir bekennen uns zum Meisterbrief als Garant f\u00fcr gute und sichere Arbeit. Dazu bekennen wir uns.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667408,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":224,"sitzung":74,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Na bitte, geht doch!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":225,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Von den Regierungsfraktionen h\u00e4tte ich aber wirklich mehr als Copy-and-paste erwartet. Wo sind die Konzepte f\u00fcr stabiles Handwerk, f\u00fcr die Integration von ausl\u00e4ndischen Auszubildenden, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit, gegen den Fachkr\u00e4ftemangel? \u00dcber die Rente mit 63 kann ich jetzt leider nicht mehr sprechen. Wie wollen Sie die jungen Frauen ermutigen, in die handwerklichen Berufe einzusteigen und F\u00fchrungsverantwortung zu \u00fcbernehmen? Da sind Sie blank. Dazu sagen Sie in diesem Antrag \u00fcberhaupt nichts. Das ist ein Wohlf\u00fchlantrag mit ganz vielen Unterschriften, und Sie werden jetzt alle durch Ihre Wahlkreise gehen und sagen: Wunderbar! Schaut mal, was wir gemacht haben! - Aber ein bisschen mehr im Bereich der Handwerkspolitik k\u00f6nnen wir von Ihnen schon erwarten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667411,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667412,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ja, machen Sie mal!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":228,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt der Kollege Ernst das Wort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":229,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Andreae, ich habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt: Verkrustete Strukturen und \u00c4hnliches habe es vor 2004 gegeben. Ich h\u00e4tte mir eigentlich gew\u00fcnscht - auch wenn wir jetzt gerade zusammen in der Opposition sind, komme ich nicht dar\u00fcber weg und muss das sagen -, dass Sie ein wenig selbstkritischer mit dem umgegangen w\u00e4ren, was Sie in der Zeit der Koalition mit der SPD gemacht haben;","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667415,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":231,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"denn Sie sind mitverantwortlich. Ich habe mir gerade die Liste noch einmal angeschaut: Sie waren doch dabei, als zum Beispiel Ma\u00dfschneider - die Frau Strothmann hat gesprochen; sie ist, wenn ich es richtig gelesen habe, Ma\u00dfschneidermeisterin - in die Liste B aufgenommen wurden, sodass also eine Meisterpr\u00fcfung nicht mehr Voraussetzung f\u00fcr diesen Beruf ist. Finden Sie das eigentlich richtig? Sind Sie tats\u00e4chlich der Auffassung, dass das, was Sie damals mit der SPD zusammengeschustert haben, tats\u00e4chlich dem dient?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667417,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":74,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Zusammen-geschneidert!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":233,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- \u201eZusammengeschneidert\u201c, genau, nicht \u201ezusammengeschustert\u201c. - Finden Sie das wirklich gut?\n\nIch teile ja teilweise die Kritik an diesem Antrag; auch wir finden, dass darin etwas zu den Handwerkskammern fehlt, dass wir dort genauer sein m\u00fcssen - alles d\u2019accord, einverstanden. Aber ein klein wenig Selbstkritik zu dem Unfug, den Sie damals gemacht haben, w\u00e4re angebracht gewesen, wenn Sie sich hier in dieser Weise verhalten. Ich muss Ihnen sagen: Das hat mir \u00fcberhaupt nicht gefallen. Denn ein wenig Selbstkritik f\u00fcr das, was man selbst anstellt, ist wichtig, damit man hinterher glaubw\u00fcrdiger wird bei dem, was man selbst will.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":234,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Ich stimme Herrn Ernst ungern zu! Aber da hat er recht!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":235,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zur Erwiderung Frau Andreae.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":236,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Ich glaube, ich habe sehr deutlich gemacht, dass damals verkrustete Strukturen und eine hohe Arbeitslosigkeit dazu gef\u00fchrt haben, dass man sich verschiedenste Dinge \u00fcberlegt hat, dass Reformen auch immer lernende Reformen sind und dass Korrekturen dort vorgenommen werden m\u00fcssen, wo sie notwendig sind.\n\nDamals wurde eine Novelle gemacht, bei der nicht gefahrengeneigte Berufe aus der Handwerksrolle herausgenommen wurden; und bei aller Wertsch\u00e4tzung der Schneidermeisterei - auch wenn ich bei dem einen oder anderen manchmal das Gef\u00fchl habe, dass dort tats\u00e4chlich Gefahrenpotenzial vorhanden ist - sind Schneidermeister, Uhrmacher, Buchbinder eben keine Berufe, bei denen diese Gefahrgeneigtheit bestanden hat.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":237,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Aber Friseur! K\u00f6nnen Sie das erkl\u00e4ren? Friseur!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":238,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, der Friseur hat auch manchmal etwas mit Gefahren zu tun, aber davon sprechen wir jetzt nicht.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":239,"sitzung":74,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt! Je nachdem, wie man hinterher aussieht!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667425,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":74,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"W\u00e4chst alles wieder nach!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":241,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Aber tats\u00e4chlich ist richtig: Man muss \u00fcberpr\u00fcfen. Und dort kommen wir doch zusammen. Die Evaluierung ist notwendig, denn sie bringt uns die Daten und die Sicherheit, um festzustellen: Gibt es einen Korrekturbedarf, oder nicht? Richtig ist aber auch, dass wir nicht -unterst\u00fctzen, weitere Berufe, die jetzt noch in der Handwerksrolle sind, herauszunehmen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":242,"sitzung":74,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie waren verantwortlich f\u00fcr den Kahlschlag!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":243,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Schabedoth f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667429,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":245,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was ist, wenn die Praxis nicht zur Theorie passt? Glaubensstarke Theoretiker und bornierte Ideologen antworten: Das ist aber sehr schlimm f\u00fcr die Praxis. Den Praktikern bleibt dann oft nur noch die \u00dcberzeugung, trotzdem recht zu haben, oder, zu resignieren. So \u00e4hnlich war die Situation, als es vor zehn Jahren um die Handwerksnovelle ging.\n\nDie Deregulierungsideologen und ihre Weihrauchkesselschwenker, befeuert von einer EU-Vorgabe - vergessen Sie das bitte nicht -,","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667431,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":247,"sitzung":74,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine M\u00e4r!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":248,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"begeisterten sich f\u00fcr eine m\u00f6glichst umfassende Entsorgung dessen, was sie als mittelalterliche Zunftordnung missverstanden.  Es konnte gar nicht genug dereguliert werden, nicht nur auf diesem Feld; Sie erinnern sich.\n\nDie Praktiker des Handwerks k\u00f6nnen bis heute nicht nachvollziehen, wieso Handwerksgesellen, die zu bequem oder vielleicht auch ein bisschen damit \u00fcberfordert sind, eine Meisterpr\u00fcfung zu bestehen, ihren Meistern im Wettbewerb um Auftr\u00e4ge Konkurrenz machen d\u00fcrfen. Keiner k\u00e4me schlie\u00dflich auf die Schnapsidee, zum Beispiel jedem Fu\u00dfballverein, der sich in der 1. Bundesliga redlich m\u00fcht, deshalb die Qualifikation f\u00fcr das Mitspielen in der Champions League zu erlassen.\n\nIch finde, es ist auch eine gute gesellschaftliche Konvention, dass sich selbst eine lebenskluge und sehr erfahrene Sprechstundenhilfe besser nicht ohne erfolgreich absolviertes Medizinstudium als \u00c4rztin niederlassen darf. Warum - das hat mich schon immer bewegt - sollte zum Beispiel den Fliesenlegern der Bef\u00e4higungsnachweis f\u00fcr eine gute Unternehmensf\u00fchrung erspart bleiben?\n\nZu Recht beharrt unsere Gesellschaft bei verantwortlichen T\u00e4tigkeiten auf einer besonderen Qualifikation. Im Handwerk ist das f\u00fcr eine Betriebsf\u00fchrung der Meisterbrief.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667434,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":250,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Machte es schon keinen Sinn, hier zwischen den einzelnen Gewerken zu differenzieren, w\u00e4re es wirklich noch t\u00f6richter, sich infolge der gerade von der EU-Kommission gewollten Evaluierungsprozesse der nationalen Berufsreglementierungen vom deutschen Meisterbrief zu verabschieden.\n\nWir k\u00f6nnen inzwischen auf zehn Jahre Praxis mit der Deregulierung der Handwerksordnung zur\u00fcckblicken. Der verhei\u00dfene Arbeitsplatzboom durch die neuen zulassungsfreien Gewerke fand nicht statt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":251,"sitzung":74,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":"1845","speaker_party":"cducsu","text":"Und jetzt?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":252,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Da haben wir dazugelernt. Daraus muss man Konsequenzen ziehen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667438,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":254,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Bei aller Selbstgerechtigkeit: Im Himmel soll mehr Freude \u00fcber diejenigen sein, die von einem falschen Weg abkehren, als \u00fcber die, die schon immer wussten, was richtig oder falsch ist.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667440,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":256,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Wir haben geh\u00f6rt, dass die zulassungsfreien Gewerke sich auf dem Arbeitsmarkt und auf den entsprechenden Gesch\u00e4ftsfeldern nicht sehr gut positionieren konnten. F\u00fcnf Jahre nach der Neugr\u00fcndung meisterfreier Betriebe waren 60 Prozent dieser Betriebe schon wieder insolvent. Bei den meisterpflichtigen Betrieben sah das ganz anders aus - aus gutem Grund, wie wir wissen.\n\nWas besonders wichtig an Meisterbetrieben ist: Sie bilden \u00fcberproportional h\u00e4ufig aus. Das meisterpflichtige Handwerkssystem ist das R\u00fcckgrat des international bewunderten deutschen Systems der dualen Berufsausbildung.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667442,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":258,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Ich will noch einmal besonders hervorheben, dass \u00fcber die Ausbildung im Handwerk gerade auch solche Jugendliche einen Zugang in ein gelingendes Berufsleben finden, die in den akademischen Ausbildungsg\u00e4ngen vielleicht M\u00fche h\u00e4tten. Nicht zuletzt ist das ein Vorteil gerade f\u00fcr Jugendliche mit dem sogenannten Migrationshintergrund.\n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen und einmal anregen, das Wort \u201eMigrationshintergrund\u201c, so oft es geht, zu vermeiden - auch in den politischen Debatten unseres Hauses - und stattdessen von \u201eKindern aus Einwande-rerfamilien\u201c zu sprechen.\n\nWenn Fakten gelten, ist die \u00dcberlegenheit des deutschen Systems der meisterpflichtigen Handwerksberufe hinl\u00e4nglich bewiesen. Es lohnt sich also, den noch verbliebenen Kernbestand zu verteidigen und vielleicht auch gemeinsam der Frage nachzugehen, wie weit bislang zulassungsfreie Gewerke nicht doch wieder in die Meisterpflicht zur\u00fcckgeholt werden k\u00f6nnen. Es gibt ja schlie\u00dflich die Volksweisheit, die uns ermutigt, aus Schaden kl\u00fcger zu werden. Allerdings gibt es auch eine Volksskepsis, wonach eher ein Politiker durch ein Nadel\u00f6hr geht, als dass er Fehlentscheidungen korrigiert. - Auf der Trib\u00fcne habe ich jetzt einige nicken gesehen.\n\nWir wollen das beim deutschen Meisterbrief anders machen. Es war eben ein Fehler, sich aufschw\u00e4tzen zu lassen, dass von der Deregulierung der Handwerksordnung ein Segen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft ausgehe.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667444,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":260,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Die vorliegende Entschlie\u00dfung zieht daraus die Konsequenz. In einer Eindringlichkeit, die viele Praktiker des Handwerks schon 2004 gew\u00fcnscht h\u00e4tten, wird festgehalten: Meisterbrief - das ist ein G\u00fctesiegel f\u00fcr gute Arbeit.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":261,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schabedoth, darf kurz vor Ende Ihrer Redezeit der Kollege Krichbaum Ihnen noch eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":262,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":263,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das habe ich fast bef\u00fcrchtet: Der Kollege Krichbaum darf also.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667449,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":265,"sitzung":74,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Dr. Schabedoth, Sie haben wiederholt von der Vorgabe der Deregulierung seitens der EU gesprochen. W\u00e4ren Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass es eine solche Vorgabe des Inhalts, den Sie hier in den Raum gestellt haben, nicht gegeben hat?\n\nEs war n\u00e4mlich tats\u00e4chlich so, dass die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union inklusive der Bundesrepublik Deutschland, wo es diese spezielle Thematik des Meisters gibt, aufgefordert wurden, andere aus der Europ\u00e4ischen Union kommende Handwerker zuzulassen. Wir h\u00e4tten aber ohne diesen Kahlschlag in der Handwerksordnung durchaus weiterhin an der Meisterpflicht jener Berufe festhalten k\u00f6nnen, die auch bis dato in der Anlage A aufgef\u00fchrt waren. Das h\u00e4tte dann zum Tatbestand der sogenannten Inl\u00e4nderdiskriminierung gef\u00fchrt, was aber seitens der EU keinesfalls verboten ist und wogegen die EU auch nicht vorgegangen w\u00e4re. Wir h\u00e4tten an den h\u00f6heren Standards festhalten k\u00f6nnen. Es waren aber leider damals ideologisierende Debatten, gerade bei Rot-Gr\u00fcn, die dazu gef\u00fchrt haben, dass dann viele Gewerke aus der Meisterpflicht herausgenommen wurden - was schade war. Wir konnten es damals nicht verhindern. Ich selbst war aber damals in diese Dinge involviert und konnte es auch nicht verhindern.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":266,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, dass Sie Ihre Erinnerung in die Debatte mit einbringen. Ein ber\u00fchmtes Mitglied meiner Fraktion hat mal gesagt: \u201eH\u00e4tte, h\u00e4tte, Fahrradkette\u201c.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":267,"sitzung":74,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Der dann nicht gew\u00e4hlt wurde!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":268,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Wir haben damals unter dem Druck einer anderen Debatte anders entschieden. Es gab durchaus den Hintergrund, den Sie nannten: dass auch von der EU der Impuls kam, den Meisterbrief nicht als letztg\u00fcltige Zulassung zu verstehen. Wir haben ja daraus gelernt; darauf habe ich vorhin noch hingewiesen.\n\nWenn Sie jetzt mit uns den Restbestand verteidigen und auch ein wenig mit darauf schauen: \u201eK\u00f6nnen wir vielleicht etwas zur\u00fcckholen?\u201c, k\u00f6nnen wir doch einen Fehler korrigieren. Ich habe jedenfalls meine Gespr\u00e4chspartner vom Handwerk so verstanden, dass sie das alle von uns erwarten, \u00fcbrigens nicht nur von den Regierungsparteien.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667454,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":270,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Der Meisterbrief ist ein Segen und kein Relikt; das wollten meine vielen Kollegen, die vor mir gesprochen haben, und ich zum Ausdruck bringen. Es ist ja verst\u00e4ndlich, wenn die Opposition einer Regierungsvorlage mit Misstrauen begegnet.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":271,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Nein, mit Erwartungen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":272,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Doch seien Sie versichert, meine Damen und Herren: Bei unserem Eintreten f\u00fcr den deutschen Meisterbrief w\u00fcrde oppositionelles Misstrauen am falschen Gegenstand ge\u00fcbt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667458,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":274,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Ich bitte deshalb auch besonders um die Unterst\u00fctzung der Opposition.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":275,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Anspr\u00fcche an Sie!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":276,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":"1393","speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re ein sehr gutes Signal f\u00fcr rund 1 Million Betriebe des deutschen Handwerks.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667462,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":278,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort der Kollegin Barbara Lanzinger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667464,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":280,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt was Neues, was ganz Neues!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":281,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! \u201eHandwerk hat goldenen Boden\u201c ist auch ein Sprichwort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":282,"sitzung":74,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Handwerk hat gr\u00fcnen Boden!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":283,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"\u201eGr\u00fcnen Boden\u201c ist auch h\u00fcbsch!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":284,"sitzung":74,"speaker":"Gegenruf der Abg. Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Gott sei Dank nicht!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":285,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"- Na ja, im Sprichwort hei\u00dft es halt \u201egoldenen Boden\u201c und nicht \u201egr\u00fcnen Boden\u201c; ich glaube, so weit sind wir uns schon einig, oder?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":286,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":287,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":288,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"- Gut, in Ordnung. - Das Gold gl\u00e4nzt nicht mehr ganz so, wie es fr\u00fcher einmal gegl\u00e4nzt hat: Es gibt viele Auflagen und viele Anforderungen an unser Handwerk und gerade an unsere kleinen und mittleren mittelst\u00e4ndischen Betriebe. Trotzdem oder vielleicht auch gerade deshalb, weil diese Kraft dahintersteckt, ist das Handwerk das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft. Ich glaube, gerade diese kleinen und mittleren mittelst\u00e4ndischen Betriebe haben uns in Deutschland die letzten Jahre, wo es wirtschaftlich gesehen ja nicht so einfach war, sehr wohl geholfen; ich denke, das muss man festhalten. Wir m\u00fcssen alles tun, um diese Kraft zu st\u00e4rken, und d\u00fcrfen sie nicht schw\u00e4chen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667474,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":290,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Die Handwerksbetriebe mit ihren ausgezeichnet ausgebildeten Besch\u00e4ftigten und vorneweg den Meisterinnen und Meistern sind - das wurde heute schon ein paarmal erw\u00e4hnt - das Herzst\u00fcck und - auch das sage ich ganz bewusst - der Puls unseres Mittelstandes.\n\nMeine Vorredner haben vieles erw\u00e4hnt; man k\u00f6nnte auch sagen, ich h\u00e4tte von denjenigen, die schon gesprochen haben, abgeschrieben, oder ich wiederholte, was schon gesprochen wurde. Ich sage aber: Es gibt auch ein altes Sprichwort in der Werbeindustrie. Demnach muss man vieles mehrfach sagen und h\u00f6ren, damit es tats\u00e4chlich ankommt und angenommen wird.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667476,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":292,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sage ich noch einmal ganz deutlich in meiner Rede: Unsere hohe Qualit\u00e4t - made in Germany - ist Pr\u00e4zisionsarbeit, und unsere Leistungsf\u00e4higkeit kommt nicht irgendwoher oder von ungef\u00e4hr. Unsere Basis daf\u00fcr ist eine gute, fundierte Ausbildung, ist das K\u00f6nnen, sind bew\u00e4hrte Strukturen, auf die wir zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, m\u00fcndend auch im Meisterbrief, und zwar - auch das sage ich ganz deutlich - nicht nur im Meisterbrief, sondern vor allem auch im Meistervorbehalt. Ich denke, es ist wichtig, dies deutlich zu machen; denn es geht auf europ\u00e4ischer Ebene nicht darum, den Meisterbrief zu untersuchen, sondern vor allem den Meistervorbehalt, sprich: Wie kann ich mich selbstst\u00e4ndig machen, nur mit einem Meister? - Der Meisterbrief steht nicht zur Dis-position.\n\nEs ist auch richtig - ich wiederhole es ganz bewusst -: Bereits Ludwig Erhard hat ganz deutlich gesagt, dass es sich bei dem Meisterbrief nicht um eine Einschr\u00e4nkung, sondern um einen Nachweis zur Bef\u00e4higung handelt. Der Meisterbrief - ich glaube, wir sind uns hier alle einig - ist beileibe kein Hemmnis und schon gar keine Marktzugangsbeschr\u00e4nkung, sondern ist vielmehr ein wirksames Instrument zur Leistungssteigerung insgesamt, durch das im Handwerk erst die Voraussetzungen f\u00fcr Wettbewerb geschaffen werden, den wir in unserer Wirtschaft dringend brauchen.\n\nEs ist falsch, von einer Reglementierung zu sprechen und damit negative Verbindungen herzustellen. Immer wenn das Wort \u201eReglementierung\u201c f\u00e4llt, denkt man an B\u00fcrokratie und B\u00fcrokratieabbau. Das ist in diesem Fall falsch. Man muss hier sehr wohl differenzieren. Hier ist die Reglementierung positiv, absolut positiv f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t. Wir m\u00fcssen uns gemeinsam bei der Umsetzung der EU-Richtlinien zur Reglementierung der Berufe f\u00fcr den Erhalt des Instruments Meisterbrief und damit des Meistervorbehalts starkmachen und daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass dieses bew\u00e4hrte Instrument der Leistungssteigerung erhalten bleibt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667478,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":294,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Die EU-Kommission verfolgt mit ihrem Aufruf zur \u00dcberpr\u00fcfung das Ziel - ich wiederhole das noch einmal -, durch den Abbau von Regulierung mehr Besch\u00e4ftigung und Wachstum zu schaffen. Daher sollen wir im Zuge eines gegenseitigen Evaluierungsprozesses die Zugangsschranken f\u00fcr regulierte Berufe genau \u00fcberpr\u00fcfen und begr\u00fcnden. Aus meiner Sicht - ich denke, wir sind uns hier einig - muss die \u00dcberpr\u00fcfung und Begr\u00fcndung hei\u00dfen, den Meisterbrief nicht nur zu erhalten, sondern zu st\u00e4rken. Warum? Weil die Ausbildung vom Gesellen \u00fcber die Berufserfahrung hin zum Meister die Basis f\u00fcr einen qualifizierten und leistungsstarken Wirtschaftsbereich und auch - das sage ich ganz deutlich - f\u00fcr eine solide und wirtschaftliche Unternehmenspolitik ist. Das ist ein Qualit\u00e4tssiegel und ein G\u00fctesiegel erster Klasse.\n\nDie Idee von mehr Wachstum und mehr Besch\u00e4ftigung im Zuge von Dienstleistungsfreiheit auf dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt ist wirtschaftlich interessant. Es ist jedoch sehr wohl fraglich, ob dies durch die Abschaffung des wertvollen Instruments der Meisterpr\u00fcfung und damit unserer dualen Ausbildung erreicht werden kann und erreicht werden sollte.\n\nIch wiederhole auch - das wurde schon einige Male erw\u00e4hnt -: Wir d\u00fcrfen nicht - ich nenne es ganz bewusst so - \u00fcber Qualit\u00e4tsleichen gehen, um eine europ\u00e4ische Liberalisierung zu erreichen. Die Erfahrungen der Handwerksnovelle 2004 zeigen uns schon deutlich, dass sie nicht geholfen hat, dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken, das Wirtschaftswachstum anzukurbeln oder gar den grenz\u00fcberschreitenden Austausch von Handel und Dienstleistungen zu befl\u00fcgeln.  Ganz im Gegenteil: Die Abschaffung der 53 zulassungspflichtigen Gewerke hat bei uns zu einem Qualit\u00e4tsverlust - ich sage es ganz deutlich: zu einem enormen Qualit\u00e4tsverlust - gef\u00fchrt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":295,"sitzung":74,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Und Ausbildungsverlust!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":296,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Das darf nicht noch einmal passieren.\n\nWeil man auch in der Politik schlauer werden kann, haben wir heute diesen Antrag gestellt. Denn wir wollen im Zusammenhang mit der neuen Evaluierung nicht wieder den gleichen Fehler machen. Wir sagen ganz klar: Wir m\u00fcssen den Meister und den Meistervorbehalt erhalten.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667482,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":298,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Es stimmt - ich erw\u00e4hne das ganz bewusst -, dass sich wegen der damaligen Novellierung heute jeder als Fliesenleger, als Trockenbauer selbstst\u00e4ndig machen kann. Wenn man heute auf dem Bau arbeitet - da wei\u00df ich, wovon ich spreche -, dann erlebt man schon, dass Meisterbetriebe, deren Mitarbeiter eine gute Ausbildung haben, tats\u00e4chlich das ausbaden m\u00fcssen, was vorher kaputtgemacht worden ist. Deren Auftragsb\u00fccher sind aber \u00fcbervoll; ich bekomme sie gar nicht auf den Bau, wenn es tats\u00e4chlich zu Pfusch am Bau gekommen ist. Das ist so, und insofern m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass solche Dinge nicht mehr passieren.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":299,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Aber wie? Sie m\u00fcssen mal was vorlegen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":300,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Einer meiner Handwerksmeister erz\u00e4hlt mir immer: Ein gut ausgebildeter Koch, der keine Arbeit kriegt, kann sich als Estrichleger selbstst\u00e4ndig machen. Er wei\u00df aber nicht, welche D\u00e4mmung darunter ist. Der Metzger, der in seinem Gewerk eigentlich auch sehr gut ist, legt dann die Fliesen drauf. Dabei kommt nichts Gutes heraus; eine solche \u201eWurst\u201c kann man nicht essen.\n\nEs ist auch so, dass sich viele Dienstleister, zum Beispiel Hausmeister, als Handwerker niederlassen. Da m\u00fcssen wir schon vorsichtig sein und ganz genau aufpassen, dass die Reglementierung im positiven Sinn in diesem Fall erhalten bleibt.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":301,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Da haben wir ja gar nichts dagegen!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":302,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte einen Punkt erw\u00e4hnen, der heute noch nicht erw\u00e4hnt worden ist: die Altgesellenregelung, die es nach wie vor gibt. Gesellen, die \u00fcber Jahre hinweg in ihrem Betrieb gearbeitet haben, k\u00f6nnen sich demnach auch ohne Meisterbrief selbstst\u00e4ndig machen und sehr wohl einen Betrieb er\u00f6ffnen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":303,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Nach 25 Jahren! Ist das nicht ein bisschen lang?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":304,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, es ist sehr wichtig, noch einmal darauf hinzuweisen.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt: die Meisterfrauen im Handwerk. Ich erw\u00e4hne sie ganz bewusst.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667490,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":306,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"- Danke sch\u00f6n. - Wir haben \u00fcber viele Jahre hinweg darum gerungen, dass die Meisterfrauen im Handwerk sozialversicherungspflichtig angemeldet sind, was fr\u00fcher nicht so selbstverst\u00e4ndlich war; da wurde halt einfach mitgearbeitet. Wir haben heute eine hohe Qualifikation der - ich sage es jetzt mal so - angeheirateten Meisterfrauen; ich bin auch so eine angeheiratete Mittelst\u00e4ndlerin. Man muss hier schon etwas leisten, man muss sich fortbilden, weil man oftmals aus branchenfremden Berufen kommt. Die Meisterfrauen im Handwerk - sie nennen sich so - sind ganz wichtig, weil sie unendlich vieles leisten, wie soziales, gesellschaftliches Engagement etwa im Hinblick auf die Auszubildenden in den Betrieben, die sie oftmals begleiten. Gerade die Ausbildung im Handwerk ist sehr nah an den Hauptschulen dran, die uns sehr wichtig sind. Es ist manchmal nicht ganz einfach, diese jungen Leute wirklich zu f\u00f6rdern und nach vorne zu bringen.\n\nIch fasse zusammen. Dies alles zeigt: Das Handwerk ist f\u00fcr die regionale Wertsch\u00f6pfung, f\u00fcr unsere gesellschaftspolitische Entwicklung enorm wichtig. Es sichert in der Region die Bev\u00f6lkerungsstruktur, die wir brauchen; es h\u00e4lt Jugendliche in den Heimatregionen und verhindert die Abwanderung in die St\u00e4dte.\n\nIch m\u00f6chte ganz kurz Folgendes erw\u00e4hnen. Sie alle wissen, ich komme aus Bayern. Ich denke schon, dass man sagen sollte, dass mit der Abschaffung der Studiengeb\u00fchren in Bayern - es ist unerheblich, ob ich damals damit einverstanden war - die Schaffung des sogenannten Meisterbonus in H\u00f6he von 1 000 Euro einherging, den wir denjenigen, die die Meisterpr\u00fcfung machen, zus\u00e4tzlich bezahlen, um sie zu unterst\u00fctzen. Das ist sicherlich nicht genug, aber es ist ein deutlicher Anreiz. An den Fachhochschulen haben wir Studieng\u00e4nge, in denen Meister studieren k\u00f6nnen und dort einen Abschluss, den Bachelor, machen k\u00f6nnen. Ich denke, das ist richtig, um den jungen Menschen, den Gesellen, den Gesellinnen und den Meistern, einen Weg zu ebnen und sie ein St\u00fcck weit mit Studenten gleichzustellen. Es gibt die immer fortw\u00e4hrende Diskussion, ob nur ein Studium richtig ist. Ich halte das f\u00fcr falsch. Ich denke, es ist ganz wichtig, hier deutliche Zeichen zu setzen.\n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir unsere wertvollen nationalen Regeln zum Berufszugang insgesamt nicht zunehmend verw\u00e4ssern. Uns erwartet da im Rahmen der Transparenzrichtlinie noch einiges, gerade was die freien Berufe betrifft. Da bitte ich einfach alle, auch mitzuhelfen.\n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit dem wundersch\u00f6nen Satz, der mich eigentlich mein ganzes Leben lang begleitet hat: Gott sch\u00fctze das ehrbare Handwerk!\n\nHerzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667492,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":308,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Norbert Lammert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":"cducsu","text":"Martin Rabanus ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667494,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":310,"sitzung":74,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Ich freue mich, als Bildungspolitiker auch einen Beitrag in dieser Debatte leisten zu k\u00f6nnen. Ich will mich in dieser Rolle auch nicht \u00fcber Handwerksordnungs\u00e4nderungen aus dem Jahr 2004 auslassen; ich will mich auch nicht dar\u00fcber auslassen, ob es sinnvoll oder legitim ist, sich Forderungen vom Handwerk oder von Gewerkschaften anzueignen, sondern ich m\u00f6chte mir diesen Bereich aus bildungspolitischer Sicht anschauen, und das fast am Ende des parlamentarischen Jahres. Eine Sitzungswoche haben wir noch, und dann neigt sich das Jahr 2014 dem Ende entgegen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, aus bildungspolitischer Sicht war das Jahr 2014 ein gutes Jahr f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667496,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":312,"sitzung":74,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Wir haben in der letzten Woche einen Rekordhaushalt f\u00fcr den Bildungsbereich beschlossen, wir haben die Fortsetzung des Hochschulpakts und des Pakts f\u00fcr Forschung und Innovation beschlossen, wir haben die Abschaffung des Kooperationsverbots im Hochschulbereich beschlossen, wir haben eine BAf\u00f6G-Novelle beschlossen, und wir haben erst gestern die Hightech-Strategie diskutiert.\n\nWeiterhin haben wir in diesem Jahr 2014 der beruflichen Bildung in der parlamentarischen Arbeit und in den parlamentarischen Debatten einen Raum einger\u00e4umt wie seit Jahren, vielleicht seit Jahrzehnten nicht mehr. Deswegen sage ich auch: Es war ein gutes Jahr f\u00fcr die berufliche Bildung in Deutschland. Denn, Frau Strothmann, wir haben in diesen Debatten ja auch den Stellenwert der beruflichen Bildung als der zentralen S\u00e4ule in der beruflichen Erstausbildung in Deutschland verdeutlichen k\u00f6nnen und, wie ich schon glaube, auch den jungen Menschen verdeutlichen k\u00f6nnen, welche Perspektiven, welche Chancen darin liegen. Diese Chancen ergeben sich nicht nur f\u00fcr die jungen Menschen, sondern auch f\u00fcr die Wirtschaft, die die Fachkr\u00e4fte braucht. Das ist schon erw\u00e4hnt worden. F\u00fcr die Gesellschaft insgesamt ist es wichtig, dass diese Chancen ergriffen werden. Deswegen, glaube ich, war es auch richtig, genau diesen Schwerpunkt in den parlamentarischen Debatten zu setzen, und zwar ohne einen Konflikt mit der allgemeinen oder akademischen Bildung zu produzieren. Das festzustellen, ist mir an der Stelle noch einmal ganz wichtig.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667498,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":314,"sitzung":74,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen beide S\u00e4ulen der Qualifikation in unserem Land, weil sie sich erg\u00e4nzen. Wir m\u00fcssen immer wieder betonen - davon bin ich in der Tat felsenfest \u00fcberzeugt -, dass diese S\u00e4ulen der Bildung und der Ausbildung gleichwertig sind.\n\nIch will noch hinzuf\u00fcgen: Gerade das berufliche Bildungssystem halte ich in besonderer Weise f\u00fcr anschlussf\u00e4hig, in besonderer Weise f\u00fcr durchl\u00e4ssig und in besonderer Weise f\u00fcr geeignet, einmal einen Umweg zu erm\u00f6glichen. Denn in der Kombination von theoretischem und beruflichem Wissen, die wir in der beruflichen Bildung ja haben, leiten sich ganz andere Berufsperspektiven ab, leiten sich quasi auch andere Einkommensm\u00f6glichkeiten ab, die sich so manch ein Politikstudent durchaus w\u00fcnschen w\u00fcrde. Ich darf das sagen, weil ich selber solch ein Politikstudent gewesen bin.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667500,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00f6rt auch nie auf!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":316,"sitzung":74,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Ich habe mich nicht nur einmal mit der Frage eines Taxischeins auseinandergesetzt. Aber Spa\u00df beiseite! Das ist etwas, was, glaube ich, in den Debatten der letzten Monate deutlich geworden ist.\n\nHeute ist der Meisterbrief, der gro\u00dfe Bef\u00e4higungsnachweis, die Krone der beruflichen Ausbildung in Deutschland, im Fokus. Er ist - das ist gesagt worden - Garant f\u00fcr hohe praktische, theoretische und auch soziale Kompetenzen. Er bef\u00e4higt zum F\u00fchren eines Unternehmens, er bef\u00e4higt dazu, das eigene Wissen auch an die n\u00e4chste Generation weiterzugeben. Das Stichwort \u201eAusbildung\u201c ist dazu genannt worden. Er bef\u00e4higt dazu, in dem jeweiligen Fach Standards zu setzen und zu sichern. Dieser Meisterbrief, meine sehr verehrten Damen und Herren, steht in der Tat in der Wertigkeit einem Abschluss an einer Hochschule in nichts nach;","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667502,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":318,"sitzung":74,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"erst recht nicht - das habe ich eben schon gesagt - bei der Er\u00f6ffnung von Lebensperspektiven. Deswegen ist es aller Ehren wert, dass wir gemeinsam in diesem Hohen Haus daf\u00fcr sorgen, dass der Meisterbrief erhalten bleibt, gerade weil unser duales Berufsausbildungssystem ein Exportschlager ist.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667504,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":320,"sitzung":74,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen jetzt - das ist ein kleiner Ausblick ins n\u00e4chste Jahr - auch daf\u00fcr sorgen, dass m\u00f6glichst viele Menschen die Chance erhalten, die Meisterschule zu besuchen; ich spreche da nat\u00fcrlich vom Meister-BAf\u00f6G. Wir werden das Aufstiegsausbildungsf\u00f6rderungsgesetz - das haben wir uns in der Koalition vorgenommen - im n\u00e4chsten Jahr reformieren und novellieren.\n\nWir wollen die F\u00f6rderbedingungen verbessern. Wir wollen den Kreis der gef\u00f6rderten Personen ausweiten. Wir wollen die F\u00f6rderung selbst erh\u00f6hen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667506,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":322,"sitzung":74,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen dabei die M\u00f6glichkeit von Frauen ebenso - ich sage das, mit Verlaub, in dieser Reihenfolge - wie die M\u00f6glichkeit von Menschen mit Behinderungen - wir haben erst am Mittwoch \u00fcber die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen diskutiert -, Meisterschulen zu besuchen, verbessern. Wir wollen jungen Menschen, die einen akademischen Bildungsweg eingeschlagen haben, die aber erkennen, dass das nicht wirklich der richtige Weg f\u00fcr sie ist, die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, die Meisterschule zu besuchen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schluss. Das Jahr 2014 war ein gutes Jahr f\u00fcr die Bildung, weitere werden folgen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667508,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":324,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Martin Feist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":325,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Thomas!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":326,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Ach so, was habe ich gesagt?","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":327,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Martin!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667513,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das ist auch ein sch\u00f6ner Name!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":329,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Na ja, gut. Wir haben das jetzt einvernehmlich im Protokoll klargestellt. Damit steht einem fulminanten Auftritt \u00fcberhaupt nichts mehr im Wege.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667515,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":331,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich war nur ganz kurz etwas unsicher; denn Ihr Wort ist mir nat\u00fcrlich Befehl. Aufgrund der Qualit\u00e4t der heutigen Schriftf\u00fchrerliste kann das schon einmal passieren, dass man \u201eMartin\u201c statt \u201eThomas\u201c liest.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667517,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":333,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute \u00fcber einen Antrag zum Meisterbrief. Man muss sich den Hintergrund dieses Antrags vor Augen f\u00fchren. Die Europ\u00e4ische Kommission hatte festgestellt: In vielen Handwerksbranchen, einschlie\u00dflich des Baugewerbes, ist nach wie vor ein Meisterbrief oder eine gleichwertige Qualifikation erforderlich, um einen Betrieb zu f\u00fchren. - Liebe EU-Kommission, das ist richtig, und daran werden wir festhalten.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667519,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":335,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Warum macht die Europ\u00e4ische Kommission Vorgaben? Ich glaube nicht, dass sie dies tut, um uns zu \u00e4rgern. Was steckt dann also dahinter? Es ist die Frage: Wie mobil k\u00f6nnen Menschen in Europa sein? Wie einfach ist die Freiz\u00fcgigkeit in Europa gerade auch im beruflichen Sektor?\n\nJa, es ist richtig, Mobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Aber genauso wichtig ist es, zu erkennen, dass Mobilit\u00e4t Qualit\u00e4t vo-raussetzt, und Qualit\u00e4t im Bereich der Berufe und auch im Bereich der beruflichen Bildung erreichen wir nur durch eine starke Verzahnung von einem theoretischen Teil und einem praktischen Teil, die dadurch sichergestellt wird, dass Berufsschullehrer und Meister in hervorragender Art und Weise zusammenarbeiten. Liebe Europ\u00e4ische Kommission, dies k\u00f6nnte doch ein Beispiel f\u00fcr ganz Europa sein.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667521,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":337,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber den Stellenwert von beruflicher Bildung und akademischer Bildung ist bereits gesprochen worden. Da schlagen - wie einige Kollegen wissen - zwei Herzen in meiner Brust. Ich habe einen Gesellenbrief als Heizungsmonteur und einen Doktortitel in Musikwissenschaft; eine typische ostdeutsche Bildungsbiografie, die aber \u00fcberall m\u00f6glich ist.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667523,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":339,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"- Es muss nicht jeder Musikwissenschaftler werden; das ist in Ordnung. Aber dann wird man auch nicht gew\u00e4hlt; das ist die Gefahr gerade in Th\u00fcringen. -","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667525,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":341,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja hochkomplex!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":342,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Diese beiden Herzen schlagen also in meiner Brust. Deswegen ist es mir wichtig, dass wir in dieser Debatte die akademische nicht gegen die berufliche Bildung ausspielen, sondern die Gleichwertigkeit von beiden betonen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr den Verlauf der weiteren Beratung, dass wir die Gleichwertigkeit von beruflicher und akademischer Bildung anerkennen. Im Deutschen Qualifikationsrahmen haben wir dazu einiges gesagt. Auch im Europ\u00e4ischen Qualifikationsrahmen ist uns diesbez\u00fcglich Entscheidendes gelungen. Lassen Sie uns daran festhalten.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667528,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":344,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vor dem Hintergrund der Bildungsbiografien kann man nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutieren, ob es nicht besser w\u00e4re, wenn eine berufliche Ausbildung der Regelfall w\u00e4re und wenn der gesellschaftliche Druck, ein Studium aufzunehmen, nicht noch mehr zun\u00e4hme. Man kann diese Frage stellen. Vor dem Hintergrund, dass ungef\u00e4hr 30 Prozent der Studienanf\u00e4nger ihr Studium vorzeitig abbrechen, sollte man diese Frage sogar stellen. Dann zu sagen - dieses Argument ist in dieser Debatte vorgetragen worden -, dass bei einem Studienabbruch die berufliche Bildung immer noch gut genug ist, halte ich f\u00fcr den genau falschen Hinweis.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667530,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":346,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen vielmehr sagen: Berufliche Bildung hat ihren Wert, und aufgrund der Durchl\u00e4ssigkeit unseres Bildungssystems kann jeder mit jeder Qualifikation alles erreichen. Das m\u00fcssen wir den jungen Leuten noch deutlicher sagen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667532,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":348,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Was tun wir als Bund und wir Bildungspolitiker f\u00fcr die berufliche Bildung? Wir setzen - Kollege Rabanus hat es angesprochen - Geld ein. Das ist gut und richtig. Das ist prima investiertes Geld. Aber auch in Sachen Meisterbrief sind wir nicht unt\u00e4tig. Wir geben beispielsweise 24 Millionen Euro im Jahr f\u00fcr die Begabtenstiftung aus. Dadurch haben die Leute, die sich auf eine Meisterpr\u00fcfung vorbereiten, die M\u00f6glichkeit, bis zu zwei Jahre lang einen bestimmten Betrag als Stipendium zu erhalten.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":349,"sitzung":74,"speaker":"Axel Knoerig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":"1773","speaker_party":"cducsu","text":"Gute Sache!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":350,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen: Drei Viertel der jungen Menschen, die diese F\u00f6rderung bekommen, nutzen sie, um eine Meisterpr\u00fcfung abzulegen. Lassen Sie uns schauen, wie wir sie noch weiter ausbauen k\u00f6nnen.\n\nF\u00fchren wir uns noch einmal die duale Ausbildung vor Augen. Als Bildungspolitiker ist mir dieses Thema ein wichtiges Anliegen. Es geht nicht nur um die Frage, wie erfolgreich das Handwerk ist, sondern es geht auch um das Image des Handwerks. F\u00fcr junge Leute, die noch nicht wissen, welchen Lebensweg sie einschlagen wollen - Berufsausbildung oder Studium -, spielt das Image eine wichtige Rolle. Das Handwerk hat mit seiner Imagekampagne viel dazu beigetragen, dass die Attraktivit\u00e4t einer Ausbildung in einem Handwerksberuf gestiegen ist. Das spiegelt sich noch nicht \u00fcberall in den Zahlen wider; aber beispielsweise in Sachsen haben wir bei den Ausbildungsverh\u00e4ltnissen im Handwerk im letzten Jahr einen Zuwachs von 4 Prozent verzeichnen k\u00f6nnen. Wir sollten den jungen Leuten sagen: Fangt eine Ausbildung im Handwerk an, bringt euch ein, und sp\u00e4ter k\u00f6nnt ihr euch vielleicht weiterqualifizieren. Das ist der richtige Ansatz. Dazu sollten wir die jungen Leute ermutigen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667536,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":352,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Ausbildung im Handwerk ist eine Person von zentraler Bedeutung: der Meister. Der Meister steht wie kein anderer f\u00fcr das Handwerk. Das sind Menschen, die mitten im Leben stehen. Das sind Menschen, die Berufs- und Bildungserfahrung haben. Das sind Menschen, die sich f\u00fcr andere einsetzen. Da wir heute den Tag des Ehrenamtes haben, kann man schon einmal sagen, dass nicht nur das ehrenamtliche Engagement der Meister in den Handwerkskammern ein hohes Gut ist, sondern auch das dar\u00fcber hinausgehende Engagement vieler Handwerksmeister. Beispielsweise engagieren sich viele f\u00fcr die Weiterbildung derjenigen, die in ihrem ersten Bildungsweg nicht so erfolgreich waren.\n\nWir sollten die Meister auch deswegen st\u00e4rken, weil wir dem Handwerk ein Gesicht geben m\u00fcssen. Deswegen ist dieser Antrag trotz aller Kritik am Antragstext, die verschiedentlich ge\u00e4u\u00dfert worden ist, wichtig. Es ist doch richtig, dass sich das deutsche Parlament in diese Debatte einbringt und sagt: Wir entscheiden uns f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung des Handwerks; wir entscheiden uns f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung des Meisterbriefs. - Das ist doch ein wichtiges Signal nach drau\u00dfen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667538,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667539,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":355,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"- Den Elan habe ich mir von Ihnen, Frau Andreae, abgeschaut.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":356,"sitzung":74,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n! Da freue ich mich!","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":357,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings: Ich fokussiere mich auf die Inhalte. Das ist der Unterschied.\n\nWenn wir nach Europa und dar\u00fcber hinaus schauen, dann stellen wir fest, dass oft gefragt wird: Wie k\u00f6nnen wir etwas f\u00fcr unsere jungen Menschen im Bereich der dualen beruflichen Bildung tun? - Oftmals wird vergessen, welchen Anteil die Unternehmen mit ihren Meistern an der Ausbildung haben und welche finanziellen Mittel eingesetzt werden. 24 Milliarden Euro im Jahr, die die Unternehmen einsetzen, sind doch kein Pappenstiel. \u00dcbrigens sind viele davon kleine und mittlere Unternehmen, die einen Meister oder eine Meisterin an der Spitze haben.\n\nSchauen wir einmal \u00fcber Europa hinaus. Wo sind denn die L\u00e4nder, in denen Hochtechnologie und Produktion, also Wertsch\u00f6pfung im eigenen Land, am besten miteinander verbunden werden? Da f\u00e4llt mir ein sch\u00f6nes Beispiel aus Israel ein. Dort gibt es einen Kibbuz, der Beth El hei\u00dft. Der stellt unter anderem Hochtechnologieg\u00fcter her. Der Kibbuz hat eine eigene Berufsschule mit Meistern. Dort werden nicht nur die eigenen Leute ausgebildet, sondern auch viele Zuwanderer, f\u00fcr die diese Ausbildungsst\u00e4tte der erste Anlaufpunkt und eine Chance f\u00fcr eine gelungene Integration in die Gesellschaft ist. Dieses Modell sollte uns doch Mut machen. Wenn wir au\u00dferhalb unseres Landes unser System entdecken, sollten wir stolz darauf sein und dazu stehen.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667543,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":359,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Dass der Meisterbrief in Deutschland auch in letzter Zeit eine st\u00e4rkere Aufmerksamkeit erfahren hat, sieht man nicht zuletzt daran, dass sich auch unser Bundespr\u00e4sident zu diesem Thema mehrfach ge\u00e4u\u00dfert hat. Ende November war Bundespr\u00e4sident Gauck in Dresden und hat dort an einer Meisterfeier teilgenommen. Er hat davon gesprochen, wie wichtig diese S\u00e4ule in Deutschland ist.\n\nDazu muss ich sagen: Ich verstehe oftmals Vorbehalte unserer europ\u00e4ischen Partner, die sagen: Jetzt kommen die Deutschen und wissen schon wieder irgendetwas besser. - In diesem Punkt kann ich sie beruhigen. Wir wissen nicht nur etwas besser, sondern wir machen das auch besser. Deswegen sollte dieses Modell des Meisterbriefs auch in Europa das Modell sein, an dem wir uns orientieren.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667545,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":361,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Da es manchmal schwierig ist, von Br\u00fcssel nach Berlin zu schauen und zu wissen, was die Abgeordneten hier machen, w\u00fcrde ich der Kommission empfehlen, in den Dokumenten nachzuschauen, die von der Parlamentarischen Versammlung des Europarates in Stra\u00dfburg ver\u00f6ffentlicht worden sind. Dort habe ich in diesem Jahr eine Rede zu diesem Thema gehalten, das nach Europa geh\u00f6rt. Mit einem kurzen Zitat m\u00f6chte ich schlie\u00dfen:\n\nExzellenz in der beruflichen Bildung hei\u00dft f\u00fcr mich und meine Kollegen aus dem Deutschen Bundestag, dass wir uns \u00fcber gemeinsame Ausbildungsstandards an dem orientieren, was in Deutschland und anderen L\u00e4ndern der Gesellenbrief und der Meisterbrief ist. Auf diese Weise schaffen wir Mobilit\u00e4t im beruflichen Sektor auf hohem und h\u00f6chstem Niveau. Mobilit\u00e4t der exzellent Qualifizierten statt Mobilit\u00e4t der Unterbezahlten. Mobilit\u00e4t mit Mehrwert f\u00fcr alle. Und ein St\u00fcck mehr Gerechtigkeit f\u00fcr junge Menschen in Europa.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667547,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":363,"sitzung":74,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache 18\/3317 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 27 a und 27 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nEntsendung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte am NATO-gef\u00fchrten Einsatz Resolute Support Mission f\u00fcr die Ausbildung, Beratung und Unterst\u00fctzung der afghanischen nationalen Sicherheitskr\u00e4fte in Afghanistan\n\nDrucksache 18\/3246\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sibylle Pfeiffer, Sabine Weiss (Wesel I), Frank Heinrich (Chemnitz), weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten Gabi Weber, Dr. B\u00e4rbel Kofler, Axel Sch\u00e4fer (Bochum), weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nTransformationsdekade mit zivilen Mitteln erfolgreich gestalten\n\nDrucksache 18\/3405\n\nAuch hier soll nach einer interfraktionellen Vereinbarung die Aussprache 96 Minuten dauern. - Das ist offensichtlich unstreitig. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Bundesau\u00dfenminister das Wort.","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667549,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 System der zulassungspflichtigen Handwerkerberufe","top_id":14169,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667550,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Anfang 2002 besuchten zwei deutsche Reporter Afghanistan, um den Zustand des Landes nach der Befreiung von den Taliban zu erkunden. Sie sind eingereist \u00fcber den Norden, \u00fcber die Grenze zu Tadschikistan, und an der Grenze verabschiedete der Z\u00f6llner die beiden Journalisten damals mit den Worten: \u201eViel Spa\u00df im Mittelalter\u201c.\n\nDas, was die Journalisten damals, im Jahre 2002, gesehen haben, entsprach dem in der Tat. Sie waren geschockt von dem, was sie sahen: Menschen, die in Lehmh\u00fctten ohne T\u00fcren hausten, Menschen in Lumpen rund ums Feuer versammelt, wo das k\u00e4rgliche Mahl angerichtet wurde. Sie sahen grausame Dinge, wie den Jungen mit dem verst\u00fcmmelten Kniegelenk in einem Dorf in der Provinz Takhar, dessen offene Wunde wohl mit hei\u00dfem Teer desinfiziert worden war.\n\n\u201eStunde null im Mittelalter\u201c, hie\u00df die \u00dcberschrift dieser Reportage aus dem Jahre 2002, und das Fazit der Reportage lautete damals: \u201eEs ist schwer, ein Land wie Afghanistan in die Neuzeit zu holen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, kein Thema hat die au\u00dfenpolitische Debatte in Deutschland in den vergangenen Jahren wahrscheinlich so intensiv gepr\u00e4gt wie unser Engagement dort am Hindukusch. Es begann mit den Anschl\u00e4gen vom 11. September, dem ISAF-Einsatz und der Konferenz auf dem Bonner Petersberg. Deutschland hat damals mit Verb\u00fcndeten Verantwortung f\u00fcr Afghanistan \u00fcbernommen und tut das in gro\u00dfem Umfang auch bis heute.\n\nIn weniger als einem Monat ist der NATO-Einsatz ISAF, der damals begonnen hat, Geschichte. Das muss f\u00fcr uns nat\u00fcrlich Anlass sein, eine Bilanz zu ziehen, die auch selbstkritisch sein darf und sein muss. Es geht nicht darum, ob wir, wie es in diesem Artikel hei\u00dft, \u201eAfghanistan in die Neuzeit\u201c holen oder geholt haben, sondern es geht vielmehr um die politische Frage, inwieweit sich unser risikoreicher Einsatz gelohnt hat. Es geht auch darum, was wir richtig gemacht haben und wo Fehler unterlaufen sind, und darum, mit welchem Aufwand und welchen Zielen wir diesen Einsatz f\u00fcr die Zukunft weiter betreiben sollen.\n\nDie, die immer dagegen waren, diejenigen, die an der Oberfl\u00e4che bleiben wollen, sind nat\u00fcrlich immer schnell dabei, diesen Einsatz als gescheitert anzusehen. Viele haben dies gesagt oder geschrieben. In der Tat: In Teilen des Landes floriert immer noch die Drogen\u00f6konomie. Korruption behindert oftmals die Modernisierung von Staat und Gesellschaft. In vielen Provinzen herrschen m\u00e4chtige Warlords. In Teilen des Landes regiert auch noch Gewalt. Wer sich eine Gleichberechtigung der Frauen erhofft hat, kann trotz mancher Fortschritte nat\u00fcrlich nicht zufrieden sein. Und, ja, es gibt auch immer noch die radikal-islamischen Taliban.\n\nAlles das ist richtig. Die Frage, die wir uns aber auch zu stellen haben, lautet: Ist das die ganze Wahrheit? Denn auf der anderen Seite haben wir vieles f\u00fcr die Entwicklung dieses Landes erreicht. Nat\u00fcrlich leben immer noch viele Menschen in Armut, aber die durchschnittliche Lebenserwartung der Menschen ist eben - und das ist ein Fortschritt - von 45 auf 60 Jahre gestiegen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667551,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667552,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Sterblichkeitsrate von M\u00fcttern und Kindern ist ex-trem gesunken. Erfreulich viele M\u00e4dchen gehen zur Schule. \u00dcber 200 000 Studenten sind an den Hochschulen eingeschrieben. Es gibt auch asphaltierte Stra\u00dfen, Strom, Handys und Autos. Es gibt eine Zivilgesellschaft, und es gibt eine beachtliche Zahl relativ unabh\u00e4ngiger Medien. Auf dem Pressefreiheitsindex der Organisation Reporter ohne Grenzen - das wei\u00df man auch nicht unbedingt - liegt Afghanistan mittlerweile vor seinen Nachbarstaaten Indien, Pakistan und Usbekistan.\n\nDeshalb sage ich: Alles das ist zwar wahrlich kein Anlass zur Selbstzufriedenheit, und wir m\u00fcssen uns f\u00fcr diesen Einsatz auch nicht gegenseitig auf die Schultern klopfen, aber es gibt eben ganz konkrete Erfolge, die wir auch nicht geringsch\u00e4tzen sollten und die ohne den Einsatz der internationalen Staatengemeinschaft nicht erreicht worden w\u00e4ren.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667553,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667554,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielleicht noch wichtiger als die Details, \u00fcber die viel gesagt und geschrieben worden ist: Wir haben dieses Land nicht im Chaos versinken lassen. Wir haben es von einer terroristischen Herrschaft befreit, und heute geht keine terroristische Gefahr mehr von Afghanistan aus.  Das ist wichtig f\u00fcr uns, aber das ist genauso wichtig f\u00fcr Afghanistan selbst.\n\nJa, Sicherheit und Entwicklung sind immer noch fragil in Afghanistan. Ja, vielleicht haben wir selbst zu gro\u00dfe Erwartungen gehabt und zu gro\u00dfe Erwartungen geweckt mit dem, was wir erreichen wollten. Trotzdem ist das Land ein anderes geworden. J\u00fcngster Beleg daf\u00fcr ist aus meiner Sicht der Wechsel im Pr\u00e4sidentenamt im Sommer von Hamid Karzai zu Ashraf Ghani, der in dieser Woche hier ist. Das war keine leichte \u00dcbung, weder f\u00fcr Afghanistan noch f\u00fcr die internationale Staatengemeinschaft. Aber er ist am Ende gelungen, und ich bin sicher, das wird sich auszahlen.\n\nDie Wahlen im vergangenen Sommer sind schon damals weitgehend abgesichert worden durch afghanische Sicherheitskr\u00e4fte. Auch darin zeigt sich, dass sich viele unserer Bem\u00fchungen gelohnt haben.\n\nDie neue Regierung der Nationalen Einheit unter Staatspr\u00e4sident Ghani und dem Regierungsvorsitzenden Abdullah Abdullah hat unsere Unterst\u00fctzung, damit es in Afghanistan weiter vorangeht. Diese Unterst\u00fctzung - hoffentlich auch in Ihrem Namen - werden wir den beiden bei ihrem heutigen Besuch in Berlin erneut zusichern.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667555,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667556,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn wir heute auf 13 Jahre Engagement in Afghanistan zur\u00fcckblicken, dann blicken wir auch auf Opfer zur\u00fcck, die wir, die internationale Staatengemeinschaft, und die wir, auch Deutschland, in den vergangenen Jahren gebracht und noch mehr zu beklagen haben. \u00dcber die Jahre haben Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr \u00fcber 130 000 Eins\u00e4tze in Afghanistan geleistet. Bis zu 5 500 waren teilweise gleichzeitig dort im Einsatz.\n\nSeit Beginn dieses Einsatzes haben 55 von ihnen in Afghanistan ihr Leben gelassen. Hinzu kommen zahlreiche k\u00f6rperliche und seelische Verletzungen. Wir gedenken der Opfer, und unser aufrichtiges Mitgef\u00fchl gilt den Hinterbliebenen und Angeh\u00f6rigen. Unser Mitgef\u00fchl ist mit all denjenigen, die weiter an ihren Verletzungen zu tragen haben.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle unseren Soldatinnen und Soldaten danken und sagen: Unter oft schwersten Bedingungen haben Sie \u00fcber die Zeit des gesamten Einsatzes dazu beigetragen, dass jenes Ma\u00df an Sicherheit geschaffen werden konnte, ohne das Wiederaufbau und Entwicklung nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren. Sie haben Ihren Dienst mit wirklich bemerkenswerter Professionalit\u00e4t versehen, vom Beginn des Einsatzes bis zum nun erfolgten Abzug aus dem Lager Kunduz und zur Reduzierung unserer Pr\u00e4senz in Masar-i-Scharif. F\u00fcr all das geb\u00fchren Ihnen Dank und gr\u00f6\u00dfter Respekt unseres Landes.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667557,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667558,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber unser Engagement war nicht nur auf das Milit\u00e4rische beschr\u00e4nkt und ist es niemals gewesen. Deshalb gilt derselbe Dank auch den Polizistinnen und Polizisten, die ihren Beitrag zum Aufbau eigener afghanischer Sicherheitskr\u00e4fte, einer eigenen afghanischen Polizei geleistet haben. Danken m\u00f6chte ich den vielen deutschen Entwicklungshelferinnen und Entwicklungshelfern und auch den Diplomatinnen und Diplomaten, die - das d\u00fcrfen wir nicht vergessen - unter Eingehung pers\u00f6nlicher Risiken und mit unglaublich gro\u00dfem Engagement unseren afghanischen Freunden Hoffnung gegeben haben, dass es eine Alternative zu Krieg und B\u00fcrgerkrieg gibt, dass es eine Zukunft f\u00fcr Afghanistan gibt. Ihnen allen herzlichen Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667559,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan van Aken [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667560,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, am 1. Januar 2015 schlagen wir ein neues Kapitel in der j\u00fcngeren afghanischen Geschichte auf. Die Regierung in Kabul wird die volle Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit des Landes. Die internationale Unterst\u00fctzung endet nicht abrupt, aber sie bekommt ein neues Gesicht. An die Stelle von ISAF tritt der Einsatz von Resolute Support, und \u00fcber den milit\u00e4rischen Beitrag stimmen wir heute ab.\n\nAber unser Engagement wird auch weiterhin nicht nur milit\u00e4risch sein. Wir werden bis 2016 jedes Jahr 430 Millionen Euro in zivile Aufbauhilfe investieren, sei es f\u00fcr den Aufbau von Schulen, f\u00fcr den weiteren Ausbau von Infrastruktur, f\u00fcr die Elektrifizierung des Landes oder f\u00fcr die St\u00e4rkung einer Basisgesundheitsversorgung.\n\nSicherheit ist die Voraussetzung f\u00fcr vieles, auch f\u00fcr zivile Unterst\u00fctzung. Aber wenn Afghanistan jemals vollst\u00e4ndig auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen will, dann braucht es gerade jetzt nachhaltige Entwicklung. Wir alle haben lernen m\u00fcssen, dass wir daf\u00fcr einen verdammt langen Atem brauchen. Das gilt auch weiterhin.\n\nDer Ihnen vorliegende Mandatsantrag regelt die Beteiligung deutscher bewaffneter Streitkr\u00e4fte an Resolute Support. Anders als ISAF ist Resolute Support kein Kampfeinsatz; denn die beteiligten Streitkr\u00e4fte haben nicht die Aufgabe, sich an der Terror- und Drogenbek\u00e4mpfung zu beteiligen, sondern dieser Einsatz folgt einer anderen Philosophie, der Philosophie, dass afghanische Sicherheitskr\u00e4fte zuk\u00fcnftig auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen m\u00fcssen. Sie tragen die volle Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit im Land. Nur in zentralen Bereichen, bei denen wir heute davon ausgehen m\u00fcssen, dass da noch Defizite bestehen, werden Ausbilder und Berater von der internationalen Staatengemeinschaft zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Daneben wird der Auftrag auch die Notfallhilfe f\u00fcr zivile Helfer der internationalen Staatengemeinschaft beinhalten.\n\nDer Einsatz beruht auf der ausdr\u00fccklichen Zustimmung der afghanischen Regierung und dem vom Parlament mit eindrucksvoller Mehrheit ratifizierten NATO-Afghanistan-Truppenstatut. Wir hoffen zudem, dass der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen noch im Dezember eine Resolution verabschieden wird, die Resolute Support politisch flankiert. Die Verhandlungen \u00fcber diese Resolution laufen derzeit in New York. Wir tun alles, was wir k\u00f6nnen, um hier zu einem positiven Ergebnis zu kommen.\n\nDeutschland wird auch \u00fcber das Jahr 2015 hinaus in Afghanistan engagiert bleiben. Das gilt f\u00fcr viele Bereiche. Was das f\u00fcr den Bereich der Sicherheit und f\u00fcr den Bereich Ausbildung und Beratung hei\u00dft, das werden die NATO-Verb\u00fcndeten im Verlaufe des kommenden Jahres untereinander diskutieren und analysieren, wie Resolute Support in 2015 verl\u00e4uft.\n\nWas man aber jetzt schon sagen kann: Die Frage der Finanzierung der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte wird auch langfristig von strategischer Bedeutung bleiben. Deshalb beabsichtigen wir als Bundesregierung, ab 2015 etwa 150 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung zu stellen: 80 Millionen Euro f\u00fcr die Finanzierung der afghanischen Armee, 70 Millionen Euro f\u00fcr die Polizei.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Entwicklung muss weitergehen. Wir stehen zur Unterst\u00fctzung bereit. Aber uns muss bewusst sein: Die Einflussm\u00f6glichkeiten von au\u00dfen haben ihre nat\u00fcrlichen Grenzen, und sie sollen sie auch haben. Deshalb: Alle unsere Bem\u00fchungen werden nur dann ihre volle Wirkung entfalten, wenn die Afghanen selbst einen erfolgreichen politischen Prozess gestalten. Ich habe gesagt: Der erste friedliche und demokratische Pr\u00e4sidentenwechsel ist ermutigend; das ist ein Fortschritt. Aber ich bin auch weiter der \u00dcberzeugung, dass nur ein innerafghanischer Vers\u00f6hnungsprozess, nur eine politische L\u00f6sung am Ende wirklich dauerhaften Frieden f\u00fcr Afghanistan bringen kann.\n\nWir stehen bereit, Afghanistan weiter zu unterst\u00fctzen. Die Mission Resolute Support ist ein Teil dieser Unterst\u00fctzung. Wir erinnern uns: Die ISAF-Mandate haben hier im Hohen Hause stets eine breite Unterst\u00fctzung gefunden. Ich hoffe, dass das f\u00fcr Resolute Support in \u00e4hnlicher Weise gilt. Ich jedenfalls glaube, es entspr\u00e4che der gemeinsamen Verantwortung, die wir hier f\u00fcr ein schwieriges und lang andauerndes Engagement tragen. Deshalb darf ich Sie, auch im Namen von Frau von der Leyen - sie kann heute wegen eines Trauerfalls nicht hier sein - und im Namen der ganzen Bundesregierung, um Zustimmung f\u00fcr dieses Mandat bitten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667561,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":377,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Guten Morgen, liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen!\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist Wolfgang Gehrcke f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667563,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":379,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie werden mir nachsehen,","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":380,"sitzung":74,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":381,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"dass ich als Erstes meinem Kollegen Bodo Ramelow zu seiner Wahl zum Ministerpr\u00e4sidenten in Th\u00fcringen gratulieren m\u00f6chte.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667567,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":383,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Gratulation auch an SPD und Gr\u00fcne! F\u00fcr mich ist es ein sehr hoffnungsvolles Zeichen, dass man mit einer klaren Antikriegsposition - ich habe zusammen mit Bodo Ramelow an unendlich vielen Demonstrationen gegen den Krieg in Afghanistan teilgenommen - Wahlen gewinnen kann. Das ist ein Signal in eine andere Richtung; so nehme ich es auf. Deswegen freue ich mich dar\u00fcber.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667569,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":385,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Oh Mann!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667571,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":74,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Falsche Richtung!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":387,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich habe viel dar\u00fcber nachgedacht und bin zu dem Schluss gekommen, dass wir uns als Abgeordnete des Bundestags in der heutigen Parlamentssitzung aus Trauer um die Opfer des Krieges in Afghanistan - ich sage ausdr\u00fccklich dazu, Herr Au\u00dfenminister, dass ich die Opfer sowohl aus Afghanistan als auch aus anderen L\u00e4ndern meine - h\u00e4tten erheben und Abbitte f\u00fcr unseren Anteil an diesem Krieg mit zahlreichen Opfern leisten m\u00fcssen. Eine solche Geste des Parlaments w\u00e4re angebracht gewesen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667573,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":389,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich verstehe nicht, warum man die afghanischen Opfer aus der Trauer immer herausnimmt. Ich wei\u00df, dass es eine solche Geste nicht geben wird, auch deshalb nicht, weil es bei den anderen Fraktionen keine Bereitschaft gibt, sich schonungslos Rechenschaft dar\u00fcber abzulegen, was passiert ist.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":390,"sitzung":74,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Anma\u00dfend ist das von Ihnen!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":391,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Der Antrag der Bundesregierung lautet im Klartext: 850 Bundeswehrsoldaten werden im Rahmen eines 12 000 Personen umfassenden Kontingents der NATO und anderer Staaten in Afghanistan stationiert. Es gibt bis zum heutigen Tag kein UNO-Mandat daf\u00fcr. Sie sagen, dass Sie sich darum bem\u00fchen werden. Es gibt aber kein Mandat. Sie entscheiden, obwohl die UNO ihre Position bisher nicht dargelegt hat. Das bricht mit allem, was Sie versprochen haben. Das ist kein Abzugsmandat, sondern ein Mandat, das m\u00f6glicherweise daf\u00fcr sorgt, dass der Krieg weitergeht.\n\nIch erinnere daran, dass wir die Namen der Opfer von Kunduz, zu deren T\u00f6tung ein deutscher Offizier den Befehl gegeben hatte, hier im Parlament hochgehalten haben. Wir sind damals herausgeflogen. Aber es blieben die Fragen: Warum ist das Ganze eigentlich passiert? Hat es keine anderen Wege gegeben? Wurden andere Wege nicht eingeschlagen, und warum nicht? Wann begreift der Bundestag endlich die Schwere der Fehleinsch\u00e4tzung, sich am Afghanistan-Krieg beteiligt zu haben?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667577,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":393,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Deutschlands Sicherheit ist nicht am Hindukusch verteidigt worden. Deutschland hat Krieg am Hindukusch gef\u00fchrt. Das h\u00e4tte angesichts der deutschen Geschichte und unserer Verantwortung eigentlich unm\u00f6glich sein m\u00fcssen. Das Parlament h\u00e4tte eine entsprechende Entscheidung treffen m\u00fcssen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667579,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":395,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Die Rede ist noch schlimmer als erwartet!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":396,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Seit 13 Jahren dauert nun der Krieg in Afghanistan. Ich frage mich, wann die Bundeswehr endlich vollst\u00e4ndig abgezogen wird. F\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen Abzug sorgen Sie nicht. Ich frage Sie, ob Sie nicht endlich begreifen wollen, dass dieser Krieg verloren ist, milit\u00e4risch, moralisch, sozial und politisch. Meine Fraktion hat als Einzige von Anfang an kategorisch gesagt: Man kann den Kampf gegen den Terror gewinnen, wenn man seine Ursachen austrocknet. Aber ein Krieg gegen den Terror ist nicht zu gewinnen. - Das ist das Ergebnis und die Botschaft von Afghanistan.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667582,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":398,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Sie haben im Wesentlichen immer vier Argumente f\u00fcr den Einsatz in Afghanistan angef\u00fchrt. Ich habe sie nie geglaubt. Ich glaube, dass es andere Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Auseinandersetzung gegeben hat.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":399,"sitzung":74,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Schwachsinn!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":400,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Aber ich will mich noch einmal ein St\u00fcck weit mit Ihren Argumenten auseinandersetzen. Sie haben gesagt, der Krieg in Afghanistan sei ein Krieg gegen den Terror. Ich frage Sie sehr ernsthaft: Ist die Terrorgefahr heute kleiner oder gr\u00f6\u00dfer geworden? Jeder, der halbwegs hinschaut, wird zugeben: Die Terrorgefahr ist heute gr\u00f6\u00dfer geworden. Durch die Kriegsbeteiligung der NATO, Deutschlands und der USA sind Tausende Leute in die H\u00e4nde der Terroristen getrieben worden. Das halte ich f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfte Versagen in diesem Krieg. Was wir nun im Nahen Osten erleben - ich nenne als Beispiel IS -, hat seine Wurzeln auch im Afghanistan-Krieg. Sehen Sie endlich ein, dass dieser Weg falsch ist, dass man einen anderen Weg einschlagen muss.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667586,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":402,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Sie haben uns erz\u00e4hlt, dieser Krieg m\u00fcsse gef\u00fchrt werden, um die Weiterverbreitung von Massenvernichtungswaffen zu stoppen. Wie ist es nun? Ist die Gefahr kleiner oder gr\u00f6\u00dfer geworden? Ein Blick darauf zeigt doch, dass die Gefahr der Weiterverbreitung von Massenvernichtungswaffen gr\u00f6\u00dfer und nicht kleiner geworden ist. Auch hier war Krieg nicht die richtige Antwort. Ich frage Sie, ob Sie noch heute Ihr Versprechen einl\u00f6sen wollen, dass es ein Krieg f\u00fcr Demokratie gewesen ist.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":403,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"So ein Schwachsinn!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":404,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Sowohl das, was in Afghanistan herrscht, als auch das, was wir weltweit erleben - die Entstaatlichung und den Niedergang von Staaten -, sind ein Schlag gegen die Demokratie.  Dieser Krieg hat die Demokratie nicht bef\u00f6rdert, sondern ein St\u00fcck weit vernichtet.\n\nIhr Argument war: Das ist ein Krieg um Menschenrechte. Glauben Sie heute noch ernsthaft, man k\u00f6nne Menschenrechte mit Krieg verteidigen? Krieg und T\u00f6tung, Blut, Dreck und Vernichtung sind immer das Gegenteil von Menschenrechten. Dieser Krieg hat Menschenrechte nicht verteidigt, sondern infrage gestellt und vernichtet.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667590,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die der Taliban, oder?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":406,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das wollen wir hier im Parlament aussprechen; denn ohne eine Auseinandersetzung damit werden wir kein St\u00fcck vorankommen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":407,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Kein Wort zu den Taliban!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":408,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Es werden ja Kollegen der SPD und der CDU\/CSU sprechen: Erkl\u00e4ren Sie dem Parlament doch einmal, warum Sie ohne Beschluss der Vereinten Nationen diesen Einsatz jetzt vom Zaune brechen. Das werden Sie nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Das widerspricht Ihren eigenen Positionen. Deswegen w\u00e4re die einzig richtige Botschaft: Schluss mit der deutschen Beteiligung am Afghanistan-Krieg - vollst\u00e4ndig und sofort!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667594,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":410,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Wolfgang Gehrcke. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667596,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":412,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 2014 ist eine entscheidende Wegmarke in der Entwicklung Afghanistans. Zum ersten Mal in der Geschichte des Landes hat eine demokratisch gew\u00e4hlte Regierung die Verantwortung an eine andere demokratisch gew\u00e4hlte Regierung \u00fcbergeben. Auch wenn im Umfeld der Wahlen und bei der Regierungsbildung danach nicht alles reibungslos verlaufen ist: Der friedliche \u00dcbergang der Regierungsverantwortung in Afghanistan ist ein gro\u00dfer Erfolg. Es ist vor allem f\u00fcr die afghanische Bev\u00f6lkerung ein Erfolg. Die Afghanen haben sich nicht einsch\u00fcchtern lassen von Drohungen der Taliban. Sie haben ihr Wahlrecht wahrgenommen. Diese Selbstsicherheit und dieses Selbstbewusstsein sind eine wichtige Botschaft f\u00fcr Afghanistan und f\u00fcr die internationale Gemeinschaft.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667598,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":414,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Dass nun eine Regierung der nationalen Einheit gebildet werden konnte, ist ein Ausdruck der Bereitschaft zur Vers\u00f6hnung zwischen den verschiedenen Interessengruppen des Landes. Das ist eine wichtige Botschaft; denn Demokratie ist nicht nur Entscheidung der Mehrheit, sondern auch Schutz der Minderheit und Beteiligung der Minderheit. Deswegen kommt es darauf an, dass man einen Interessenausgleich organisiert, dass man eine Balance zwischen den Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnissen schafft. Das erst erm\u00f6glicht eine stabile Entwicklung.\n\nAfghanistan bleibt auch in den n\u00e4chsten Jahren auf zivile internationale Unterst\u00fctzung angewiesen. Wir haben f\u00fcr milit\u00e4rische Mittel immer nur ein mehr oder weniger gro\u00dfes Zeitfenster, um Recht und Ordnung in einem Land wiederherzustellen. Aber danach m\u00fcssen eben zivile Instrumente greifen, damit eine nachhaltige Entwicklung stattfinden kann. In Afghanistan darf sich nicht wiederholen, was wir derzeit im Nordirak erleben m\u00fcssen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667600,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":416,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Deshalb m\u00fcssen wir die Entwicklungserfolge, die in den letzten Jahren erreicht worden sind, fortsetzen und weiter ausbauen. Das Bruttonationaleinkommen in Afghanistan hat sich seit 2001 verdoppelt. In 2001 haben nur 8 Prozent der Menschen medizinische Grundversorgung in Anspruch nehmen k\u00f6nnen; heute sind es 85 Prozent. Immer mehr Menschen in Afghanistan haben nicht nur zu medizinischer Versorgung, sondern auch zu Wasser, Strom und Bildung Zugang. Im Jahr 2001 sind in Afghanistan etwa 1 Million Buben zur Schule gegangen. Heute gibt es dort 9 Millionen Sch\u00fcler; 40 Prozent davon sind M\u00e4dchen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667602,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":418,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es ist so, wie es Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Malala in bewegenden Worten ausgedr\u00fcckt hat: Nichts ist f\u00fcr Terroristen, f\u00fcr Extremisten schlimmer als ein M\u00e4dchen mit einem Buch. - Deshalb bleibt Bildung der Schl\u00fcssel f\u00fcr nachhaltige Entwicklung.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667604,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":420,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Es geht den meisten Afghaninnen und Afghanen heute deutlich besser als vor 13 Jahren, und unsere Entwicklungszusammenarbeit hat daran einen erheblichen Anteil. Unsere Experten genie\u00dfen einen hervorragenden Ruf in Afghanistan. Deshalb bleibt die deutsche Entwicklungszusammenarbeit auch in Zukunft an der Seite der afghanischen Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667606,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":422,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Wir haben in unserer L\u00e4nderstrategie f\u00fcr Afghanistan f\u00fcnf Schwerpunkte gesetzt, die wir bis 2017 verwirklichen wollen:\n\nErstens. Wir brauchen Arbeitspl\u00e4tze. Wir brauchen Besch\u00e4ftigungsperspektiven. Das ist das beste Mittel gegen Extremismus. Jedes Jahr dr\u00e4ngen in Afghanistan 400 000 junge Leute auf den Arbeitsmarkt. Sie brauchen die Chance auf eine eigene Zukunft in wirtschaftlicher Sicherheit.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667608,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":424,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Zweitens. Wir brauchen gute Regierungsf\u00fchrung. Das ist eine konkrete Erwartung an den Pr\u00e4sidenten und an die Regierung. Wir wollen signifikante Verbesserungen beim Kampf gegen Korruption und Willk\u00fcr.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667610,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":426,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Drittens. Wir wollen Frauen und M\u00e4dchen unterst\u00fctzen. Meine Damen und Herren, die Rolle der Frauen in einer Gesellschaft ist ein Gradmesser f\u00fcr den Entwicklungsstand eines Landes.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667612,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":428,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Es kommt auf Frauen und M\u00e4dchen an. Wir k\u00f6nnen darauf nirgendwo verzichten, auch nicht in Afghanistan.\n\nViertens. Wir wollen afghanischen Fl\u00fcchtlingen eine Perspektive geben. Deswegen werden wir in Afghanistan, im \u00dcbrigen auch im Nachbarland Pakistan, Fluchtursachen bek\u00e4mpfen und die Reintegration von R\u00fcckkehrern f\u00f6rdern.\n\nF\u00fcnftens. Wir wollen in Nordafghanistan t\u00e4tig bleiben, solange ein Mindestma\u00df an Sicherheit gew\u00e4hrleistet ist, auch ohne internationale Soldaten. Besonders im l\u00e4ndlichen Raum bleibt viel zu tun.\n\nIm Gegenzug f\u00fcr unsere Unterst\u00fctzung erwarten wir von der afghanischen Regierung Zug um Zug konkrete Reformen. Deswegen war Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller im November in Kabul und hat dort den Staatspr\u00e4sidenten Ghani und den Regierungsvorsitzenden -Abdullah getroffen. Beide haben einen konkreten Willen zu umfassenden Reformen gezeigt. Deswegen wollen wir sie daran messen, dass sie ihre Reformversprechen auch einl\u00f6sen.\n\nWir fordern konkrete Fortschritte in folgenden Bereichen:\n\nZum Ersten fordern wir ein klares Bekenntnis zu Demokratie und Menschenrechten. Der Schutz von Frauen und M\u00e4dchen muss insbesondere hier verbessert werden.\n\nZum Zweiten fordern wir umfassende Wirtschafts-reformen. Das Land hat erhebliche Rohstoffressourcen, die aber so genutzt werden m\u00fcssen, dass sie der breiten Bev\u00f6lkerung zugutekommen. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionen aus dem In- und Ausland m\u00fcssen besser werden. Damit wird auch die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen, dass eigene staatliche Einnahmen generiert werden.\n\nZum Dritten fordern wir von der afghanischen Regierung, dass sie konsequent wirksame Ma\u00dfnahmen zur Korruptionsbek\u00e4mpfung umsetzt. Dort, wo Korruption herrscht, ist die Allgemeinheit das erste Opfer, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":429,"sitzung":74,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Wie in Bayern!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":430,"sitzung":74,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Wir fordern weiter konkrete und \u00fcberpr\u00fcfbare Schritte zur Bek\u00e4mpfung des Drogenanbaus. Die Drogen\u00f6konomie finanziert den Terrorismus und f\u00f6rdert organisierte Kriminalit\u00e4t. Deswegen sind Opiumanbau und Drogenhandel eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die Sicherheit, f\u00fcr die Regierbarkeit und f\u00fcr die Entwicklung des Landes.\n\nEs liegt ganz entscheidend an diesem Land selbst, an seinen Eliten, an den F\u00fchrungskr\u00e4ften in der Politik und der Wirtschaft, aber nat\u00fcrlich auch an einer starken Zivilgesellschaft, ob politische Institutionen geschaffen werden, die stabil und leistungsf\u00e4hig sind, sodass Afghanistan einen erfolgreichen Weg beschreiten kann, der am Gemeinwohl, am Wohl der Bev\u00f6lkerung orientiert ist.\n\nWir wollen, meine Damen und Herren, Afghanistan auf diesem Weg begleiten. Deutschland ist immer ein verl\u00e4sslicher Partner Afghanistans gewesen. Deswegen werden wir die Menschen in Afghanistan auch zuk\u00fcnftig unterst\u00fctzen, und zwar resolut, wie die neue Mission - Resolute Support Mission - hei\u00dft. Gerade jetzt, wo das Land nach dem ISAF-Einsatz vor einem weiteren Umbruch steht, gilt es, sicherzustellen, dass die Entwicklungserfolge erhalten bleiben und weiter ausgebaut werden k\u00f6nnen. Das Ziel muss sein, dass Afghanistan immer st\u00e4rker auf eigenen F\u00fc\u00dfen steht, nicht nur bei Milit\u00e4r und Polizei, sondern auch wirtschaftlich. Ohne Entwicklung, meine Damen und Herren, gibt es dauerhaft keine Sicherheit und keinen Frieden. Und umgekehrt: Ohne ein Mindestma\u00df an Sicherheit kann Entwicklung nicht stattfinden.\n\nDie NATO-Folgemission Resolute Support Mission muss deshalb die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte so lange unterst\u00fctzen, bis sie dauerhaft eigenst\u00e4ndig in der Lage sind, Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Sicherheit durch fremde Kr\u00e4fte \u00fcberf\u00fchren in eine Sicherheit aus eigener Kraft, n\u00e4mlich durch -Afghanen. Bis dahin bleibt auch f\u00fcr die Entwicklungs-zusammenarbeit von gro\u00dfer Bedeutung, dass wir uns in Extremsituationen auf die Unterst\u00fctzung durch internationale Kr\u00e4fte verlassen k\u00f6nnen.\n\nWir brauchen in Afghanistan sicherlich einen langen Atem, nicht nur im Sicherheitsbereich, sondern auch und gerade beim zivilen Wiederaufbau. Ich will daran erinnern, dass die Entwicklungsexperten schon in Afghanistan vor Ort waren, bevor die ersten deutschen Soldaten 2002 nach Kabul kamen. Die Schwerpunkte unserer Entwicklungszusammenarbeit waren damals Berufsbildung, Energie und l\u00e4ndliche Entwicklung. Wenn wir uns nun daranmachen, nach dem Einsatz mit milit\u00e4rischen Mitteln Konfliktnachsorge zu betreiben, dann ist das zugleich Vorsorge, um zuk\u00fcnftige Konflikte zu vermeiden.\n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass es hier im Hause einen fraktions\u00fcbergreifenden Konsens gibt, unsere Entwicklungszusammenarbeit in Afghanistan fortzusetzen. Ich danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Parlaments und darf Sie bitten, unsere Entwicklungsbem\u00fchungen in Afghanistan auch weiterhin tatkr\u00e4ftig mit zu begleiten und zu unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667616,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":432,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Thomas Silberhorn. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen: Dr. Frithjof Schmidt.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":433,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit fast 13 Jahren ist die Bundeswehr in Afghanistan. Vieles hat sich dort in dieser Zeit ver\u00e4ndert - das ist angesprochen worden -, auch sehr vieles zum Guten. Damit m\u00f6chte ich beginnen. In dieser Hinsicht kann ich an Ihre Ausf\u00fchrungen ankn\u00fcpfen, Herr Au\u00dfenminister. Junge Menschen, darunter viele Frauen und M\u00e4dchen, haben Zugang zu Bildung erhalten. Die medizinische Versorgung im Land hat sich wesentlich verbessert. Es ist eine plurale Medienlandschaft entstanden. Das alles ist wichtig. Denn es ist ein Beitrag zur Stabilisierung des Grundger\u00fcsts, der weiteren Demokratisierung des Landes. Dieser zivile Aufbau muss weitergehen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667619,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":435,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Deutschland muss seine Hilfszusagen aus Tokio uneingeschr\u00e4nkt einhalten.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass sich der vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen zur Transformationsdekade zur Einhaltung der entwicklungspolitischen Ziele bekennt. Das ist gut. Hier ziehen wir an einem Strang, auch wenn Sie sich leider nicht zu konkreten Zahlen bekennen; wir reden ja \u00fcber das bestehende Volumen von 430 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Wir werden Sie hier beim Wort nehmen. Besonders in den n\u00e4chsten Haushaltsberatungen werden wir Sie auch an dieser Zahl messen. Trotz verschiedener Kritikpunkte an Ihrem Text wird meine Fraktion diesem Antrag heute zustimmen. Denn es soll auch zum Ausdruck kommen, dass wir hier politisch an einem Strang ziehen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667621,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":437,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Afghanistan-Einsatz ist auch eine Geschichte westlicher Fehleinsch\u00e4tzungen und gescheiterter Hoffnungen. Am Anfang stand die Erwartung, dass al-Qaida und die Taliban in einem, maximal in zwei Jahren besiegt werden k\u00f6nnten; manche dachten, es geht noch schneller. Das war ein Irrtum. Jahrelang wurde vor allem versucht, die Taliban milit\u00e4risch zu besiegen. Eine Folge war eine erhebliche Zahl von Opfern, auch zivilen Opfern, durch n\u00e4chtliche Kommandoaktionen, Luftschl\u00e4ge und Drohnenangriffe. Diese milit\u00e4rische Strategie - das kann man nach fast 13 Jahren Afghanistan-Einsatz wohl kaum mehr bestreiten - ist gescheitert.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667623,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":439,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Sie hat dem Vertrauen in die internationalen Truppen erheblich geschadet, und sie hat eine politische L\u00f6sung des Konfliktes jahrelang mehr blockiert als gef\u00f6rdert. Deshalb war es richtig, 2010 die strategische Wende der internationalen Gemeinschaft in London zu beschlie\u00dfen, ein Abzugsdatum f\u00fcr die ISAF-Truppen festzulegen und sich f\u00fcr eine politische L\u00f6sung zu engagieren. Darum hat meine Fraktion hier vor einem Jahr dem Abzugsmandat zur Beendigung von ISAF mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\n\nJetzt geht es um eine Nachfolgemission. In der \u00d6ffentlichkeit ist dazu folgende Botschaft angekommen: Nach dem Abzug der Kampftruppen gibt es noch f\u00fcr zwei Jahre Ausbildung und Training, aber ohne Beteiligung an der Aufstandsbek\u00e4mpfung, und 2017 ist dann auch damit Schluss. - Das m\u00fcsste im Mandat und im Operationsplan eindeutig festgelegt werden - wird es aber nicht. Das leistet das Mandat, das Sie uns hier vorlegen, nicht. Wann Resolute Support endet, wird nicht festgelegt. Das politische Versprechen, dass 2017 Schluss ist, wird im Mandatstext nicht eingel\u00f6st. Stattdessen gab es verschiedene \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen, in denen es hie\u00df, dass es auch zwei, drei oder mehr Jahre l\u00e4nger dauern kann. Hier droht das Abrutschen auf einer schiefen Ebene in einen erneuten l\u00e4ngerfristigen Einsatz in Afghanistan ohne Exitstrategie. Das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667625,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":441,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Die USA stellen \u00fcber 9 000 der 12 000 Soldaten, die an Resolute Support beteiligt sind. Wenn sie ihr milit\u00e4risches Konzept \u00e4ndern, ver\u00e4ndert das diese Mission entscheidend, auch wenn die Bundeswehr bestimmte Dinge dann nicht mitmacht. Vor wenigen Wochen hat Pr\u00e4sident Obama entschieden, dass sich die US-Truppen nun doch direkt an der Aufstandsbek\u00e4mpfung beteiligen k\u00f6nnen und sollen. Jetzt droht Resolute Support eine Fortsetzung von ISAF zu werden, nur mit st\u00e4rkerem Schwerpunkt auf der Aufstandsbek\u00e4mpfung durch Spezialkr\u00e4fte.\n\nZu den Aufgaben der Bundeswehr geh\u00f6rt ausdr\u00fccklich - das ist in dieser Form neu - die Ausbildung und Beratung der niederen Ebenen der afghanischen Spezialkr\u00e4fte.\n\nNun haben wir hier schon andere Ausbildungsmandate f\u00fcr die Bundeswehr verabschiedet, zum Beispiel zu Mali. Dem hat meine Fraktion zugestimmt. Aber da steht ausdr\u00fccklich drin, dass eine Unterst\u00fctzung von milit\u00e4rischen Operationen der malischen Streitkr\u00e4fte nicht stattfindet. Dieser Passus - schauen Sie es sich an -, diese eindeutige Festlegung im Mandatstext fehlt hier f\u00fcr -Afghanistan. Warum?\n\nStattdessen gibt es in der Begr\u00fcndung eine vage Formulierung, dass man sich nicht direkt an der Terrorbek\u00e4mpfung beteiligt. Nicht direkt - was kann das alles bedeuten, meine Damen und Herren? Dieses Mandat ist an entscheidenden Punkten gef\u00e4hrlich unklar. Vor dem Hintergrund, dass sich unser gr\u00f6\u00dfter Partner offensichtlich auf eine mittelfristige Strategie der Aufstandsbek\u00e4mpfung einstellt, sehe ich die gro\u00dfe Gefahr, dass RSM erneut in komplizierte Kampfeins\u00e4tze verwickelt wird, und dann wird es sehr schwer, 2017 dort herauszukommen.\n\nIn diesem Zusammenhang hat es auch gro\u00dfe politische Bedeutung, dass es, anders als f\u00fcr ISAF, bisher kein UN-Mandat gibt. Das schw\u00e4cht nicht nur die v\u00f6lkerrechtliche Legitimation dieses Mandates, sondern es hei\u00dft auch, dass es keine \u00fcbergeordnete Rahmensetzung f\u00fcr Entscheidungen der NATO und der USA gibt, was Art und Dauer des Einsatzes betrifft. Auch das verst\u00e4rkt die Gefahr, auf die schiefe Ebene eines langfristigen Milit\u00e4reinsatzes zu kommen, den so eigentlich niemand in diesem Haus gewollt hat. Deshalb kann ich meiner Fraktion nicht empfehlen, diesem Mandat zuzustimmen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667627,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":443,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frithjof Schmidt. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Hans-Peter Bartels f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667629,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667630,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Mandatsdebatte markiert eine Z\u00e4sur. Der lange ISAF-Einsatz geht jetzt wirklich zu Ende. F\u00fcr -Afghanistan bedeutet das Jahr 2014 den Beginn einer neuen \u00c4ra. Es gab Wahlen und erstmals einen friedlichen Regierungswechsel - keinen einfachen Wechsel, aber einen Wechsel, der die alte Regierung nicht liquidiert oder ins Exil treibt. Der alte Pr\u00e4sident bleibt im Land.\n\nAus Anlass der heutigen Debatte habe ich mich an einen Artikel erinnert, den Hamid Karzai vor einigen Jahren in der deutschen Wochenzeitung Die Zeit unter der \u00dcberschrift \u201eIch habe einen Traum\u201c ver\u00f6ffentlicht hatte. Karzai sagt darin:\n\nMein Traum ist das Afghanistan meiner Kindheit. Als ich ein Junge war, gab es dieses friedliche Afghanistan. Wir Kinder konnten ohne Gefahr allein zur Schule gehen \u2026 Ich habe diese besseren Tage gesehen, und ich will sie wieder sehen.\n\nSo weit Karzai 2007.\n\nIch zitiere das, weil mir wichtig ist, dass wir ein wenig vorsichtig sind mit den beliebten Pauschalurteilen, so mit der falschen Behauptung, Afghanistan sei immer ein schreckliches Land gewesen, mit dem hochm\u00fctigen Glauben, unsere Mitmenschen seien, wenn sie denn -Afghanen sind und in Afghanistan leben, gar nicht zur Demokratie f\u00e4hig, oder mit dem entmutigenden Verdikt, es sei nichts gut in Afghanistan.\n\n30 Millionen Menschen leben dort jeden Tag ihren Alltag. Dieser Alltag mag leichter geworden sein durch die Hilfe der internationalen Gemeinschaft. Vieles ist besser als zur Zeit der Herrschaft der Taliban. Aber die Sicherheitslage ist l\u00e4ngst nicht gut. Es gibt immer noch viel zu viel Gewalt in Afghanistan. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir Bilanz ziehen, m\u00fcssen wir uns heute, am Ende des alten Mandats und vor dem Beginn des neuen, kritisch fragen: Ist die Afghanistan-Mission eine gescheiterte Mission des Westens? Ich glaube, wir d\u00fcrfen nicht sagen, dass die Mission gescheitert ist. Wir alle kennen die vielen unbezweifelbaren Erfolge, und die Soldatinnen und Soldaten unserer Bundeswehr haben einen wesentlichen Anteil daran, wenn auch unter Opfern. Das verdient den Dank des gesamten Hauses, gerade heute, wenn wir Bilanz \u00fcber fast 13 Jahre ISAF ziehen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667631,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667632,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Aber wir sollten uns klar dar\u00fcber sein, dass unsere Afghanistan-Mission kein Modell f\u00fcr irgendeine andere Konfliktregion auf der Welt sein kann. Der Einsatz war sehr, sehr lang. Seit \u00fcber zw\u00f6lf Jahren haben wir Milit\u00e4r am Hindukusch stationiert; und bis heute wird geschossen, gebombt und gek\u00e4mpft. Der Einsatz war sehr, sehr international: 48 Nationen haben Soldatinnen und Soldaten nach Afghanistan geschickt, \u00fcber 80 Nationen helfen mit zivilen Mitteln. Es ist gut, dass es viele sind; aber manchmal macht es das noch ein bisschen schwerer.\n\nUnser Einsatz hat unvorstellbar viel Geld gekostet. Die USA haben auf dem H\u00f6hepunkt ihres Engagements mehr als 100 Milliarden US-Dollar pro Jahr allein f\u00fcr ihren milit\u00e4rischen Einsatz ausgegeben. Das war ein Vielfaches der zivilen Hilfe. Ich wei\u00df, dass man so nicht rechnen kann, aber wir m\u00fcssen uns heute wenigstens fragen, ob die Proportionen immer gestimmt haben. Ich selbst habe keine fertige Antwort auf diese Frage.\n\nAfghanistan war in den 80er-Jahren eine Art Symbol im Kampf gegen die Ausbreitung des sowjetischen Imperialismus. Afghanistan ist heute ein Symbol im Kampf gegen eine ganz andere totalit\u00e4re Ideologie: den m\u00f6rderischen Dschihadismus. Dieser Dschihadismus bedroht nicht nur Afghanistan oder Irak. Er bedroht Nigeria, Libyen, Somalia, Jemen, Syrien und Pakistan. Wir haben gelesen, dass pakistanische Talibanf\u00fchrer ausdr\u00fccklich zur Unterst\u00fctzung der K\u00e4mpfer des \u201eIslamischen Staates\u201c, des IS, aufgerufen haben. Deshalb gibt es auch f\u00fcr Afghanistan eine reale Besorgnis: Gehen die Taliban heute neue B\u00fcndnisse mit dem IS ein wie vor 15 Jahren mit al-Qaida? Entsteht hier eine weltweit immer einheitlichere totalit\u00e4re Bewegung? Oder werden sich die dschihadistischen Gruppen untereinander bek\u00e4mpfen wie in Syrien?\n\nIch glaube, f\u00fcr die Zukunft Afghanistans sind viele innere Faktoren wichtig, aber auch drei \u00e4u\u00dfere:\n\nErstens. Der totalit\u00e4re Dschihadismus in Syrien und im Irak muss sichtbar einged\u00e4mmt und zerschlagen werden.\n\nZweitens. Pakistan muss eindeutig die Taliban und den Dschihadismus in Pakistan und in Afghanistan bek\u00e4mpfen. Die Bedrohung durch den Dschihadismus ist t\u00f6dlich. Auch Ambivalenz gegen\u00fcber dieser Bedrohung k\u00f6nnte t\u00f6dlich sein.\n\nDrittens. Der Westen darf sich nicht von Afghanistan abwenden. Die Fortsetzung der Entwicklungszusammenarbeit ist wichtig. Ebenso wichtig ist die Fortsetzung einer begrenzten milit\u00e4rischen Pr\u00e4senz f\u00fcr Beratung und Unterst\u00fctzung, und zwar so lange dies n\u00f6tig ist. Der Missionsabbruch des Westens im Irak darf kein Modell f\u00fcr Afghanistan sein. Das darf in Afghanistan nicht passieren.\n\nZum Schluss ein Wort zu Deutschland. Ich zitiere noch einmal aus dem Artikel \u201eIch habe einen Traum\u201c von Hamid Karzai. Er schreibt:\n\nUm ehrlich zu sein, mir gef\u00e4llt das Leben in Deutschland sehr gut. Es ist ein vorhersagbares Leben, und das mag ich. Wenn man an einem Flughafen ankommt und ein Taxi braucht, bekommt man definitiv ein Taxi. Wenn Sie einen Bus brauchen, bekommen Sie einen Bus. Es ist ein Land mit einer strengen Arbeitsethik, das ist extrem wichtig. \u2026 Wenn ich etwa 50 Jahre in die Zukunft sehe, dann w\u00e4re ich froh, wenn wir nur die H\u00e4lfte von dem h\u00e4tten, was Deutschland hat. Ich w\u00e4re sogar schon froh \u00fcber 30 Prozent.\n\nSo weit Karzai.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen: Ich bin froh, dass wir Deutsche nicht auf der Seite stehen, die dringend Hilfe braucht - das gab es auch schon mal -, sondern dass wir diejenigen sind, die Hilfe zur Selbsthilfe geben k\u00f6nnen. Dieses Parlament ist bereit, das zu tun.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667633,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":449,"sitzung":74,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine wirklich gute Rede von Kollege Bartels! Was droht uns jetzt?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":450,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hans-Peter Bartels. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Christine Buchholz f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667636,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":452,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung bem\u00fcht sich, den Eindruck zu erwecken, der Kampfeinsatz in Afghanistan sei nun abgeschlossen, nun gehe es nur noch um die Ausbildung der afghanischen Streitkr\u00e4fte. Aber das ist nicht wahr: In Afghanistan herrscht weiter Krieg. Allein in Kabul gab es in den vergangenen zwei Wochen ein Dutzend Anschl\u00e4ge, und laut UN ist die Zahl der zivilen Opfer in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2014 um 17 Prozent gestiegen.\n\nDie Bundeswehr wird im B\u00fcndnis mit den US-amerikanischen Truppen und der NATO weiter Teil dieses Krieges sein. Wie wird der Afghanistan-Einsatz ab 2015 aussehen? Von den 12 000 Soldaten, die die NATO in Afghanistan ab 2015 stationiert, werden nur etwa ein Zehntel Ausbilder sein - neun Zehntel des Kontingents werden von milit\u00e4rischer Logistik, Schutz- und Kampftruppen gestellt. Wenn neun Zehntel der stationierten Soldaten keine Ausbilder sind, dann ist es irref\u00fchrend, von einer Ausbildungsmission zu sprechen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667638,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":454,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Ja, der Einsatz wird sich ver\u00e4ndern. Dass die neue Mission mit einer deutlich reduzierten Truppenst\u00e4rke auskommt, zeigt vor allem eines: K\u00e4mpfen sollen in Zukunft vor allem die afghanischen Streitkr\u00e4fte; die NATO-Staaten unterst\u00fctzen sie dabei.\n\nDer vorliegende Antrag der Bundesregierung l\u00e4sst die M\u00f6glichkeit offen, dass Bundeswehrsoldaten den afghanischen Streitkr\u00e4ften auch im Gefecht zur Hilfe kommen. Angesichts der weiterhin extrem schlechten Sicherheitslage ist es nicht unwahrscheinlich, dass dieser Fall eintritt. Erinnern wir uns: 2014 wurden rund 3 500 afghanische Sicherheitskr\u00e4fte get\u00f6tet. Wenn im neuen Mandat nun davon die Rede ist, dass diese Kr\u00e4fte im Gefechtsfall zu sichern, zu sch\u00fctzen und zu bergen sind, dann droht die Bundeswehr Teil ihres Krieges zu werden. Das, meine Damen und Herren, sollten Sie sowohl der Bev\u00f6lkerung als auch den Soldatinnen und Soldaten nicht verschweigen!\n\n2015 wird es weiterhin offensive Aufstandsbek\u00e4mpfung geben; das hat Barack Obama k\u00fcrzlich noch einmal klargestellt. Dazu geh\u00f6rt auch ein Schattenkrieg der -Spezialkr\u00e4fte. Der neue afghanische Pr\u00e4sident, Ashraf Ghani, hat gerade erst das Verbot der Durchf\u00fchrung von Nachtrazzien aufgehoben. In diesen Nachtrazzien haben in der Vergangenheit insbesondere amerikanische Einheiten nachts D\u00f6rfer \u00fcberfallen, T\u00fcren eingetreten, Bewohner aus dem Schlaf gerissen und Verd\u00e4chtige verschleppt. Der vorherige Pr\u00e4sident, Hamid Karzai, hatte dieses Vorgehen 2013 verboten. Ab n\u00e4chstem Jahr sollen afghanische Sondereinheiten diese Arbeit wiederaufnehmen; amerikanische Spezialkr\u00e4fte werden sie dabei unterst\u00fctzen.\n\nUnterst\u00fctzung gibt es auch durch die Ausbildung. Bereits jetzt werden 200 afghanische Spezialkr\u00e4fte durch die US-Armee in Kandahar trainiert, solche Nachtrazzien durchzuf\u00fchren, und auch in dem deutschen Mandat ist diese M\u00f6glichkeit enthalten.\n\nIn der Vergangenheit gab es auch Spezialoperationen, an denen deutsche Soldaten beteiligt waren. Das vorliegende Mandat l\u00e4sst noch offen, ob Einheiten wie das Kommando Spezialkr\u00e4fte weiter den Krieg im Geheimen fortf\u00fchren werden. Wir lehnen diese Kriegsf\u00fchrung ab und fordern Klarheit von der Regierung,","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667640,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":456,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"ob das auch in Zukunft der Fall sein wird.\n\nF\u00fcr eine Ausbildungsmission braucht man keine Drohnen; aber die Bundeswehr wird sich mit der Drohne Heron weiter an der Lagebilderstellung in Afghanistan beteiligen. Diese Lagebilderstellung ist eine Voraussetzung, um Aufstandsbek\u00e4mpfung und andere kriegerische Handlungen weiterhin durchzuf\u00fchren.\n\nDar\u00fcber hinaus wird die US-Armee mit Kampfdrohnen in Afghanistan bleiben und ihren verbrecherischen Drohnenkrieg weiterf\u00fchren.  Die Linke lehnt den Einsatz von Spionage- und Kampfdrohnen auch in Afghanistan ab. Die Drohne Heron muss unverz\u00fcglich aus Afghanistan abgezogen werden.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667642,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":458,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Nach \u00fcber zw\u00f6lf Jahren NATO-Einsatz ist Afghanistan durch und durch militarisiert. Es gibt 350 000 afghanische Soldaten und Sicherheitskr\u00e4fte. Es ist bezeichnend, dass die Ausgaben f\u00fcr Sicherheitskr\u00e4fte deutlich h\u00f6her als der Staatshaushalt sind.\n\nDaneben k\u00f6nnen wir ein grassierendes Milizenwesen und Privatarmeen beobachten. Herr Steinmeier ist leider nicht mehr anwesend.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667644,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":74,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu:spd","text":"Doch!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":460,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"- Er hat sich in die letzte Reihe verdr\u00fcckt. Herr Steinmeier, sch\u00f6n, dass Sie noch da sind.\n\nSie haben neulich in der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung gesagt, dass das nicht die Schuld der intervenierenden NATO-Staaten sei. Die afghanische Frauenrechtlerin Wazhma Frogh ist deutlich anderer Meinung. Sie sagte gestern im Deutschlandfunk - ich zitiere -:\n\nDer Westen hat sehr bewusst mit Kriegsf\u00fcrsten zusammengearbeitet. Mit korrupten M\u00e4nnern, die f\u00fcr einen grausamen B\u00fcrgerkrieg verantwortlich sind \u2026 Diese alten, konservativen Eliten sind heute Million\u00e4re, Minister und Vizepr\u00e4sidenten. Der Westen hat den Kriegsf\u00fcrsten zu neuer St\u00e4rke verholfen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667646,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":462,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, dass wir mit diesen Verbrechern keine gemeinsame Sache machen sollten.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667648,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":464,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"13 Jahre Krieg gegen den Terror offenbaren das Scheitern dieses Ansatzes. Gerade die Ausbreitung des IS ist ein weiteres Argument daf\u00fcr. Weltweit und in Afghanistan wurde der Terror nicht gestoppt, sondern angefacht. Bitte nehmen Sie diese Realit\u00e4t endlich zur Kenntnis. Das neue Mandat macht eine weitere Beteiligung am Krieg in Afghanistan zum Normalzustand. Das Ende ist nicht absehbar. Die Linke wird einem solchen Mandat niemals zustimmen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667650,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":466,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Christine Buchholz. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667652,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667653,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":74,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal, Herr Generalinspekteur, m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal derjenigen gedenken, die in diesem Einsatz ums Leben gekommen sind. 55 deutsche Soldaten sind gestorben. Ich finde, dass man in einer solchen Debatte - zum Ende des ISAF-Mandats - als Parlament sagen muss, dass diese Soldaten erstens nicht umsonst gestorben sind und dass sie zweitens den Respekt von uns allen bekommen und ihre Angeh\u00f6rigen immer in unseren Herzen sind, wenn wir auch zuk\u00fcnftig \u00fcber Afghanistan reden werden.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667654,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667655,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":74,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte Sie, Herr Generalinspekteur, das w\u00fcrdevolle Andenken, das die Bundeswehr praktiziert, an die Soldatinnen und Soldaten weiterzutragen. Ich glaube schon, dass mit dem Afghanistan-Einsatz unser Land gewachsen ist und es ein St\u00fcck weit erwachsener geworden ist. In dem Sinne haben wir - das haben wir auf der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz zum Stichwort \u201emehr Verantwortung und neue Verantwortung\u201c geh\u00f6rt - eigentlich schon in den vergangenen zehn Jahren ein Kapitel vorgestellt, aus dem wir Lehren gezogen haben. Wir haben aus dem Vergleich des Afghanistan-Einsatzes mit dem Irak-Einsatz der Amerikaner gelernt: Es macht Sinn, das Anschlussmandat Resolute Support zu beraten und zu beschlie\u00dfen. Wir wissen heute, dass es ein Fehler der westlichen Gemeinschaft war, die im Irak eingegriffen hat - Deutschland war nicht direkt beteiligt -, Hals \u00fcber Kopf aus dem Land abzuziehen. Die Ergebnisse im Hinblick auf IS sehen wir heute.\n\nMan kann heute \u00fcber die Entstehungsgeschichte des Irakkrieges sicherlich unterschiedlicher Meinung sein. Das ist gar keine Frage. Aber der kopflose Abzug war ein Fehler. Diesen Fehler d\u00fcrfen wir in Afghanistan nicht begehen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667656,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667657,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":74,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich muss man auch kritisch dar\u00fcber diskutieren - das haben wir auch getan; unsere Fraktion hat gemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen der SPD den Fortschrittsbericht auf den Weg gebracht -, was die Lehren aus Afghanistan sind, was wir in Zukunft besser machen m\u00fcssen und was wir g\u00e4nzlich falsch gemacht haben. Wenn man sich anschaut, wie dieses Mandat entstanden ist, dann stellt man fest, dass es verschiedene Gr\u00fcnde gab, weshalb man nach Afghanistan gegangen ist. Der erste Grund war - der Minister hat es schon angesprochen -, die F\u00e4higkeiten von Terroristen, aus dem Land als Operationsbasis zu arbeiten, einzud\u00e4mmen und Afghanistan aus unserem ureigenen Sicherheitsinteresse sicherer zu machen. Das ist gelungen. Dieses Ziel haben wir erreicht. Das war aber auch der kleinste Anspruch an das Thema Afghanistan.\n\nDer zweite Grund war sicherlich die Festnahme oder Beseitigung - wie man es auch immer definieren will - von Osama Bin Laden. An dieser Stelle kann man nat\u00fcrlich schon kritisch fragen: Wo ist man Osama Bin Laden letztendlich begegnet? - Nicht in Afghanistan, sondern in Pakistan. Dieses Land wird uns in der Zukunft sicherlich mehr Probleme bringen, als wir hier am heutigen Tag diskutieren k\u00f6nnen. Der eigentliche Schl\u00fcssel zur regionalen Sicherheit liegt in Pakistan. Exemplarisch kann man es damit belegen, dass sich Osama Bin Laden dort vor seiner T\u00f6tung jahrelang an einem Ort versteckt halten konnte.\n\nEine Sache, die ich ansprechen muss - da will ich hier wirklich niemanden kritisieren, auch keinen, der damals Verantwortung getragen hatte, insbesondere nicht die damals die Regierung tragenden Fraktionen der Gr\u00fcnen und der SPD -: Bei der Petersberger Konferenz in Bonn hat man sich sehr hohe Ziele gesteckt. Ich sage nicht, dass die Ziele falsch waren; denn es waren gute Ziele. Aber ich glaube, die Ziele waren - auch das geh\u00f6rt zu den Lehren aus dem Afghanistan-Einsatz - an der einen oder anderen Stelle zu hoch gesteckt; wir haben sie an vielen Stellen verfehlt.\n\nDas, was Frau Buchholz hier gerade sehr plakativ und propagandistisch vorgetragen hat, ist an manchen Stellen nicht falsch. Nat\u00fcrlich arbeitet man dort mit Leuten zusammen, die zwar ganz anders legitimiert sind als fr\u00fcher die Taliban und die Warlords, deren Herkunft aber dennoch oft problematisch ist. Man kann aber nur mit denjenigen kooperieren, die es dort gibt. Damit rede ich das nicht sch\u00f6n. Vielmehr sage ich ganz kritisch: Nat\u00fcrlich wissen wir, dass sowohl die Verwandtschaft des fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten Karzai als auch ganz viele Minister und hohe W\u00fcrdentr\u00e4ger dort extrem problematisch sind. Nur fehlte mir, ehrlich gesagt, bei Ihrer Pr\u00e4sentation, Frau Buchholz, schon die Alternative zu dem, was wir machen. Man kann nat\u00fcrlich hier sagen: Wir verschlie\u00dfen die Augen und machen in Afghanistan gar nichts mehr. - Ich glaube aber, dass die Erfolge des Einsatzes es rechtfertigen, dass wir so gehandelt haben, wie wir gehandelt haben.\n\nIch habe gerade zu Ihnen gesagt: 55 deutsche Soldaten sind im Einsatz gefallen. H\u00e4tte man sich zum Ziel gesetzt, die Beschl\u00fcsse von Petersberg wirklich bis zur letzten Konsequenz mit milit\u00e4rischer Gewalt durchzusetzen, dann w\u00e4re es nicht bei diesen 55 Toten geblieben; es w\u00e4re eine weitaus h\u00f6here Zahl. Ich glaube nicht, dass dieses Parlament dazu bereit gewesen w\u00e4re, das zu akzeptieren. Ich glaube auch nicht, dass die deutsche Gesellschaft dazu bereit gewesen w\u00e4re.\n\nEin weiterer Grund ist die Bek\u00e4mpfung des Drogenschmuggels und des Drogenanbaus. Man h\u00e4tte das zum Kern des Mandats machen k\u00f6nnen und sagen k\u00f6nnen: Wir wollen die Aufgabe in den Mittelpunkt r\u00fccken, dieses milit\u00e4risch zu unterbinden. - Auch da haben wir eine Konzession gemacht; wir haben diese Aufgabe nicht in den Fokus ger\u00fcckt, sondern uns auf andere Schwerpunkte konzentriert. Die Alternative w\u00e4ren viel mehr Tote gewesen. Auch da w\u00e4ren uns das Parlament und die Bev\u00f6lkerung, wie ich glaube, nicht mehr gefolgt.\n\nIn der schwierigen Situation, in der man abw\u00e4gen muss, mit wem man zusammenarbeiten soll, welche Ziele realistisch sind und welche man anpassen muss, haben wir den richtigen Weg gefunden. Wir haben uns mit dem Fortlauf des Mandats von der Konzeption verabschiedet, die auf dem Petersberg gefunden worden ist, und haben unter Franz Josef Jung massiv darauf hingewirkt, den Comprehensive Approach im B\u00fcndnis voranzubringen. N\u00e4chste Woche diskutieren wir, Kollege Frei, Kollege Schockenhoff, Frau Bulmahn, \u00fcber das Thema zivile Krisenpr\u00e4vention. Ich w\u00fcrde sogar sagen, wir m\u00fcssen die Debatte \u00fcber den Comprehensive Approach und \u00fcber mehr Verantwortung um das Thema \u201ezivile Krisenpr\u00e4vention\u201c erweitern, gerade jetzt an dieser Stelle ansetzen und fragen: Was ist jetzt bei Resolute Support f\u00fcr uns wichtig? Was k\u00f6nnen wir im Bereich der zivilen Krisenpr\u00e4vention tun? Es ist hier keine philosophische Debatte, bei der es um die Frage geht: Wie lange soll so ein Einsatz dauern? Meine Antwort darauf ist ganz klar: so kurz wie m\u00f6glich. Dabei muss man so verantwortungsbewusst wie m\u00f6glich handeln.\n\nDer Einsatz wird nat\u00fcrlich nicht ewig dauern. Deshalb ist es aller M\u00fchen wert, unsere entwicklungspolitischen Ma\u00dfnahmen so auf den Weg zu bringen und zu verst\u00e4rken, dass sie nachhaltig \u00fcberpr\u00fcfbar und gut sind. Wir haben in dieser Woche eine sehr kritische Diskussion mit unserem Minister Gerd M\u00fcller gef\u00fchrt, der die Defizite ganz offen anspricht. Es gibt hier keine Sch\u00f6nf\u00e4rberei: Wenn man im Ministerium Gespr\u00e4che f\u00fchrt, bekommt man an allen Ecken zu h\u00f6ren, was in Afghanistan gut l\u00e4uft, was schlecht l\u00e4uft und wo wir besser werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber zu diskutieren, geh\u00f6rt zur Entscheidung \u00fcber die Fortsetzung dieser Mission dazu.\n\nIch sage aber auch ganz deutlich: Es geht an dieser Stelle leider nicht ohne milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir diesen Milit\u00e4reinsatz hier heute beenden k\u00f6nnten, aber es geht leider nicht. Ich sage Ihnen gleichzeitig, dass dies eine der wichtigsten Lehren aus dem Irakkrieg ist - damit hatte ich angefangen -: Jedes kopflose Abziehen aus Milit\u00e4rmissionen oder jede Fehlplanung, wie in Libyen, f\u00fchrt dazu, dass die Situation chaotischer wird und nicht \u00fcbersichtlicher.\n\nIn Afghanistan haben wir es bislang geschafft, geordnetere Verh\u00e4ltnisse zu schaffen. Wir haben bei weitem nicht die Ziele erreicht, die wir uns gesetzt haben; aber jetzt ist die Situation - f\u00fcr die Frauen, f\u00fcr die jungen Menschen in dem Land, beim Zugang zu medizinischer Versorgung, bei der Infrastruktur - viel besser, als sie 2001 war. Damit das so bleibt, sind diese milit\u00e4rischen Absicherungsma\u00dfnahmen notwendig. Wir wollen unsere Freunde in Afghanistan unterst\u00fctzen, damit sie ihre Sicherheit selber gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Deshalb werbe ich f\u00fcr diesen Einsatz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667658,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":474,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Philipp Mi\u00dffelder. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Omid Nouripour vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":475,"sitzung":74,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mardom mohtaram Afghanestan, payane ISAF payane hambastegiye ma nist. Ma shoma ra faromoush nakhahim kard. - Ich \u00fcbersetze: Verehrtes Volk von Afghanistan, das Ende von ISAF bedeutet nicht das Ende unserer Solidarit\u00e4t. Wir werden Sie nicht vergessen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667661,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":477,"sitzung":74,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Mit diesen Worten durfte ich meine letzte Rede zur Verl\u00e4ngerung des ISAF-Mandats beenden. Ich finde, diese Worte sollten weiterhin gelten, genauso wie sie im Februar gegolten haben.\n\nEs ist kein Geheimnis: Wenn ein Gro\u00dfteil der Truppen abzieht, sinkt die Aufmerksamkeit der \u00d6ffentlichkeit relativ schnell. Es ist kein Geheimnis, dass mit dem Fehlen der Aufmerksamkeit auch der Wille immer kleiner wird, genau hinzuschauen, wie die Entwicklungen laufen und welche Mittel man daf\u00fcr braucht. Jetzt sehen wir ja bereits, dass sich NGOs beklagen, dass ihre Mittel f\u00fcr die Afghanistan-Arbeit kleiner werden. Aber gerade bei Afghanistan d\u00fcrfen wir nicht nachlassen und nicht in die Aufmerksamkeitsfalle tappen, unabh\u00e4ngig davon, was in anderen Teilen der Welt passiert.\n\nDer Afghanistan-Einsatz ist der teuerste, aufwendigste und opferreichste Einsatz - nicht nur bei der Bundeswehr, sondern auch, wie wir wissen, bei den Afghaninnen und Afghanen - in der bundesrepublikanischen Geschichte. Abertausende Entwicklungshelferinnen und Entwicklungshelfer, Soldatinnen und Soldaten, Polizistinnen und Polizisten, Diplomatinnen und Diplomaten haben in Afghanistan am Wiederaufbau mitgearbeitet. Ihnen gilt nicht nur unser Dank, sondern auch unsere Verpflichtung, dass wir alles, was wir k\u00f6nnen, beitragen m\u00f6gen, dass die vielen Errungenschaften, die weit mehr h\u00e4tten sein k\u00f6nnen und m\u00fcssen - das lag nicht an den Menschen, die vor Ort gearbeitet haben -, nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnen.\n\nDiese Verpflichtung gilt erst recht f\u00fcr die Menschen in Afghanistan. Wir reden \u00fcber Menschen, die sehr viel Hoffnung haben, wir reden \u00fcber ein sehr junges Volk. 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind zwischen 17 und 29 Jahre alt. Das ist eine Generation, die erstmals seit Dekaden - der Krieg hat nicht mit ISAF angefangen; der Krieg hat in den 70er-Jahren angefangen - erlebt, wie es sein kann, wenn das Land ein St\u00fcckchen freier ist, wenn man sich ein wenig mehr entfalten kann. Und es ist vor allem eine Generation, die sich auch von Gewalt und Drohungen nicht entmutigen l\u00e4sst. Wenn man sich anschaut, dass 7 Millionen Menschen dieses Jahr zu den Wahlen gegangen sind, dann sieht man, dass die Hoffnung dieser Menschen alles andere als verloren ist.\n\nAber diese Menschen haben nicht nur Hoffnung, sondern sie haben auch eine sehr gro\u00dfe Unsicherheit. Die Frage ist, welche Signale wir setzen und senden k\u00f6nnen, damit diese Unsicherheit nicht Oberhand gewinnt und damit die Hoffnung nicht verloren geht.\n\nWie geht es weiter mit der Regierung - es ist eine fragile Situation -, wie geht es weiter mit der Unterst\u00fctzung? Ich finde, wir sollten ein klares Signal setzen, dass wir uns weiterhin langfristig und engagiert um Afghanistan mit k\u00fcmmern werden und dass wir helfen k\u00f6nnen und helfen wollen, wo es geht, allen voran im zivilen Bereich und in der Entwicklungspolitik. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist die Polizeiarbeit, die zun\u00e4chst sehr holprig begonnen hat. Die deutsche Polizeiausbildung hat sehr viel Gutes geleistet. Es gab sehr viele engagierte Polizistinnen und Polizisten, die eine tolle Arbeit gemacht haben. Heute wissen wir, dass nicht nur die Alphabetisierung in der afghanischen Polizei ein gro\u00dfer Erfolg war. Deutsche Polizistinnen und Polizisten haben im Sinne von \u201etrain the trainer\u201c 2 000 afghanische Polizistinnen und Polizisten ausgebildet, die wiederum weitere Afghanen ausbilden, damit sie dort arbeiten k\u00f6nnen.\n\nWir m\u00fcssen einen klaren Schwerpunkt setzen auf Bildung, auf berufliche Chancen und auf Arbeitspl\u00e4tze in Afghanistan. Wenn Sie mit jungen Menschen in Afghanistan reden und sie fragen, welche W\u00fcnsche und Hoffnungen sie haben, dann h\u00f6ren Sie, dass sie die gleichen haben wie alle anderen jungen Menschen auf der ganzen Welt. Deshalb ist es umso wichtiger, dass klar ist, dass wir den Schwerpunkt dort setzen, wo es notwendig ist, n\u00e4mlich im Bereich Bildung und Arbeit.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667663,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":479,"sitzung":74,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen wir weiterhin dranbleiben und d\u00fcrfen nicht nachlassen beim Aufbau von Institutionen. Ich sage ganz bewusst \u201eInstitutionen\u201c und nicht \u201ePersonen\u201c. Gerade in solch einem Land ist es umso wichtiger, dass Institutionen funktionieren.\n\nWenn ich jetzt sehe, dass die afghanische Menschenrechtskommission, mit der wir seit Jahren hervorragend zusammenarbeiten, die eine grandiose Arbeit leistet, davon bedroht ist, dass die Ernennung der Mitglieder nun politisch motiviert ist, dann kann ich nur sagen, dass die internationale Gemeinschaft das keineswegs tolerieren darf.  Wir m\u00fcssen hier deutlich machen, dass die Menschenrechte - in einem Land wie Afghanistan in erster Linie die Rechte von M\u00e4dchen und Frauen - f\u00fcr uns nicht verhandelbar sind.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667665,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":481,"sitzung":74,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Mein Kollege Schmidt hat bereits darauf hingewiesen, dass wir mit einigen Punkten des heute vorliegenden Antrags der Bundesregierung nicht einverstanden sind. Ich finde, dass zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt, Herr Au\u00dfenminister, dass man einen solchen Einsatz endlich einmal evaluiert. Sie haben gesagt, man m\u00fcsse da kritisch draufschauen. Wir w\u00fcnschen uns immer noch eine unabh\u00e4ngige und wissenschaftliche Evaluation. Es ist nat\u00fcrlich mehr als ein Skandal, dass die Bundesregierung nicht bereit ist, ihre Verantwortung - und zwar ohne b\u00fcrokratische Hemmnisse - f\u00fcr die vielen lokalen Kr\u00e4fte, die ihre Sicherheit f\u00fcr die Deutschen in Afghanistan geopfert haben, voll zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667667,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":483,"sitzung":74,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen und werden dranbleiben, damit diesen Menschen geholfen werden kann.\n\nWir werden nichtsdestotrotz dem vorliegenden Antrag zustimmen, weil wir durch eine m\u00f6glichst geschlossene Haltung dieses Hohen Hauses das Signal senden wollen, dass wir die Afghanen nicht vergessen.\n\nIch kann Ihnen versprechen: Wir werden weiterhin mit kritischem Blick sehr genau darauf achten, dass die gemachten Versprechen auch gehalten werden. Unabh\u00e4ngig davon, wie die Gr\u00fcnen sich in Bezug auf Resolute Support verhalten werden, gilt f\u00fcr meine Fraktion - und ich glaube, wir sind nicht die Einzigen - absolut und ohne jegliche Vorbedingung: Wir werden die Afghaninnen und Afghanen nicht vergessen. Wir stehen zur Verf\u00fcgung, zu helfen, wo es geht.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667669,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":485,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Omid Nouripour. - N\u00e4chster Redner: Henning Otte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667671,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":487,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Ende des Jahres 2014 endet nach 13 Jahren der Kampfauftrag im Rahmen der ISAF-Mission. Damit geht f\u00fcr die Bundeswehr eine erfolgreiche Arbeit zu Ende, und f\u00fcr Afghanistan beginnt ein weiterer Abschnitt eines langen Weges hin zu einem Land mit einer guten Perspektive. Auf diesem Weg werden wir Afghanistan auch in Zukunft begleiten.\n\nDeutschland \u00fcbernimmt weiter Verantwortung und st\u00e4rkt die afghanische Regierung wie auch die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte durch Ausbildung sowie milit\u00e4rische und strategische Beratung. Mit der Nachfolgemission Resolute Support bringen wir heute einen weiteren Baustein daf\u00fcr auf den Weg. Die Bundeswehr hat einen ma\u00dfgeblichen Beitrag dazu geleistet, dass wir den \u00dcbergang von der ISAF-Mission, von einer robusten Mission, zu einer eher im Hintergrund sich abspielenden Mission, n\u00e4mlich Resolute Support, erfolgreich gestalten.\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst eine R\u00fcckschau halten, bevor ich dann den Blick in die Zukunft richte.\n\nZuallererst m\u00f6chte ich mit gro\u00dfem Respekt und aus tiefstem Herzen Danke sagen: allen Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr, den Mitgliedern der Bundespolizei, den zivilen Mitarbeitern und allen Angeh\u00f6rigen, die in den vergangenen 13 Jahren dazu beigetragen haben, diesen bisher schwersten Einsatz in der Geschichte der Bundeswehr so erfolgreich zu gestalten. Sie haben der Verantwortung, die Deutschland mit seinem Engagement \u00fcbernommen hat, ein Gesicht gegeben.\n\nIm Dienst f\u00fcr uns alle, f\u00fcr die Sicherheit hier in Deutschland und f\u00fcr die Sicherheit in Afghanistan haben unsere M\u00e4nner und Frauen in Uniform schwere Entbehrungen auf sich genommen. Es gibt wohl keinen unter ihnen, der in dieser Zeit nicht die Geburt oder die Einschulung eines Kindes oder die Hochzeit des besten Freundes verpasst hat; Augenblicke, die sich nicht nachholen lassen. Stattdessen hat man Dienst getan als Sp\u00e4htruppf\u00fchrer in einem Fennek, als Mechanikerin an einem Hubschrauber oder als Sanit\u00e4ter in einem Lazarett. F\u00fcr die meisten von ihnen ist diese Arbeit mehr als ein Beruf: Es ist ein Dienst f\u00fcr unser Land, ein Dienst an unserer Gesellschaft. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen unser Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667673,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":489,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"55 dieser Soldaten haben diesen Dienst f\u00fcr uns mit dem Leben bezahlt. Viele weitere sind an K\u00f6rper und Seele verwundet worden. Den Hinterbliebenen spreche ich mein tiefempfundenes Mitgef\u00fchl aus. Der Toten der Bundeswehr gedenken wir am Ehrenmal der Bundeswehr im Verteidigungsministerium und im \u201eWald der Erinnerung\u201c am Standort des Einsatzf\u00fchrungskommandos in Potsdam. Es ist gut, dass wir ebenfalls dar\u00fcber diskutieren, wo wir eine W\u00fcrdigung im parlamentarischen Raum erm\u00f6glichen k\u00f6nnen, um der Tatsache Ausdruck zu verleihen, dass es sich um eine Parlamentsarmee handelt. Diese Gedenkst\u00e4tten erg\u00e4nzen sich gegenseitig und dokumentieren die gemeinsame Verantwortung von Legislative und Exekutive.\n\nErinnern wir uns: Afghanistan war als Staat zerfallen - Au\u00dfenminister Steinmeier hat das dargestellt -; die Taliban herrschten mit einem Schreckensregime, unter dessen Mantel die Terroristen der al-Qaida eine Heimat gefunden hatten; von hier aus wurden die Anschl\u00e4ge des 11. September 2001 geplant; das Wertesystem der westlichen Welt wurde von afghanischem Boden aus angegriffen. Dagegen mussten wir uns gemeinsam wehren. Damit sich solche Angriffe nicht wiederholen, mussten wir den Terroristen deren Unterschlupf und N\u00e4hrboden nehmen und gleichzeitig das afghanische Volk wieder in die Lage versetzen, ein staatliches Gewaltmonopol aufzubauen und eine friedliche, zivile Perspektive zu entwickeln.\n\nVieles davon ist in den letzten Jahren gelungen. Es ist gelungen, die Terroristen der al-Qaida zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Das milit\u00e4rische Eingreifen der Staatengemeinschaft war die Voraussetzung daf\u00fcr. Es ist aber auch eine notwendige Voraussetzung f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Staatlichkeit, f\u00fcr zivile Strukturen; Staatssekret\u00e4r Silberhorn hat das noch einmal verdeutlicht. Dies hat der damalige Verteidigungsminister, Dr. Jung, fr\u00fchzeitig erkannt und mit dem Begriff der vernetzten Sicherheit im letzten Wei\u00dfbuch der Bundeswehr festgeschrieben. Das Milit\u00e4r bildet eben oftmals die Voraussetzung und den notwendigen Sicherheitsschirm, unter dem sich diese Ma\u00dfnahmen dann entwickeln k\u00f6nnen.\n\nDas Gesamtergebnis kann sich sehen lassen. Nat\u00fcrlich gibt es in Afghanistan noch viel zu tun. Nat\u00fcrlich ist Afghanistan noch nicht am Ziel. Aber vieles ist jetzt gut, und vieles ist besser geworden in Afghanistan.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667675,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":491,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen eine neue Generation von jungen Afghanen heranwachsen, die erstmals eine Perspektive f\u00fcr ein gutes Leben haben und mehr aus sich und dem eigenen Land machen k\u00f6nnen. Der Torh\u00fcter des Fu\u00dfballvereins VfB Oldenburg hei\u00dft Mansur Faqiryar. Er ist in seiner Heimat ein Held. Er ist Torh\u00fcter der afghanischen Fu\u00dfballnationalmannschaft, und die Afghanen sind ein fu\u00dfballbegeistertes Volk. Mansur erz\u00e4hlte mir hier in Berlin, dass es noch nicht lange her sei, dass im Stadion von Kabul junge Frauen gesteinigt worden seien. Heute wird dort wieder Fu\u00dfball gespielt. Erstmals seit Jahrzehnten k\u00f6nnen M\u00e4dchen und Frauen zur Schule oder zur Universit\u00e4t gehen. Insbesondere sie waren vollkommen entrechtet und abgeschnitten von jeglicher Hoffnung und W\u00fcrde. Dazu, dass das besser geworden ist, hat auch der Einsatz der Bundeswehr einen wesentlichen Beitrag geleistet. - Das sollten auch Sie als Linke zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667677,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":493,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Der Weg zu einer freien Gesellschaft ist lang; aber jeder Schritt lohnt sich, denn es ist ein Schritt hin zu einer besseren Welt. Deutschland hat bewiesen, dass Verantwortung nicht nur ein Wort ist. Deutschland hat sich dazu bekannt, Verantwortung in diesem Sinne in der Welt zu \u00fcbernehmen. RSM ist ein Beleg daf\u00fcr, dass diese Verantwortung nicht nur ein Lippenbekenntnis ist, sondern Ausdruck eines Weges hin zu einem stabilen Afghanistan. Das machen wir nicht allein, sondern immer in Zusammenarbeit mit Freunden und Partnern.\n\nDas Mandat umfasst 850 Soldaten. Damit folgen wir der milit\u00e4rischen Empfehlung und schaffen einen angemessenen Personalrahmen f\u00fcr unsere Aufgaben in Afghanistan. Eingesetzt sind die deutschen Soldaten im Norden von Afghanistan und in der Hauptstadt. Der Schwerpunkt des Auftrags liegt in der Ausbildung und Beratung der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte sowie der Regierung. Au\u00dferdem haben wir die F\u00e4higkeit, uns anvertraute Menschen vor Bedrohung zu sch\u00fctzen und zu befreien. - Herr Dr. Schmidt, da das in dem Mandat sehr konkret abgebildet ist, habe ich Ihre Eingabe nicht verstanden. - Wir unterhalten einen milit\u00e4rischen Flugbetrieb, auch zur Rettung Verwundeter, mit den CH-53-Hubschraubern.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":494,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Otte, erlauben Sie eine Frage oder Bemerkung von Christian Str\u00f6bele?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":495,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde gerne diesen Ansatz weiter ausf\u00fchren, auch angesichts der Redezeit, die mir noch zur Verf\u00fcgung steht.\n\nZusammengefasst kann man sagen: Wir unterst\u00fctzen einen dreigliedrigen Ansatz, den wir in der NATO f\u00fcr Afghanistan entwickelt haben: Erstens. Kurzfristig tragen wir dazu bei, dass die F\u00e4higkeiten der afghanischen nationalen Sicherheitskr\u00e4fte durch Ausbildung und durch Beratung ausgebaut werden. Zweitens. Mittelfristig leisten wir einen Beitrag mit der NATO zum Erhalt der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte. Drittens will die NATO langfristig mit Afghanistan ein dauerhaftes Partnerschaftsabkommen eingehen.\n\nFazit: In den vergangenen 13 Jahren konnten in Afghanistan viele Verbesserungen erreicht werden. Afghanistan ist noch lange nicht am Ziel. Insbesondere die Regierung um Pr\u00e4sident Ghani ist aufgefordert, einen Weg der Stabilit\u00e4t und Sicherheit und auch der Vers\u00f6hnung konsequent zu gehen. Mit RSM gehen wir als Teil der Staatengemeinschaft diesen Weg konsequent mit. Das ist Teil unserer Verantwortung, die die deutsche Au\u00dfenpolitik in der Welt wahrnimmt.\n\nDie Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr tragen eine Hauptlast dieses Auftrags mit dem neuen Mandat. Deswegen werbe ich daf\u00fcr, dass wir eine breite Unterst\u00fctzung im Deutschen Bundestag f\u00fcr dieses Mandat erteilen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667681,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":497,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Henning Otte. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Abgeordnete Christian Str\u00f6bele.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":498,"sitzung":74,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Hat er wieder keine Redezeit bekommen?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":499,"sitzung":74,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Otte, ich bedauere, dass Sie die Frage nicht zugelassen haben. Ich h\u00f6re die ganze Zeit dieser Diskussion mit Interesse zu, stelle aber fest, dass es eigentlich gar keine Diskussion ist, weil auf die gegenseitigen Argumente, vor allen Dingen die Argumente der Opposition, gar nicht eingegangen wird. Es wird im Wesentlichen das vorgetragen, was man sich vorher vorgenommen hat, ohne dass der eine auf den anderen eingeht.\n\nDeshalb stelle ich nun ganz konkret hier in den Raum - vielleicht kann auch der Bundesau\u00dfenminister dazu noch etwas sagen -: Wir kritisieren, dass - das ist ganz augenscheinlich - die deutsche Bundeswehr im Rahmen einer gro\u00dfen NATO-Aktion mit 12 000 Soldaten t\u00e4tig werden soll. Es wird immer wieder betont, dass es sich nicht um ein Kampfmandat handelt und dass die Bundeswehrsoldaten nicht eingreifen sollen. Gleichzeitig h\u00f6ren wir aber - der Kollege Schmidt hat darauf hingewiesen -, dass der gr\u00f6\u00dfte Truppensteller, n\u00e4mlich die USA, eine klare Fortsetzung der Kampfeins\u00e4tze plant. Die USA planen, die Kommandounternehmen, die illegalen gezielten Hinrichtungen durch Drohnen und die bisherigen Eins\u00e4tze fortzusetzen. An der Politik \u00e4ndert sich nur insofern etwas, als nicht mehr so viele Soldaten da sind und diese sich auf - ich sage mal - diese Terroraktionen konzentrieren. Das ist unsere Besorgnis.\n\nIch frage jetzt die Bundesregierung, und ich h\u00e4tte Sie gerne gefragt: Was sagen Sie eigentlich dazu? Sehen Sie nicht diese Gefahr? War die Bundesregierung in die \u00dcberlegungen der US-Amerikaner, mit denen zusammen wir jetzt in Afghanistan t\u00e4tig werden sollen, eingebunden? Haben Sie zugestimmt? Haben Sie Bedenken dagegen ge\u00e4u\u00dfert? F\u00fcrchten Sie nicht auch, dass die Bundeswehr wie schon einmal vor Jahren wieder in einen veritablen zus\u00e4tzlichen Krieg hineingezogen wird? Denn wir d\u00fcrfen ja nicht vergessen: Auch ISAF war urspr\u00fcnglich ausdr\u00fccklich kein Kampfmandat, sondern lediglich ein Schutzmandat f\u00fcr die Verwaltung in Kabul. Daraus ist ein Kampf- und Kriegsmandat geworden. Viele, auch ich, f\u00fcrchten zu Recht, dass das wieder so kommt. Es braucht nur irgendein Vorfall zu passieren, und dann sind wir wieder mittendrin. Dann wollen Sie wieder die Zustimmung des Deutschen Bundestages zu einem erg\u00e4nzenden Mandat einholen, damit sich die Bundeswehr wieder an solchen Kampf- und Kriegsaktionen beteiligen kann.\n\nDarauf h\u00e4tte ich gerne eine Antwort. Diese Frage stellt sich auch die Bev\u00f6lkerung. Die Bev\u00f6lkerung erwartet, dass der eine auf die Argumente des anderen eingeht und dass die Koalition, die diesen Antrag bef\u00fcrwortet, auf diese Frage eine Antwort gibt. Wie wollen Sie verhindern, dass eine Entwicklung eintritt, wie sie nach 2001 schon einmal eingetreten ist?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667685,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":501,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Christian Str\u00f6bele. - Herr Otte, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit zu einer Antwort.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":502,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Str\u00f6bele, zuerst einmal m\u00fcssen Sie diese Diskussion in Ihrer Fraktion f\u00fchren.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":503,"sitzung":74,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Noch sind Sie an der Regierung!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":504,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin Herrn Nouripour sehr dankbar daf\u00fcr, dass er gesagt hat, dass wir das afghanische Volk nicht im Stich lassen. Ich glaube, das war eine gute Aussage.\n\nZweitens muss ich mit Bedauern feststellen, dass Sie in Ihrer Intervention gar nicht auf meine Rede eingegangen sind, sondern nur, wie jedes Mal in diesen Debatten, Ihre vorgefertigten Behauptungen noch einmal wiederholt haben.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667690,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":506,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass oftmals erst mit milit\u00e4rischen Mitteln die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden k\u00f6nnen, dass zivile Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich werden,","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":507,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist die Schallplatte!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":508,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"dass Bildung und Infrastruktur erreicht werden k\u00f6nnen,","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":509,"sitzung":74,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ach, mit gezielten T\u00f6tungen wird die Infrastruktur gest\u00e4rkt?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":510,"sitzung":74,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"und auch das sollten Sie bitte einmal zur Kenntnis nehmen, auch wenn Ihnen das offensichtlich schwerf\u00e4llt.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667696,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":512,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Otte. - Wir fahren nun in der Debatte mit dem n\u00e4chsten Redner fort: Stefan Rebmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667698,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":514,"sitzung":74,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum ersten Mal seit 13 Jahren, Herr Str\u00f6bele, debattieren wir heute hier kurz vor Jahresende nicht mehr \u00fcber die Verl\u00e4ngerung eines ISAF-Mandats,","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667700,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":516,"sitzung":74,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"sondern heute stehen die entwicklungspolitische Komponente und das zivile Engagement in Afghanistan viel st\u00e4rker als bisher im Vordergrund. Das ist, wie ich meine, eine positive Nachricht. Es geht in dieser Debatte zwar um einen Bundeswehreinsatz in Afghanistan, aber wir debattieren heute auch \u00fcber einen entwicklungspolitischen Antrag. Ich bitte doch, das in der ganzen Diskussion nicht zu vergessen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667702,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":518,"sitzung":74,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Im Zentrum unseres entwicklungspolitischen Antrags hierzu stehen die Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung demokratischer Prozesse, die Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung, die Schul- und Berufsbildung, der Aufbau von leistungsf\u00e4higen staatlichen Institutionen und gute Regierungsf\u00fchrung. Ich finde, das ist auch gut so; denn ohne weitere entwicklungspolitische Fortschritte wird es keine dauerhafte selbsttragende Sicherheit in Afghanistan geben.\n\nEntwicklungspolitik und vor allem die Entwicklungsarbeit vor Ort finden in der Regel abseits von Kameras statt. Die Entwicklungsfachkr\u00e4fte - die Kolleginnen und Kollegen der GIZ, der KfW und der zahlreichen NGOs - sind auch dann noch vor Ort, wenn der Medientross schon l\u00e4ngst weitergezogen ist.\n\nWir hier im Parlament setzen den Rahmen, stellen die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung und geben die Richtung vor. Erfolgreich umsetzen m\u00fcssen das dann aber die engagierten Entwicklungsfachkr\u00e4fte, die vor Ort sind. Ich finde, daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen unser aller Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667704,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":520,"sitzung":74,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Ich will hier nur auf einige wenige Erfolge hinweisen - das ist auch schon angesprochen worden -:\n\nVor 13 Jahren ging etwa 1 Million Kinder zur Schule, heute sind es \u00fcber 9 Millionen - darunter \u00fcber 40 Prozent M\u00e4dchen. 2001 gab es 8 000 Studenten, heute sind es \u00fcber 200 000 - darunter viele Frauen. Heute verf\u00fcgt Afghanistan \u00fcber 2 500 Kilometer asphaltierte und befestigte Stra\u00dfen, 2002 waren es 50 Kilometer.\n\nAls ich im letzten Jahr mit einer AwZ-Delegation in Afghanistan war, haben wir eine 30 Kilometer lange Stra\u00dfe gesehen, die gebaut worden ist und die von -Masar-i-Scharif zum Ali-Baba-Gate f\u00fchrt. Auf dieser Stra\u00dfe kam uns ein \u00e4lterer Mann mit einem Esel entgegen. Wir haben mit ihm sprechen k\u00f6nnen, und er hat uns gesagt: Diese Stra\u00dfe rettet Leben.\n\nDiese Stra\u00dfe rettet Leben, weil die Menschen dort jetzt nicht mehr f\u00fcnf Stunden von ihrem Dorf nach -Masar-i-Scharif brauchen - am Fluss entlang, wo vorher die Stra\u00dfe verlaufen ist -, sondern weniger als eine Stunde. Er hat gesagt, sie haben dadurch Zugang zur Gesundheitsversorgung und zu Medizin, ihre Kinder k\u00f6nnen zur Schule gehen, und sie k\u00f6nnen Handel treiben. Wir haben gesehen, dass rechts und links an dieser einfachen Stra\u00dfe Geb\u00e4ude und Kleingewerbe entstanden sind und Handel betrieben wurde. Durch eine einfache Stra\u00dfe entsteht Entwicklung, und die Menschen lernen sich kennen. Ich finde, in diese Richtung sollten wir weiterarbeiten.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667706,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":522,"sitzung":74,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Es gibt in Afghanistan ein Berufsbildungssystem, das mit deutscher Unterst\u00fctzung aufgebaut worden ist. -Afghanistan ist ein junges Land. Wir haben es schon geh\u00f6rt: 70 Prozent der Afghanen sind unter 25 Jahre alt. Diese jungen Menschen brauchen eine Zukunftsperspektive in ihrem Land. Sie brauchen Arbeit. Sie brauchen Sicherheit. Sie brauchen Einkommen. Sie brauchen Perspektiven. Wenn wir diese Grundbed\u00fcrfnisse nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, dann drohen Frust, Abwanderungsbewegungen und politische Radikalisierung.\n\nWir sollten die Erfolge und die positiven Entwicklungen - die Liste k\u00f6nnte ich noch fortsetzen - nicht kleinreden. Diese Erfolge m\u00fcssen aber abgesichert werden; denn - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit - es ist l\u00e4ngst noch nicht alles auf einem guten Weg in Afghanistan und hat in vielen Bereichen noch einen sehr langen Weg vor sich.\n\nEine gro\u00dfe Herausforderung zum Beispiel besteht nach wie vor bei den Frauen- und M\u00e4dchenrechten, bei der allgegenw\u00e4rtigen Korruption bis hin zum Opium-anbau. Deshalb ist es auch so wichtig, dass wir f\u00fcr eine gute Regierungsf\u00fchrung sorgen und diese f\u00f6rdern, dass wir Frauenrechte st\u00e4rken und dass wir zum Beispiel kleinb\u00e4uerliche Strukturen, Genossenschaften und die Landwirtschaft f\u00f6rdern. Denn ein Bauer, der sein Gem\u00fcse, seinen Weizen und seine Fr\u00fcchte ernten und vermarkten kann, der hat es nicht n\u00f6tig, in den Opiumanbau zu investieren.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667708,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":524,"sitzung":74,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen in Afghanistan tragf\u00e4hige Impulse f\u00fcr eine nachhaltige Besch\u00e4ftigung und Wirtschaftspolitik. Davon sind wir aber nach wie vor noch weit entfernt, wie im Fortschrittsbericht zu lesen ist.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich komme dann demn\u00e4chst zum Ende, -","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":525,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"\u201eDemn\u00e4chst\u201c ist ziemlich schnell, bitte.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":526,"sitzung":74,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"- denn hier blinkt es ganz aufgeregt; damit das entsprechend repariert werden kann.\n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen mehr Rechtssicherheit. Die leisen Hoffnungen, die die aktuellen Vorhaben der Regierung der Nationalen Einheit wecken, sollten wir meines Erachtens unterst\u00fctzen. Wir Entwicklungspolitikerinnen und Entwicklungspolitiker sehen in Afghanistan eine ganze Reihe von positiven Entwicklungen. Wir m\u00fcssen aber auch sehen, wie m\u00fchsam, schmerzhaft und oft auch traurig der Weg in den vergangenen 13 Jahren war, und wir m\u00fcssen sehen, wie fragil diese Erfolge sind. Wir brauchen Beharrlichkeit und strategische Geduld.\n\nM\u00f6gen auch die Scheinwerfer nach und nach ausgegangen sein und die Kameras sich woandershin wenden: Wir m\u00fcssen in Afghanistan bleiben. Wir m\u00fcssen den Menschen eine Zukunft geben, und wir m\u00fcssen zu unseren Zusagen stehen.\n\nHerzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667712,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":528,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, lieber Kollege Rebmann. Es ist repariert. - Dann hat jetzt der Kollege Thorsten Frei f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667714,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":530,"sitzung":74,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor dem Hintergrund der Regierungsbildung, vor dem Hintergrund des Endes von ISAF und des Starts von Resolute Support sowie im Rahmen der Transformationsdekade hatte ich in diesem Herbst zweimal die Gelegenheit, Afghanistan zu besuchen. Dabei habe ich unter anderem die Gelegenheit gehabt, ein Gespr\u00e4ch mit einer afghanischen Abgeordneten, Frau Barakzai, zu f\u00fchren, die eine mutige Frau ist; sie hat zur Zeit der Taliban-Herrschaft heimlich eine M\u00e4dchenschule gef\u00fchrt und k\u00e4mpft als Abgeordnete und Frauenrechtlerin in Afghanistan f\u00fcr die Rechte der Frauen und den Aufbau einer Zivilgesellschaft.\n\nWir haben unter anderem dar\u00fcber gesprochen, wie man in der afghanischen Verfassung, in dieser sehr stark auf den Pr\u00e4sidenten zugeschnittenen Verfassung, mehr parlamentarische Elemente implementieren kann. Wir haben dar\u00fcber gesprochen, wie sehr insbesondere die junge afghanische Bev\u00f6lkerung das Wort \u201eDemokratie\u201c nicht als eine hohle Phrase empfindet, sondern ganz im Gegenteil als eine Riesenchance f\u00fcr ihr Leben. Das hat man nicht zuletzt daran gesehen, dass \u00fcber 7 Millionen Afghaninnen und Afghanen an der Pr\u00e4sidentschaftswahl teilgenommen haben, obwohl dies mit unmittelbaren Gefahren f\u00fcr Leib und Leben f\u00fcr sie verbunden war.\n\nDieses Gespr\u00e4ch mit Frau Barakzai - die mir auch gesagt hat, dass sie selbst dann ihre Stimme abgegeben h\u00e4tte, wenn die Taliban ihr den Kopf abgeschnitten h\u00e4tten - ist mir vor allen Dingen auch deshalb so in Erinnerung geblieben, weil wenig sp\u00e4ter, am 16. November, ein Anschlag auf sie ver\u00fcbt wurde, dem sie zwar verletzt entkommen ist, aber drei Begleiter kamen ums Leben, und 20 Passanten wurden schwer verletzt.\n\nDiese Geschichte zeigt aus meiner Sicht exemplarisch zwei Grundwahrheiten in Afghanistan: Zum einen - darauf sind die Vorredner umfassend eingegangen - ist in den 13 Jahren des ISAF-Einsatzes unheimlich viel erreicht worden. An vielen Beispielen kann man sehen, dass die Verbesserung der Gesundheitsversorgung und das, was im Bereich der Infrastrukturentwicklung und in anderen Bereichen passiert ist, letztlich die Grundlage f\u00fcr eine weitere gute Entwicklung des Landes f\u00fcr die Zukunft bedeuten.\n\nZum anderen aber ist neben den nackten Zahlen, die auch eine Vervielfachung des Bruttoinlandsprodukts zeigen, deren Auswirkungen bei den Menschen unmittelbar ankommen, eine \u00c4nderung im Denken und im Bewusstsein der Menschen zu erkennen; die Tatsache, dass man f\u00f6rmlich sp\u00fcrt, dass die Menschen sich nicht einsch\u00fcchtern lassen wollen, dass sie die Taliban nicht mehr -wollen, dass sie die Errungenschaften der Vergangenheit nicht aufgeben wollen, sondern im Gegenteil dieses Land tatkr\u00e4ftig mitgestalten und mitentwickeln m\u00f6chten.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir in Afghanistan tragf\u00e4hige staatliche Strukturen brauchen, um die Korruption einzud\u00e4mmen, damit letztlich der Staat sein Gewaltmonopol durchsetzen kann, und zwar nicht nur in Kabul, nicht nur in den Provinzhauptst\u00e4dten, sondern eben auch in der Peripherie des Landes, um die Grundbed\u00fcrfnisse der Menschen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\n\nDamit kommen wir zu dem gr\u00f6\u00dften Defizit, das derzeit besteht, n\u00e4mlich die mangelnde Sicherheit. Dieser Anschlag auf Frau Barakzai, von dem ich gesprochen habe, ist mitten in Kabul passiert, also der Hauptstadt, die wir eigentlich f\u00fcr sicher gehalten haben. Deshalb ist in diesem Bereich noch vieles zu tun. Wir schaffen es nur mit st\u00e4rkeren staatlichen Strukturen in Afghanistan. Dazu m\u00fcssen wir unseren Beitrag leisten.\n\nWenn man das zugrunde legt, wenn man auf st\u00e4rkere staatliche Strukturen setzt, mit denen daf\u00fcr gesorgt wird, die Grundbed\u00fcrfnisse der Menschen zu erf\u00fcllen, dann wird das dabei helfen, dass sich die Taliban in der Bev\u00f6lkerung nicht erneut verwurzeln und konsolidieren k\u00f6nnen. Das wird auch dazu f\u00fchren, dass die Zivilgesellschaft gest\u00e4rkt und eine wirtschaftliche Entwicklung im Land entfesselt werden kann. Vor diesem Hintergrund und angesichts dieser Zielsetzung ist das, was jetzt mit Resolute Support erreicht werden soll, folgerichtig.\n\nLieber Herr Str\u00f6bele, ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen: Ich hatte nicht den Eindruck, dass dies ein Schlagabtausch mit vorgefertigten Argumenten ist. Ganz im Gegenteil: Von Ihnen habe ich kein vern\u00fcnftiges Argument geh\u00f6rt. Ich will es anders formulieren: Sie haben zwar berechtigte Bedenken angef\u00fchrt; das ist richtig. Manchem Argument, das Sie genannt haben, kann man sogar folgen und sagen: Ja, das stimmt. Damit sind Gefahren verbunden. - Aber worauf Sie mit keiner Silbe eingegangen sind, ist die Frage der Alternativen. Was haben Sie denn f\u00fcr Alternativen, um zu einer positiven Entwicklung dieses Landes beizutragen? Das k\u00f6nnen Sie mir gerne im Anschluss an diese Rede sagen. Ich werde Ihnen gespannt zuh\u00f6ren.\n\nEs geht letztlich darum, dass wir den \u00dcbergang schaffen, und nicht darum - das hat das Beispiel Irak gezeigt -, kopflos das Land zu verlassen, es im Stich zu lassen, wie Ihr Fraktionskollege Nouripour gesagt hat, sondern zu helfen. Wir m\u00fcssen das, wof\u00fcr wir 2001 im Land Verantwortung \u00fcbernommen haben, weiterf\u00fchren und zu einem guten und verantwortungsvollen Ende bringen. Daf\u00fcr \u00fcbernehmen wir in der Speiche Nord -Masar-i-Scharif unmittelbare F\u00fchrungsverantwortung - auch das ist eine Antwort auf Ihre Frage - und statten dieses Mandat mit 850 Mann Personalobergrenze aus. Ich hoffe wirklich, dass das reicht. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir durchaus vorstellen k\u00f6nnen, dass wir etwas mehr Spielr\u00e4ume f\u00fcr die milit\u00e4rische F\u00fchrung vor Ort schaffen, weil es nat\u00fcrlich auch darum geht, Sicherheit f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten zu erreichen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, dass dieser Einsatz noch l\u00e4nger dauern wird. Der zivile Einsatz wird in jedem Fall noch sehr lange dauern. Aber ich glaube, dass es v\u00f6llig falsch und blau\u00e4ugig w\u00e4re, heute hinsichtlich der milit\u00e4rischen Unterst\u00fctzung von festen Abzugsterminen zu sprechen, sondern dass es letztlich so sein muss, wie es der Kollege Mi\u00dffelder gesagt hat: Wir brauchen die Pr\u00e4senz so kurz wie m\u00f6glich, aber eben auch so lange wie notwendig, damit wir die Erfolge der Vergangenheit tats\u00e4chlich f\u00fcr die Zukunft sichern k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":531,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung von Christian Str\u00f6bele?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":532,"sitzung":74,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":533,"sitzung":74,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege Frei. - Ich h\u00e4tte das auch am Ende Ihrer Rede sagen k\u00f6nnen. Aber jetzt passt es besser. Dann k\u00f6nnen Sie noch etwas dazu sagen.\n\nNat\u00fcrlich suche auch ich einen Ausweg. Aber dieser Ausweg kann nach 13 Jahren Krieg nicht mehr Krieg sein","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667719,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":535,"sitzung":74,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"und den Krieg genauso fortzusetzen, nur mit weniger Truppen. Das muss man doch irgendwann lernen. Einen Siegfrieden gibt es dort nicht,","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667721,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":537,"sitzung":74,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"selbst wenn Sie noch 20 Jahre Milit\u00e4r dorthin schicken. Es gibt eine einzige L\u00f6sung, f\u00fcr die ich mich seit Jahren einsetze - sie w\u00e4re real und auch chancenreich -: Man muss mit den gezielten Hinrichtungen und den Kommandounternehmen aufh\u00f6ren. Man muss mit denjenigen, die man bislang t\u00f6tet, verhandeln. Es gibt einen Frieden nur durch Verhandlungen. Das sagen Ihnen alle Experten vor Ort. Auch mit den Taliban muss gesprochen werden.\n\nAls ich vor zwei, drei Jahren in Afghanistan war, haben mir Leute aus dem Parlament, die von den Taliban verfolgt wurden, oder Angeh\u00f6rige von Gruppen, die mit den Taliban \u00fcberhaupt nichts zu tun hatten, gesagt: Wir m\u00fcssen gem\u00e4\u00dfigte Taliban in die Regierung aufnehmen. - Aber dar\u00fcber hat man nicht verhandelt. Die Bundesregierung hat im Norden Afghanistans nach anf\u00e4nglichen Verhandlungsm\u00f6glichkeiten und Verhandlungsans\u00e4tzen das v\u00f6llig den Amerikanern \u00fcberlassen. Die wollten das nicht, und auch die Regierung Karzai hat das dann hintertrieben. Aber die einzige Chance, jemals zu einer vern\u00fcnftigen, friedvollen L\u00f6sung zu kommen, sind Verhandlungen. Deshalb sollte die gesamte Politik darauf ausgerichtet sein.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667723,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":539,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Frei. - Und wir bleiben wieder stehen, Christian Str\u00f6bele.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":540,"sitzung":74,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich gebe Ihnen gerne recht. Nat\u00fcrlich brauchen wir erstens Verhandlungen und Gespr\u00e4che. Zweitens muss eine Friedensentwicklung aus dem Land heraus erfolgen. Aber ich bin sehr zuversichtlich, dass angesichts der unter dem Strich gelungen verlaufenen Wahlen, der Regierung der Nationalen Einheit sowie der Zusammenarbeit von Ghani und Abdullah letztlich die Chance besteht, verfeindete St\u00e4mme und Gruppierungen zusammenzubringen und damit die Grundlage f\u00fcr eine wirtschaftliche, rechtsstaatliche und gesellschaftliche Reformagenda zu schaffen.\n\nLassen Sie mich als weiteren Aspekt darauf eingehen: Sie m\u00fcssen genauso zuh\u00f6ren wie wir Ihnen. Wir haben ab dem 1. Januar 2015 kein robustes Einsatzmandat mehr. Die Resolute Support Mission zielt vielmehr auf Unterst\u00fctzung und Training ab und ist darauf ausgerichtet, die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte zu bef\u00e4higen, selbst die komplette Sicherheitsverantwortung in ihrem Land zu \u00fcbernehmen. Mit der Absicherung der Wahlen haben sie bereits bewiesen, dass sie dazu in der Lage sind. In diesem Sinne handeln wir. Damit geben wir, glaube ich, eine angemessene Antwort auf die Herausforderungen im Land.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":541,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":542,"sitzung":74,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zu einem letzten Aspekt kommen, der mir ebenfalls wichtig erscheint. Wir haben es in der Nachfolge der Konferenz von Tokio mit einem auf Gegenseitigkeit angelegten Prozess zu tun. Das hei\u00dft, es muss klare Erwartungen an die afghanische Regierung geben, klare Erwartungen im Hinblick auf bessere Regierungsf\u00fchrung, transparentere Kontrollmechanismen, mehr Sicherheit f\u00fcr Investoren und Rechtssicherheit; denn es ist nicht akzeptabel, dass 80 Prozent des afghanischen Haushalts letztlich von der internationalen Staatengemeinschaft finanziert werden. Da muss es klare Abmachungen und einen Pfad hin zu mehr afghanischer Verantwortung geben. Daran m\u00fcssen wir die Regierung des Landes auch messen; denn es ist nicht akzeptabel, dass ein Land, das rohstoffreich ist und gute Voraussetzungen hat, in derartiger Abh\u00e4ngigkeit von der internationalen Staatengemeinschaft ist. Ich bin zuversichtlich, dass wir es dort schaffen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich gerne die Worte meiner Vorredner wiederholen und denjenigen herzlich danken, die in den vergangenen 13 Jahren in unterschiedlichen Kontingenten als Soldaten, als zivile Aufbauhelfer oder als Polizeibeamte Verantwortung vor Ort getragen haben. Wir denken im Besonderen an die 55 Gefallenen und deren Familien sowie an diejenigen, die schwer und dauerhaft gesundheitlich verletzt wurden im Dienst f\u00fcr ihr Land, f\u00fcr unser Land und f\u00fcr uns. Daf\u00fcr sagen wir herzlichen Dank.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667728,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":544,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Frei. - Letzter Redner in dieser Debatte: Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667730,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":546,"sitzung":74,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende dieser sehr ausgiebigen Debatte k\u00f6nnte man denken: Es bleibt nicht mehr viel zu sagen. Ich m\u00f6chte an einige Punkte erinnern, die den Einsatz in Afghanistan in den letzten 13 Jahren begleitet haben.\n\nHeute haben wir die afghanische Staatsf\u00fchrung zu Gast in Berlin. Genau auf den Tag vor drei Jahren, am 5. Dezember 2011, fand die letzte Petersberg-Konferenz in Deutschland statt. Sie wurde damals stark parlamentarisch begleitet; viele, die in diesem Saal sind, waren seinerzeit in Bonn auf dem Petersberg. Damals ist eigentlich das entschieden worden, was heute hoffentlich den Geist der Resolute Support Mission ausmacht, der n\u00e4mlich darin besteht, dass wir uns verpflichten, bis zum Jahr 2024 Afghanistan zu einem normalen Entwicklungsland zu machen. Das wird ein schwerer Weg sein. Daf\u00fcr ist viel zu schultern.\n\nAber gerade das, was eben in die Diskussion vom Kollegen Str\u00f6bele eingebracht wurde, zeigt doch deutlich, dass unser Weg, der Weg weg von einer Kampfmission, hin zu einer Beratungs- und Unterst\u00fctzungsmission, richtig ist.\n\nIm \u00dcbrigen haben wir das schon einmal in einem anderen Umfeld unter Beweis gestellt, auf dem Balkan: Zun\u00e4chst gab es eine UN-Mission, dann eine Mission der NATO, und heute gibt es noch eine EU-Mission. Bosnien ist zwar kein sonderlich prosperierendes Land; aber die Unruhen dort haben aufgeh\u00f6rt, und die internationale Gemeinschaft steht an seiner Seite. Genauso muss auch der Weg Afghanistans begleitet werden: Hilfe zur Selbsthilfe einerseits und auf der anderen Seite Entschlossenheit in der Unterst\u00fctzung.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte ein paar Punkte ansprechen, die wir vielleicht als Lehren betrachten k\u00f6nnen.\n\nWir als Parlament haben bereits im Jahr 2010 Fortschrittsberichte gefordert. Seit Dezember 2010 hat unser Parlament vom Ausw\u00e4rtigen Amt neun Fortschrittsberichte, die viel konstruktive Kritik, viele Evaluierungsvorschl\u00e4ge enthalten haben, erhalten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht nur im Namen unserer Fraktion dem Ausw\u00e4rtigen Amt, Ihnen, Herr Au\u00dfenminister, aber auch Herrn Botschafter Koch und seinem Vorg\u00e4nger, Herrn Botschafter Steiner, und deren Afghanistan-Team f\u00fcr diese solide Arbeit Dank aussprechen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667732,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":548,"sitzung":74,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Diese solide Arbeit hat auch dazu gef\u00fchrt, dass wir uns in manchen Punkten ehrlich machen mussten. Ich spreche hier ganz gezielt die psychologische Nachsorge f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten an. Als im Jahr 2001\/2002 die ISAF-Mission begann, wurde nicht nur im Bundestag, sondern auch unserer Bev\u00f6lkerung erkl\u00e4rt, dass man sich in einem friedlichen Wiederaufbau befindet. Das hat sich als Trugschluss erwiesen. Im Rahmen dieses \u201efriedlichen Wiederaufbaus\u201c sind unsere Soldaten in einen Einsatz geschickt worden, der sie in erheblichem Ma\u00dfe gefordert hat. Wir haben eine hohe Zahl traumatisierter Soldatinnen und Soldaten, die die Gefechtserlebnisse und andere Eindr\u00fccke \u00fcberwinden m\u00fcssen.\n\nDa die Gesellschaft aber geglaubt hat, dass unsere Streitkr\u00e4fte im friedlichen Wiederaufbau sind, haben wir die traumatischen Erfahrungen nicht ernst genommen. Was die menschliche Komponente und diejenigen, die den Einsatz geleistet haben, angeht, ist das die schwerwiegendste Folge und die gravierendste Lehre, die wir f\u00fcr unser eigenes Land gezogen haben.\n\nIch war unl\u00e4ngst bei der Einweihung des Denkmals in Potsdam, wo 104 im Kampf gefallener Menschen gedacht wird. Es ist jetzt an der Zeit, dar\u00fcber nachzudenken, dass sich in den letzten Jahren in unserem Land eine Erinnerungskultur entwickelt hat, eine Erinnerungskultur, die wir vermisst und vers\u00e4umt haben und die unsere Soldaten lange erwartet haben - nicht nur die Soldaten, sondern auch die Entwicklungshelfer und die Polizisten, die dort unterst\u00fctzen. Ich denke, da haben wir etwas geleistet, womit wir denjenigen Ehre erweisen, die im Auftrag dieses Parlaments ihr Leben gelassen haben.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667734,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667735,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":551,"sitzung":74,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich glaube, als Abgeordnete sollten Sie hinter denjenigen stehen - egal ob Sie deren Einsatz politisch mittragen oder nicht -, die ihr Leben f\u00fcr unser Land einsetzen, weil sie nicht ausweichen k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eine weitere Lehre, die wir daraus ziehen sollten, ist, dass wir die Frage \u201eWas sagen wir unserer Bev\u00f6lkerung?\u201c beantworten m\u00fcssen. Wir haben mit dem Wei\u00dfbuch-Prozess 2006 einige Fortschritte erzielt. Es gibt einen weiteren Wei\u00dfbuch-Prozess, der hoffentlich viele Ministerien umfassen wird und der sicherlich federf\u00fchrend vom Verteidigungsministerium begleitet werden wird. Wir brauchen dort einen inklusiven Ansatz. Wir m\u00fcssen unserer Bev\u00f6lkerung k\u00fcnftig von vornherein erkl\u00e4ren, um was es in den Eins\u00e4tzen geht - \u201eerkl\u00e4ren\u201c hei\u00dft nicht \u201esch\u00f6nreden\u201c -,","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":552,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Dann fangen Sie bei diesem Einsatz an!","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":553,"sitzung":74,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"und d\u00fcrfen nicht von vornherein hoffen, dass alles gut geht. Wir m\u00fcssen der Bev\u00f6lkerung klar sagen, dass es m\u00f6glicherweise eskalieren kann.\n\nDas ist eine weitere Lehre, meine sehr geehrten Damen und Herren. Wir haben immer gesagt: Der Einsatz des Milit\u00e4rs ist die Ultima Ratio. - Das ist richtig; das ist die letzte Eskalation. Aber wir machen damit, glaube ich, einen strategischen Fehler in der Art und Weise, wie wir mit Milit\u00e4r in unserer Au\u00dfenpolitik umgehen; denn wenn wir Milit\u00e4r in der fr\u00fchen Begleitung ausschlie\u00dfen und sagen: \u201eDer milit\u00e4rische Einsatz ist die Ultima Ratio und kommt erst dann, wenn alles andere versagt hat\u201c, vergessen wir die M\u00f6glichkeiten, die ein milit\u00e4rischer Einsatz bietet. Ich denke hier an Sicherheitssektorreform, an Milit\u00e4rdiplomatie, an Entwaffnung, an \u00dcberwachungsmissionen, auch an unbewaffnete Missionen. Wir m\u00fcssen bedenken, was wir damit leisten k\u00f6nnen, meine sehr geehrten Damen und Herren.\n\nDeshalb rate ich dazu, dass wir aus Afghanistan die Lehre ziehen, uns der Frage zuzuwenden: Wie kann man Milit\u00e4r so in ein Gesamtkonzept eingliedern, dass wir die Eskalation bis zur Ultima Ratio von vornherein verhindern oder vermeiden? Wenn das Wei\u00dfbuch darauf eingeht, unter Einbindung der Expertise des Ausw\u00e4rtigen Amtes, des Ministeriums f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit, des Innenministeriums und anderer, die sich hier berufen f\u00fchlen, bekommen wir, glaube ich, einen echten Fortschritt, was unsere au\u00dfen- und sicherheitspolitische Strategie angeht.\n\nEin anderer Aspekt, der mir sehr am Herzen liegt, ist die Frage des regionalen Einbindens und des regionalen Zusammenhangs. Wir haben deutscherseits guten Grund, unsere Interessen zu formulieren, die Aufgaben, die wir erf\u00fcllen wollen, und auch die Instrumente, die wir gemeinsam mit Partnern und m\u00f6glichst unter einem UN-Mandat einsetzen wollen, zu definieren und die Region zu diskutieren, wo wir aktiv sein wollen. Wir m\u00fcssen das erkl\u00e4ren. Wir m\u00fcssen es unserer Bev\u00f6lkerung nahebringen. Wir m\u00fcssen es aber auch unseren Partnern erkl\u00e4ren.\n\nDas f\u00fchrt dazu, dass wir, wo immer wir uns engagieren, den regionalen Kontext betrachten m\u00fcssen. Es ist schon auch Verdienst der Bundesrepublik Deutschland und ihrer Diplomatinnen und Diplomaten, dass in der Afghanistan-Kontaktgruppe fast 50 Staaten sind, dass durch die regionale Zusammenarbeit nicht nur Geldgeber gefunden wurden; die Resolute Support Mission wurde \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich, weil S\u00fcdostasien hinter diesem Einsatz steht und weil es uns gelungen ist, bisher 5,7 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus den Nachbarl\u00e4ndern in ihre Heimat zur\u00fcckkehren zu lassen.\n\nIn diesem Sinne, meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie uns auch mit Blick auf k\u00fcnftige Eins\u00e4tze an ein vernetztes Vorgehen und einen inklusiven Ansatz denken! Lassen Sie uns als Parlament weiterhin die Stimme erheben! Die Fortschrittsberichte h\u00e4tte es nicht gegeben, h\u00e4tten wir sie nicht verlangt.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667739,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":555,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Kiesewetter.\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3246 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667741,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":557,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Weil hier so eine Absetzbewegung stattfindet, weise ich darauf hin: Wir stimmen gleich noch \u00fcber etwas anderes ab. - Sie sind damit einverstanden. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nJetzt kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/3405 mit dem Titel \u201eTransformationsdekade mit zivilen Mitteln erfolgreich gestalten\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Gegenstimmen der Linken angenommen.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667743,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":559,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Jetzt gibt es in der Tat einen Wechsel. Wenn die Kolleginnen und Kollegen, die an der n\u00e4chsten Debatte teilnehmen, ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben, rufe ich den Punkt auf.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Caren Lay, Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nStromsperren gesetzlich verbieten\n\nDrucksache 18\/3408\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach interfraktioneller Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache. Das Wort hat Caren Lay f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667745,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Bundeswehreinsatz in Afghanistan (RSM)","top_id":14170,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":561,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch ich kann meine heutige Rede nat\u00fcrlich nicht beginnen, ohne eingangs meine Freude \u00fcber Th\u00fcringen zum Ausdruck zu bringen:","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667747,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Marcus Held [SPD]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":563,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"meine Freude \u00fcber den ersten linken Ministerpr\u00e4sidenten und vor allen Dingen \u00fcber das erste rot-rot-gr\u00fcne B\u00fcndnis in Deutschland. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch auch von meiner Seite!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667749,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":565,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Niedergang Deutschlands!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":566,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"- Da ich gerade aus der CDU\/CSU-Fraktion den Zwischenruf, das sei der Niedergang Deutschlands, h\u00f6re, will ich Ihnen sagen: Opposition ist eine wichtige Aufgabe in unserem Land. Opposition kann auch Spa\u00df machen. Ich g\u00f6nne Ihnen sehr, dass Sie diese wertvolle Erfahrung bald auch auf Bundesebene machen werden.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667752,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":568,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Gott bewahre!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":569,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, kommen wir jetzt zum Thema. Julia S. aus M\u00fcnchen f\u00fchrte noch vor ein paar Monaten ein ganz normales Leben. Dann kam ein Unfall, dann kam Arbeitslosigkeit, eines kam zum anderen. Wenige Wochen sp\u00e4ter konnte sie ihrer kleinen Tochter keinen Kakao und auch kein warmes Essen mehr machen; denn ihr wurde der Strom gesperrt. Das ist leider kein Einzelfall. So wie Frau S. geht es 345 000 Haushalten in Deutschland, denen im letzten Jahr der Strom abgedreht wurde; die Tendenz ist deutlich steigend. Das sind 24 000 Haushalte mehr als noch im Jahr zuvor. Man kann sich vorstellen: In jedem Haushalt leben im Schnitt zwei, drei, vier Personen. W\u00e4hrend andere europ\u00e4ische L\u00e4nder gehandelt haben, ist in Deutschland nichts passiert, um Energiearmut zu bek\u00e4mpfen. Deutschland ist Europameister im Stromsperren. Ich finde, das ist einfach sch\u00e4ndlich.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667755,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":571,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Auch die Verbraucherzentralen schlagen Alarm. Bei der Berliner Verbraucherzentrale beispielsweise ist inzwischen jeder vierte Kunde, der zur Beratung kommt, von einer Stromsperre bedroht, oder er kommt wegen Schulden beim Energieversorger. Auch hier ist die Tendenz deutlich steigend. Diese Zahlen, meine Damen und Herren, sind alarmierend. Energiearmut ist ein Problem in Deutschland. Wir m\u00fcssen hier endlich etwas tun.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667757,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":573,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Aber was tut diese Bundesregierung? Im Koalitionsvertrag spricht sie die Empfehlung aus, man m\u00f6ge sich einen Prepaid-Z\u00e4hler anschaffen. Na, sch\u00f6nen Dank auch! Konkrete Ma\u00dfnahmen: Fehlanzeige. Noch nicht einmal die EU-Richtlinie ist aus unserer Sicht richtig umgesetzt. Sie legt n\u00e4mlich fest, dass \u201eschutzbed\u00fcrftige Kunden\u201c, denen der Strom nicht abgestellt werden darf, klar zu definieren sind. Wer sind diese schutzbed\u00fcrftigen Kunden? Dieser Begriff ist in Deutschland, wie gesagt, nicht definiert. Aber nach meinem Verst\u00e4ndnis w\u00e4ren das Familien mit kleinen Kindern, alte Menschen und pflegebed\u00fcrftige Menschen. Diese Menschen k\u00f6nnen wir doch nicht allen Ernstes im Dunkeln sitzen lassen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667759,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":575,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Aber diese europ\u00e4ische Vorgabe ist in Deutschland bis heute nicht umgesetzt. Es wird h\u00f6chste Zeit.\n\nUnsere Nachbarl\u00e4nder machen uns vor, dass es auch anders geht. In vielen L\u00e4ndern ist \u201eEnergiearmut und Stromsperren\u201c seit Jahren ein wichtiges politisches Thema. Es gibt Ma\u00dfnahmen, die dazu gef\u00fchrt haben, die Anzahl der F\u00e4lle deutlich zu senken. Direkt nebenan, in Belgien und Frankreich, sind Stromsperren zumindest im Winter komplett verboten. Meine Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter erz\u00e4hlte mir vorhin, dass sie vorgestern mit einer Delegation aus Frankreich, mit franz\u00f6sischen Parlamentariern, dar\u00fcber gesprochen hat. Die Mitnahme-effekte, die Sie hier immer vermuten, sind dort nicht eingetreten. Ich finde, daran sollten wir uns ein Beispiel nehmen. Energieversorgung ist ein Grundrecht, und Stromsperren m\u00fcssen verboten werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667761,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":577,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Die Einw\u00e4nde sind mir nat\u00fcrlich bekannt: Es kostet Geld. Ja, aber an anderer Stelle zeigen Sie deutlich mehr Verst\u00e4ndnis, beispielsweise bei den Industrierabatten, wenn die energieintensiven Unternehmen schreien: Unsere Stromrechnung ist zu hoch! - Aber ich sage: Statt Menschen, die ihre Stromrechnung nicht bezahlen k\u00f6nnen, subventioniert diese Regierung lieber Industriebetriebe, die ihre Stromrechnung nicht bezahlen wollen. Das sind Milliardengeschenke.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":578,"sitzung":74,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Quatsch!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":579,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"5 Milliarden Euro l\u00e4sst sich die Regierung diese Indus-trierabatte kosten, bzw. sie l\u00e4sst uns die Stromrechnung der Industriebetriebe bezahlen. Ich finde, das ist eine v\u00f6llig falsche Priorit\u00e4tensetzung.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667765,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":581,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Von Wirtschaft keine Ahnung!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":582,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Und hier l\u00e4uft auch insgesamt etwas falsch. Der Preis f\u00fcr den Haushaltsstrom ist seit dem Jahr 2008 um 38 Prozent gestiegen. F\u00fcr die energieintensive Industrie ist er im gleichen Zeitraum sogar um 1 Prozent gesunken. Das ist nun wirklich die falsche Priorit\u00e4tensetzung.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667768,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":584,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich habe mich gefreut, dass Frau Ministerin Hendricks zu Beginn der Legislaturperiode unsere linke Idee von einer Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr Stromfresser \u00fcbernommen hat. Einkommensschwache Haushalte sollen einen Zuschuss bekommen, wenn sie sich zum Beispiel einen energiesparenden K\u00fchlschrank anschaffen. Dann haben wir lange nichts davon geh\u00f6rt. Vorgestern hie\u00df es dann im Aktionsplan Klimaschutz: Wir machen einen Pr\u00fcfauftrag und gucken, ob wir das nicht auf Hartz IV anrechnen. - Das ist doch wirklich absurd.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667770,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":586,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, viele Menschen, auch viele in diesem Saal, k\u00f6nnen sich vielleicht ein Leben ohne Strom \u00fcberhaupt nicht vorstellen. Aber dahinter stecken ganz konkrete Schicksale. Mich schrieb zum Beispiel Dagmar Meis aus Wuppertal an, eine Frau mit einer kleinen Rente, die von einem Gro\u00dfteil ihrer Lebenshaltungskosten aufgefressen wird. Sie ist schwer krank und m\u00fcsste beispielsweise regelm\u00e4\u00dfig ein hei\u00dfes Bad nehmen. Sie schrieb mir, das kann sie sich nicht leisten. - In einem reichen Land finde ich das wirklich unw\u00fcrdig.\n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich sagen: Es geht nicht nur um das Problem der Stromsperren. Auch andere lebensnotwendige Dinge werden den Menschen vorenthalten. Beispielsweise gab es im letzten Jahr 46 000 Gassperren, und auch hier ist die Tendenz deutlich steigend. Beispielsweise erreichte mich eine Mail aus Colditz in Sachsen. Die Mieterinnen und Mieter haben immer ganz brav ihre Gasrechnung bezahlt, aber der Vermieter hat das Geld nicht an den Versorger weitergegeben. Nun wurden die Mieterinnen und Mieter mit einer Gassperre bedroht. Das darf doch wirklich nicht wahr sein.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667772,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":588,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Wir als Linke bringen das Thema Stromsperren heute erneut in den Bundestag ein, da bisher nichts passiert ist. Deutschland ist eines der reichsten L\u00e4nder der Welt, und wir sagen: Strom, Gas und Wasser - das sind soziale Grundrechte. Darauf hat jeder Mensch ein Recht, und hier darf nicht gespart werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667774,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":590,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Caren Lay. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Jens Koeppen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667776,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":592,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Lay, es f\u00e4llt mir schon schwer, bei diesem Antrag kollegial und einigerma\u00dfen diplomatisch zu bleiben.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":593,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Wir sind gespannt!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":594,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein tiefer Griff in die Mottenkiste des Klassenkampfes. Sie haben eine schier unersch\u00f6pfliche Quelle von Schauantr\u00e4gen, die Sie immer wieder hervorziehen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":595,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen mehr Empathie f\u00fcr die betroffenen Menschen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":596,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Damit helfen Sie den Menschen aber nicht.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":597,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie uns doch mal, wie Sie den Menschen helfen wollen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":598,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie blenden die Menschen, und Sie werden damit auch zum politischen Gaukler. Das sollten Sie sich nicht antun.\n\nWorum geht es? Sie haben den gleichen Antrag - wortgleich - vor zwei Jahren schon einmal gestellt.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":599,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, nat\u00fcrlich, es ist ja auch nichts passiert!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":600,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Er musste mit den gleichen Fakten abgelehnt werden, die ich Ihnen jetzt auch wieder nennen werde und nennen muss; denn es hat sich ja nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":601,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, Sie haben nichts getan!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":602,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen mit diesem Antrag Stromsperren gesetzlich verbieten, wenn ein Abnehmer seine Rechnung nicht bezahlt. Der Bundestag soll also ein Gesetz machen, mit dem in das Eigentumsrecht eingegriffen wird. Das ist v\u00f6llig absurd; denn jeder Leistungserbringer - ob es der Handwerksmeister, der Einzelh\u00e4ndler, der Onlineh\u00e4ndler, der Tante-Emma-Laden oder der Supermarkt ist - hat ein Recht darauf, dass seine Leistungen bezahlt werden, und er hat auch ein Recht darauf, dass der Rechtsstaat ihm hilft und ihn sch\u00fctzt.\n\nDas, was Sie wollen, trifft ja nicht nur die aus Ihrer Sicht b\u00f6sen gro\u00dfen Energieversorger, sondern - dazu wird es nicht kommen - es w\u00fcrde auch die Stadtwerke treffen, den Windm\u00fcller, alle Energieversorger, also auch die Kommunen, die Landkreise, die St\u00e4dte und Gemeinden, und das, meine Damen und Herren, ist v\u00f6llig absurd.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667788,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sollen die Leute im Dunkeln sitzen, oder was?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":604,"sitzung":74,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"In Frankreich brechen die doch auch nicht zusammen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":605,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Nun kommen wir zu den Fakten. Sie schreiben in Ihrem Antrag: Es ist eine soziale Katastrophe in Deutschland.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":606,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, stimmt!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":607,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt nenne ich Ihnen einmal die Fakten, was die Unterst\u00fctzung des Sozialstaates angeht. Menschen, die ihren Lebensunterhalt nicht selbst bestreiten k\u00f6nnen, haben ein Recht darauf - Sie sprechen ja insbesondere die Hartz-IV-Empf\u00e4nger an -, im Rahmen der Grundsicherung \u00fcber das SGB II folgende Leistungen zu erhalten: einen Regelsatz von circa 400 Euro; darin sind \u00fcbrigens die 30 Euro Stromkosten eingerechnet und eingepreist.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":608,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Und wenn die Stromkosten h\u00f6her sind?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":609,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Menschen bekommen die Kosten der Unterkunft sowie die Heizungskosten komplett bezahlt. Diese Menschen bekommen die Kosten f\u00fcr Warmwasser komplett bezahlt. All das erfolgt im Rahmen der Angemessenheit, wenn ihnen kein unwirtschaftliches Verhalten nachgewiesen wird. Und das kann ihnen auch nicht nachgewiesen werden. Demzufolge bekommen sie das bezahlt. Dar\u00fcber hinaus werden Mehrbedarfe und Zuschl\u00e4ge bezahlt, zum Beispiel f\u00fcr Schwangere, Alleinerziehende oder Behinderte. Sie bekommen beim Erstbezug einer Wohnung Hausger\u00e4te bezahlt.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":610,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Was hat das jetzt mit der Stromsperre zu tun?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":611,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie bekommen die Krankenversicherung bezahlt. Es gibt ein Milliardenpaket des Bundes f\u00fcr Bildung und Teilhabe.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":612,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Was hat das jetzt mit dem Thema zu tun? Das ist eine totale Sozialneiddebatte, die Sie anfangen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":613,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Die Kinder und Jugendlichen, die davon profitieren, d\u00fcrfen in den Sportverein gehen, d\u00fcrfen die Musikschule besuchen. Sie d\u00fcrfen an Klassenfahrten teilnehmen. Sie bekommen eine F\u00f6rderung f\u00fcr die Schule. Sie bekommen eine Lernf\u00f6rderung. Sie bekommen Mittagessen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":614,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja eine peinliche Rede!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":615,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie bekommen die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bezahlt. Und dann gibt es auch noch Eingliederungshilfe, wenn die Menschen in Arbeit kommen; das hei\u00dft, sie bekommen ein Einstiegsgeld.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":616,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":617,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch mal bitte zum Thema!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":618,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie bekommen Bewerbungskosten bezahlt. Sie bekommen die Berufsausbildung bezahlt. Sie bekommen Mobilit\u00e4tskosten bezahlt, wenn sie eine Arbeit gefunden haben.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":619,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie mal zum Thema reden, statt \u00fcber den Sozialstaat zu schimpfen?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":620,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen k\u00f6nnen alle diese M\u00f6glichkeiten nutzen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667806,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":622,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Und dann reden Sie, meine Damen und Herren von der Linken, in Ihrem Antrag von \u201eArmut per Gesetz\u201c. Wovon reden Sie eigentlich? Vor allen Dingen reden Sie von einer \u201esozialen Katastrophe\u201c. Ich will Ihnen sagen, was eine Katastrophe ist:","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":623,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Mit Kritik hat das \u00fcberhaupt nichts zu tun!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":624,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Antrag ist eine Katastrophe.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667810,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":626,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Mein Gott! Das ist ja eine arrogante Haltung gegen\u00fcber den Betroffenen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":627,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir jetzt zum Bundeshaushalt.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":628,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Koeppen, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Frau Bulling-Schr\u00f6ter?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":629,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Nein. Ich w\u00fcrde ganz gerne fortfahren - vor zwei Jahren wurde der Antrag ja schon einmal eingebracht -, damit Sie es endlich einmal verstehen. Wenn Sie es danach immer noch nicht verstanden haben, dann k\u00f6nnen Sie nachfragen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":630,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Wir stellen diesen Antrag, weil Sie nicht handeln! Feigling!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":631,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Fast 42 Prozent der Ausgaben im Bundeshaushalt 2014 entfallen auf Arbeit und Soziales. Das entspricht 122 Milliarden Euro. Im Bundeshaushalt 2015 sind die Ausgaben sogar noch h\u00f6her. Da reden Sie von \u201eunsozial\u201c. Ich will Ihnen sagen, was das ist: Das ist unredlich, das ist ignorant, und das ist vor allen Dingen dreist. Das sind haarstr\u00e4ubende Schauergeschichten, die Sie hier erz\u00e4hlen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":632,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Reden Sie doch mal mit den Betroffenen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":633,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zur Wahrheit: Bund, L\u00e4nder und Kommunen lassen die Bed\u00fcrftigen nat\u00fcrlich nicht, wie Sie behaupten, im Dunkeln sitzen. Diese Menschen werden auch nicht erfrieren; denn jeder hat ein Recht auf Sozialhilfe, jeder hat ein Recht auf Transferleistungen der Gesellschaft. Das ist Solidarit\u00e4t mit den Menschen, die das brauchen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667819,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":635,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Das werden wir nat\u00fcrlich auch so fortsetzen.\n\nKommen wir zu einem anderen Punkt in Ihrem Antrag. Sie schreiben in Ihrem letzten Absatz, dass in Deutschland \u201eStromsperren rechtlich v\u00f6llig unterreguliert\u201c sind. - Frau Pr\u00e4sidentin, darf ich \u201eunwahr\u201c sagen?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":636,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Sie d\u00fcrfen \u201eunwahr\u201c sagen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":637,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unwahr, und das ist vor allen Dingen auch -v\u00f6llig absurd. Ich will Ihnen sagen, dass die Rechtsgrundlage f\u00fcr Stromsperren in \u00a7 19 der Stromgrundversorgungsverordnung geregelt ist. Dort sind vier Voraussetzungen glasklar definiert:\n\nErstens. Man muss mit mindestens 100 Euro in Zahlungsverzug sein. Wenn die Summe darunter liegt, wird nicht reagiert. Wenn sie dar\u00fcber liegt, ist das auch nicht so gut, weil man, wenn jemand schon verschuldet ist, nicht m\u00f6chte, dass die Schulden weiter anwachsen. Also sind 100 Euro die Grenze.\n\nZweitens. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit muss gegeben sein. Das, was Sie vorgebracht haben, w\u00fcrde nach \u00a7 19 \u00fcberhaupt nicht gestattet werden. Nach dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit darf der Strom, wenn die Gesundheit von Bed\u00fcrftigen - von Kindern, von alten Menschen oder von Menschen, die krank sind - gef\u00e4hrdet ist, laut dieser Verordnung nicht abgeschaltet werden. Dar\u00fcber hinaus bedeutet Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit: Wenn abzusehen ist, dass der Kunde anf\u00e4ngt, seine Schulden in Raten abzuzahlen, auch wenn es kleine Raten sind, wird der Strom nicht abgeschaltet.\n\nDrittens. Es muss eine Sperrandrohung geben. Diese muss mindestens vier Wochen vorher, klar und deutlich definiert, schriftlich beim Kunden eingehen.\n\nViertens. Es muss eine weitere Sperrank\u00fcndigung mit ganz konkretem Datum geben. Diese muss drei Tage vorher schriftlich beim Kunden eingehen. Erst dann kann man \u00fcberhaupt reagieren.\n\nZudem gibt es ein Darlehen vom Jobcenter, das man in Anspruch nehmen kann. Es gibt Beratungsangebote bei den Energieversorgern, wo der Kunde \u00fcber Ratenzahlungen sprechen kann. Niemand, aber auch niemand, weder der Energieversorger, das Stadtwerk noch irgendjemand, der Energie liefert, hat ein Interesse daran, jemandem den Strom zu sperren.  Niemand hat ein Interesse daran, auch nicht die Kommunen und die St\u00e4dte.\n\nJetzt kommen wir zu dem Prepaid-Z\u00e4hler. Nat\u00fcrlich ist der Prepaid-Z\u00e4hler eine Variante - warum auch nicht? -, eine M\u00f6glichkeit, dass Kunden, die nicht haushalten k\u00f6nnen oder nicht haushalten wollen, lernen, mit dem Budget umzugehen, dass sie eine Kontrolle haben, Planbarkeit haben. Der Prepaid-Z\u00e4hler ist ein zus\u00e4tzliches Mittel, das wir evaluieren wollen. Vielleicht kommt es so letztendlich zu weniger Sperren.\n\nEs gibt Pilotprojekte, wo die Energieversorger bzw. die Stadtwerke mit den Jobcentern in Verhandlungen treten und ein Fr\u00fchwarnsystem entwickeln, indem, wenn einem Kunden eine Sperre angedroht wird, das Jobcenter sofort alles Weitere \u00fcbernimmt, angefangen mit der Ratenzahlung, damit es eben nicht zur Sperre kommt. Diese Ma\u00dfnahmen, die es bereits gibt, wollen wir weiter ausbauen.\n\nDer Antrag der Linken ist purer Populismus, ist Effekthascherei. Solche Schauantr\u00e4ge helfen wirklich niemandem. H\u00f6ren Sie auf mit diesen Dingen; denn das ist reine Energieverschwendung.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667823,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":639,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat jetzt die Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":640,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Immer noch nicht \u00fcberzeugt?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":641,"sitzung":74,"speaker":"Gegenruf der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Bei den Argumenten wohl kaum!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":642,"sitzung":74,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Vorsitzende. Herr Koeppen hat ja gesagt, wenn wir es nicht verstehen, d\u00fcrfen wir fragen. Er hat die Frage trotzdem nicht zugelassen.\n\nHerr Koeppen, Sie haben uns Populismus vorgeworfen. Ich muss der Bundesregierung auch Populismus vorwerfen; denn auf eine Anfrage der Linken hat die Bundesregierung selbst zugegeben, dass es 345 000 Stromsperren im Jahr gibt. Sie werfen uns Populismus vor. Ich frage Sie: Wer ist da populistisch? Es gibt gen\u00fcgend Beispiele daf\u00fcr. Nat\u00fcrlich versuchen die Kommunen und die Bundesagentur, zu helfen; das ist aber sehr unterschiedlich. Ich kenne selbst F\u00e4lle, wo Unterlagen nicht vorhanden waren, wo es kurz vor Weihnachten war und es dann hie\u00df, man habe keine Zeit mehr usw., wo dann der Strom gesperrt wurde und wir richtig massiv werden mussten.\n\nJetzt noch einmal zu dem, was Frau Lay gesagt hat. Im Wirtschaftsausschuss war eine franz\u00f6sische Regierungsdelegation zu Gast - es ging um den Energiemix -, die uns gesagt hat: In Frankreich gelten f\u00fcr 8 Millionen Menschen Sozialtarife. So etwas gibt es in Deutschland nicht. Wir leben in einem Europa. Ich frage mich daher: Warum gibt es so etwas bei uns nicht? Es wurde explizit ausgef\u00fchrt, dass dort im Winter keine Strom- und Heizungssperren vorgenommen werden, dass das ausgeschlossen ist. Dann gab es noch den Zusatz: Es gibt keine Mitnahmeeffekte.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":643,"sitzung":74,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie ja alles in Th\u00fcringen beschlie\u00dfen! Alles Gute k\u00f6nnen Sie jetzt in Th\u00fcringen beschlie\u00dfen!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":644,"sitzung":74,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Davor haben Sie ja Angst. Sie glauben, dass irgendjemand 2 Cent zu viel bekommen k\u00f6nnte. Bei denen, die arm sind, macht Ihnen das offensichtlich sehr viel aus; bei anderen, die dick absahnen, ist Ihnen das ziemlich egal.\n\nEs gibt immer noch Menschen, die frieren m\u00fcssen. Diese Menschen schreiben uns - Ihnen wahrscheinlich nicht; warum, sei dahingestellt. Warum nehmen Sie nicht zur Kenntnis, dass es in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern Sozialtarife und ein Verbot von Stromsperren gibt?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667830,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":646,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Koeppen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":647,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Wahrscheinlich haben Sie es wirklich noch nicht verstanden. Wenn Sie die europ\u00e4ische Richtlinie ansprechen, die in nationales Recht umgesetzt wird, dann muss man doch sehen, dass andere Staaten - Sie haben Frankreich erw\u00e4hnt - eben nicht das soziale System haben, das wir haben. Ich kann Ihnen gerne noch einmal vorbeten, was Menschen, die ihren Lebensunterhalt nicht erwirtschaften k\u00f6nnen, in Deutschland alles vom Staat, von der Gesellschaft, vom Steuerzahler an Transfers bekommen. Wenn Sie davon reden, die Bundesrepublik Deutschland sei ein unsozialer Staat, dann wei\u00df ich nicht, wo Sie leben,","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":648,"sitzung":74,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"In Bayern!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":649,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"in welcher Wirklichkeit Sie leben.\n\nNoch einmal: Es gibt unterschiedliche Systeme, und unser System ist so aufgebaut, dass niemand im Dunkeln sitzen muss.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":650,"sitzung":74,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":651,"sitzung":74,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Was ist denn mit der Antwort der Bundesregierung? L\u00fcgt die, oder was?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":652,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn jemand auf die Androhung, dass in einigen Wochen der Strom gesperrt wird, reagiert, zu seinem Jobcenter geht und nur einen einzigen Euro abzuzahlen beginnt, dann wird ihm definitiv nicht der Strom gesperrt. So ist die Realit\u00e4t. Man muss auch einmal an die Vernunft der Menschen appellieren und an die Jobcenter, dass sie mit den Menschen zusammenarbeiten. Wenn das Fr\u00fchwarnsystem zwischen Energieversorgern bzw. Stadtwerken und den Menschen besser funktioniert, dann kommt es nicht zu Stromsperren. Wenn aber keiner reagiert, dann wird der Z\u00e4hler gesperrt. Das kann man gesetzlich nicht anders l\u00f6sen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":653,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Dr. Julia Verlinden, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":654,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Niemand sollte im Dunkeln sitzen, und es soll auch niemand frieren. Das gilt nicht nur in der Weihnachtszeit. Es ist aber Fakt, Herr Koeppen, dass immer mehr Menschen in Deutschland der Strom abgedreht wird. F\u00fcr ein so reiches Land wie Deutschland ist das ein echtes Armutszeugnis. Sie, liebe Bundesregierung, haben in den letzten Jahren nichts dagegen getan; denn die Zahlen steigen weiter.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667840,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":656,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Es geht hier nicht nur darum, Herr Koppen, dass Sie die EU-Richtlinie zum Elektrizit\u00e4tsbinnenmarkt nicht richtig umsetzen. Es geht hier um ein handfestes soziales Problem, was Sie versucht haben wegzudiskutieren.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":657,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind alles soziale Fakten!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":658,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Menschen ohne Strom haben kein Licht. Sie k\u00f6nnen nicht mehr kochen, weil der Elektroherd kalt bleibt.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":659,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen -kochen, wenn sie sich melden!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":660,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Die Kommunikation funktioniert nicht, wenn der Handy-akku leer ist. Das schr\u00e4nkt die soziale Teilhabe in einem unzumutbaren Ma\u00dfe ein, und - mehr noch - das ist entw\u00fcrdigend und riskant.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667846,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":662,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Denn die Brandgefahr steigt, wenn in der Not auf Kerzen oder Campingkocher ausgewichen wird. Viele Heizungen laufen auch nicht ohne Strom. Also wird es kalt. Und das ist nicht nur unangenehm, es macht die Menschen auch krank.\n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ausreichend versorgt sind, und zwar mit Strom und W\u00e4rme, gerade jetzt im Winter. Wir sagen daher: Stromsperren f\u00fcr Privathaushalte m\u00fcssen gesetzlich eingeschr\u00e4nkt werden. Die Versorger m\u00fcssen verpflichtet werden, eine Ratenzahlungsvereinbarung anzubieten, statt Strom oder Gas einfach zu sperren.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":663,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es doch jetzt schon! Gibt es alles!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":664,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"- Wenn Sie glauben, dass die Rahmenbedingungen schon existieren, k\u00f6nnen Sie die Sperren auch einschr\u00e4nken. Dann gibt es ja erst recht keinen Grund, Stromsperren zuzulassen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667850,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":666,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie von der Gro\u00dfen Koalition die EU-Richtlinie nicht umsetzen, die verlangt, eine Grundversorgung mit Strom f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Kundinnen und Kunden zu gew\u00e4hrleisten, ist das eine Problem. Das andere Problem - das wurde noch gar nicht ausreichend thematisiert - ist, dass Sie die Ursachen nicht anpacken. Faire Strompreise kann es nur geben, wenn die Energiewende gerecht finanziert wird.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":667,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie die Kohle abschaffen, wird es noch teurer!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":668,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"An dem Erfolg der Energiewende sollen alle teilhaben. Das hei\u00dft, dass die gro\u00dfen Versorger die Preissenkungen, die ihnen die erneuerbaren Energien heute schon bescheren, an die Kundinnen und Kunden weitergeben m\u00fcssen. Das tun sie aber oft nicht. Dazu haben wir Zahlen vorliegen. Gerade in den sogenannten Grundversorgungstarifen, also den Versorgungstarifen, in die man automatisch rutscht, wenn man vor Ort mit Strom versorgt wird, werden die Kundinnen und Kunden zu oft abgezockt, weil die Preise viel zu hoch sind. Es gibt f\u00fcr viele Menschen keine M\u00f6glichkeit, einen Tarif- oder Anbieterwechsel vorzunehmen, weil derjenige, der keine gute Kreditw\u00fcrdigkeit hat, nicht so schnell an einen g\u00fcnstigeren Vertrag kommt. Also kommen wieder hohe Rechnungen, Mahnungen und dann die Stromsperre. Das ist ein Teufelskreis. Diesem Teufelskreis m\u00fcssen wir etwas entgegensetzen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667854,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Jens Koeppen [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":670,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"- Herr Koeppen, wenn Sie eine Frage haben, dann k\u00f6nnen Sie sie mir gerne stellen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667856,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":672,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine Anmerkung!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":673,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sie, liebe Bundesregierung, haben uns Gr\u00fcnen auf eine Kleine Anfrage zu dem Thema geantwortet, dass Sie die Entwicklung zu den Grundversorgungstarifen erst einmal beobachten und - ich zitiere - \u201ezu gegebener Zeit ihre Schlussfolgerungen ziehen\u201c wollen. So viel soziale K\u00e4lte h\u00e4tte ich gerade von einer Bundesregierung mit SPD-Beteiligung nicht erwartet, meine Damen und Herren.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667859,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":675,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Faire Preise hei\u00dft auch, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht f\u00fcr die Altlasten der Energiekonzerne verantwortlich sein d\u00fcrfen, die jahrelang Gewinne aus klimasch\u00e4dlichen Kohle- und Atommeilern eingestrichen haben, ohne sich um die Zukunft zu k\u00fcmmern. Wir d\u00fcrfen also nicht zulassen, dass die Folgekosten dieser fossil-atomaren Gesch\u00e4ftsmodelle am Ende den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aufgeb\u00fcrdet werden.\n\nWas wir f\u00fcr die Menschen brauchen, sind ernsthafte Vorschl\u00e4ge und Unterst\u00fctzungsangebote, damit W\u00e4rme und Strom auch f\u00fcr \u00e4rmere Menschen erschwinglich bleiben. Dabei geht es nicht darum, Strom und W\u00e4rme m\u00f6glichst billig zu machen. F\u00fcr uns Gr\u00fcne ist klar: Jede eingesparte Kilowattstunde ist billiger und besser als eine verbrauchte Kilowattstunde. Gerade Menschen mit geringem Einkommen sind oft schon l\u00e4ngst die Sparweltmeister unserer Nation, weil ihnen gar nichts anderes \u00fcbrig bleibt. Trotzdem reicht es oft nicht f\u00fcr die Stromrechnung oder die Heizkostennachzahlung. Deswegen m\u00fcssen wir die Einnahmeseite dieser Menschen verbessern.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667861,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":677,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sorgen Sie daf\u00fcr, dass steigende Energiepreise im Existenzminimum ber\u00fccksichtigt werden! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass endlich die Regels\u00e4tze beim ALG II, beim BAf\u00f6G und beim Wohngeld erh\u00f6ht werden!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667863,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":679,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Die Heizkosten sind f\u00fcr Privathaushalte ein wesentlich gr\u00f6\u00dferer Kostenpunkt als der Strom; das sollten wir nicht vergessen. Menschen mit geringen Einkommen k\u00f6nnen als Mieterinnen und Mieter wenig daran \u00e4ndern, wenn ihr Haus schlecht ged\u00e4mmt ist oder die Heizungsanlage vollkommen veraltet ist. Auch hier erleben wir kaum Engagement von Ihrer Seite, liebe Bundesregierung. Die Sanierung einkommensschwacher Stadtquartiere geht viel zu langsam voran, weil Sie einfach nicht bereit sind, daf\u00fcr gen\u00fcgend Geld in die Hand zu nehmen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":680,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Dann wird es ja noch viel teurer f\u00fcr die Leute!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":681,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"- Ich verstehe Sie nicht. Sie m\u00fcssen sich schon melden und ans Mikro treten.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":682,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Sie schreien doch auch immer dazwischen! Gerade Sie!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":683,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"- M\u00f6chten Sie eine Frage stellen?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":684,"sitzung":74,"speaker":"Lena Strothmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":685,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"- Okay. Dann lassen Sie mich doch einfach weiterreden.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":686,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ihre Redezeit ist eh schon zu Ende. Deshalb w\u00e4re eine Frage gar nicht mehr m\u00f6glich gewesen. Ich darf Sie bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":687,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das werde ich gerne tun. - Geben Sie sich doch jetzt, in der Adventszeit, endlich einen Ruck! Strom und W\u00e4rme geh\u00f6ren in unserer Gesellschaft untrennbar zu einem menschenw\u00fcrdigen Leben. Wenn Sie schon nicht in der Lage sind, die Ursachen zu bek\u00e4mpfen, also die Einkommenssituation dieser Menschen zu verbessern, dann sorgen Sie doch wenigstens daf\u00fcr, dass niemandem mehr einfach so Strom und Gas abgeklemmt werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667873,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":689,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Marcus Held.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667875,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":691,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Heute fordern Sie von der Linken in Ihrem Antrag, Stromsperren gesetzlich zu verbieten. Im ersten Moment h\u00f6rt sich der Antrag ja ganz sinnvoll an; denn wir w\u00fcrden so sicherstellen, dass alle Menschen in Deutschland immer Zugang zur Teilhabe in allen Lebensbereichen h\u00e4tten. Gleichzeitig w\u00fcrde das Verbot aber auch bedeuten, dass es ohne Sanktion bleibt, wenn man seinen Strom nicht bezahlt. Alle Menschen, die der Forderung ihres Energieversorgers nachkommen und ihre Rechnungen brav bezahlen, obwohl auch sie ihr Geld Monat f\u00fcr Monat zusammenhalten m\u00fcssen, w\u00fcrden bestraft und w\u00fcrden sich fragen, warum sie eigentlich noch ordentlich ihren Pflichten nachkommen.\n\nSo zu argumentieren, wie Sie es tun, n\u00e4mlich dass die Au\u00dfenst\u00e4nde der Stromversorger bei den Kunden, bei denen eine Stromsperre verh\u00e4ngt wurde, in H\u00f6he von 36 Millionen Euro in einem krassen Missverh\u00e4ltnis zu den Gewinnen der Stromversorger stehe, ist - das muss ich sagen - blanker Populismus. Dies ist deutlich zur\u00fcckzuweisen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667877,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":693,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Ich gehe davon aus, dass Sie das Argument selbst nicht wirklich ernst nehmen, sondern eher versuchen, damit heute Abend in die heute-show zu kommen; denn nachvollziehbar ist es nicht wirklich.\n\nBei Folgendem sind wir beieinander: Wir brauchen Verbesserungen f\u00fcr sozial Schwache. Ich erlebe regelm\u00e4\u00dfig in meinen Sprechstunden als Abgeordneter, aber auch als ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister - und das schon seit vielen Jahren -, dass Menschen zu mir kommen, vor mir einen Berg von Briefen auft\u00fcrmen und sagen: Seit heute Morgen ist der Strom abgeschaltet. - Wenn wir dann gemeinsam die Briefe durchgehen, stellen wir fest, wie viele Mahnungen und Aufforderungen geschrieben wurden. Dann aber ist das Kind leider schon in den Brunnen gefallen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":694,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist -genau der Punkt!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":695,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Dann steht die Abschaltung entweder unmittelbar bevor, oder sie ist schon realisiert worden. Hier m\u00fcssen wir ansetzen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen nicht allein bleiben,","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":696,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wie sorgen Sie denn daf\u00fcr?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":697,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"dass sie im Kontakt mit den Beh\u00f6rden nicht \u00fcberfordert sind und dass sie mit dem Energiedienstleister und den Sozialbeh\u00f6rden direkt in Kontakt treten k\u00f6nnen.\n\nEs sind mehr Menschen von Stromsperren betroffen; das ist richtig. Das hat aber auch damit zu tun - Frau Verlinden, Sie haben das angesprochen, aber nicht richtig zu Ende gef\u00fchrt -, dass wir in Deutschland viele Millionen Wohnungen haben, in denen Elektroheizungen betrieben werden. Durch entsprechende Preissteigerungen in den zur\u00fcckliegenden Jahren haben sich die Kosten erh\u00f6ht. Ich erinnere daran, warum diese Teuerungen eingetreten sind: insbesondere durch die EEG-Umlage, durch die erneuerbaren Energien und durch die Tatsache, dass wir nicht in Quartieren sanieren k\u00f6nnen, in denen die Leute heute schon kaum ihre Miete zahlen k\u00f6nnen. Sie fordern in Ihren Antr\u00e4gen immer wieder eine Sanierung auch in diesen Quartieren; aber das m\u00fcssen wir aus sozialen Gr\u00fcnden zur\u00fcckweisen. Das ist die Wahrheit, meine Damen und Herren.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667883,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sabine Poschmann [SPD]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":699,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit geringen Einkommen - mein Vorredner hat das schon ausgef\u00fchrt - sind in Deutschland schon heute abgesichert. Ihre W\u00e4rme- und Stromkosten werden im Bedarfsfall im Rahmen \u00f6ffentlicher Leistungszuweisung \u00fcbernommen. Wir brauchen aber eine gesetzliche Mitteilungspflicht f\u00fcr Energiedienstleister gegen\u00fcber den Sozialbeh\u00f6rden bei drohenden Zahlungsunf\u00e4higkeiten.  Wenn man sich fr\u00fch genug einschalten kann, kann man das Schlimmste verhindern. Das ist meine Erfahrung aus den Sprechstunden. Wenn ich den Kontakt hergestellt und die Menschen zum So-zialamt geschickt habe - ich spreche von meiner Praxis als B\u00fcrgermeister und Abgeordneter -, dann ist mir noch nie passiert, dass am Ende tats\u00e4chlich der Strom abgeschaltet wurde.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":700,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Held, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen von den Gr\u00fcnen?","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":701,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":702,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie die Zwischenfrage erm\u00f6glichen. - Sie haben gerade gesagt, dass die Kosten durch die Hartz-IV-Leistungen abgedeckt w\u00e4ren. Heizkosten werden tats\u00e4chlich, solange es angemessen ist, komplett \u00fcbernommen. Bei den Stromkosten ist das anders; der Regelbedarf ist pauschaliert. Es gab am 9. September dieses Jahres ein Bundesverfassungsgerichtsurteil, in dem explizit gesagt wird, dass, wenn die Strompreise steigen, die Bundesregierung nachweisen muss, dass die vorgesehenen Kosten im Regelbedarf ausreichen, um die Strompreise zu decken. Gegebenenfalls muss der Regelbedarf entsprechend erh\u00f6ht werden.\n\nDa Sie nicken, kennen Sie das Urteil wahrscheinlich. Deshalb frage ich Sie erstens, wie die Bundesregierung bzw. die Gro\u00dfe Koalition darauf reagiert, und zweitens, wann Sie den Regelbedarf entsprechend erh\u00f6hen werden, da der Teil, der im Regelbedarf daf\u00fcr vorgesehen ist, h\u00e4ufig nicht ausreicht.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":703,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Strengmann-Kuhn. - Bitte sch\u00f6n, Herr Held.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":704,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"In dieser Debatte geht es um die Frage, ob man Stromsperren vornehmen darf oder nicht. Dazu sage ich Ihnen: Wenn ein Bed\u00fcrftiger den Strom nicht bezahlen konnte, aber zum Beispiel eine Ratenzahlung mit dem Energieversorger - im Zweifel auch \u00fcber das Sozialamt - vereinbart hat, kam es noch nie zu einer Abschaltung. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Regels\u00e4tze entsprechend anpassen. Da bin ich v\u00f6llig bei Ihnen; das werden wir als SPD auch fordern. Aber wir k\u00f6nnen nicht so tun, als w\u00e4ren die Regels\u00e4tze nicht hoch genug und aus dem Grund w\u00fcrde den Leuten in Masse der Strom abgestellt. Das ist falsch. Das ist auch deshalb falsch, weil diese mehreren Hunderttausend Abschaltungen, von denen der Antragsteller, die Fraktion Die Linke, spricht, keine Abschaltungen \u00fcber Wochen oder Monate sind. Das sind im Zweifel Abschaltungen \u00fcber ein paar Stunden, manchmal \u00fcber wenige Tage hinweg, weil der Betroffene dann in der Regel","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":705,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Erst -reagiert!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":706,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"immer zu einer Regelung mit dem Sozialamt und dem Energieversorger kommt.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667892,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":708,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Damit h\u00e4tte ich auch schon eine Lanze f\u00fcr die Energieversorger gebrochen, was ich an dieser Stelle tun wollte, weil sie in der Regel eng im Verbund mit den St\u00e4dten, den Gemeinden und den \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern stehen mit entsprechend eingebauten Mechanismen. Mechanismen sind im \u00dcbrigen auch gesetzlich eingebaut. Es muss zun\u00e4chst eine Erinnerung erfolgen, dann eine Abmahnung des Zahlungsr\u00fcckstandes und schlie\u00dflich eine Sperrandrohung, nach dem Gesetz vier Wochen vor der tats\u00e4chlichen Sperrung. Drei Tage vor dieser m\u00f6glichen Sperrung muss noch einmal entsprechend erinnert werden, und dann kommt noch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ins Spiel. Deshalb kann ich das Beispiel meiner Vorrednerin nicht ganz nachvollziehen. Nat\u00fcrlich sind soziale H\u00e4rten zu ber\u00fccksichtigen. Wenn ein Stromanbieter das nicht tut - da bin ich bei Ihnen -, dann ist der Sache nachzugehen. Aber vom Gesetz her ist vorgesehen, dass hier die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu ber\u00fccksichtigen ist.\n\nMeine Damen und Herren, wir Sozialdemokraten stehen daf\u00fcr, dass Regelungen eingef\u00fchrt werden, die einen noch besseren Schutz vor Strom- und Gassperren bieten, zum Beispiel durch den Einsatz intelligenter Stromz\u00e4hler mit Prepaid-Funktion. Wir wollen aber auch, dass bei den Tarifgenehmigungen k\u00fcnftig beachtet wird, dass Grundversorgungstarife angemessen gestaltet sind und f\u00fcr alle Menschen, auch f\u00fcr sozial schw\u00e4chere, erschwinglich sind. Wir wollen nicht, dass niemand mehr Konsequenzen erf\u00e4hrt, wenn er seinen Strom nicht bezahlt. Das w\u00e4re ein Freifahrt- bzw. Freistromschein f\u00fcr alle Kunden und damit der Niedergang der sozialen Marktwirtschaft. Kein Kunde m\u00fcsste mehr f\u00fcrchten, bei Nichtbezahlung seinen Strom abgeschaltet zu bekommen, w\u00fcrden wir dem Antrag heute folgen.\n\nSie haben das Beispiel Frankreich angesprochen. Dort ist der Strommarkt ganz anders organisiert. Dort gibt es von vornherein staatliche Zusch\u00fcsse und staatliche Betreiber, sodass das \u00fcberhaupt nicht mit dem deutschen System vergleichbar ist.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667894,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":710,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Wir werden gemeinsam in der Koalition daf\u00fcr sorgen, dass die Elektrizit\u00e4tsbinnenmarktrichtlinie der EU eingehalten wird und in Deutschland geeignete Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um den schutzbed\u00fcrftigen Kunden einen noch angemesseneren Schutz zu geben. Wir wollen, dass sich Ehrlichkeit und eine gute Zahlungsmoral auch in Zukunft auszahlen und dass von staatlicher Seite geholfen wird, wenn es wirklich nicht mehr anders geht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667896,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":712,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Barbara Lanzinger.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667898,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":714,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen! Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die in Ihrem Antrag \u201eStromsperren gesetzlich verbieten\u201c genannte Zahl der Haushalte, denen der Strom gesperrt wurde - rund 345 000 -, stammt aus dem Monitoringbericht der Bundesnetzagentur. Das ist ein leichter Anstieg von etwas mehr als 23 000 Unterbrechungen; auch das steht drin. Das klingt zun\u00e4chst einmal viel. Aber wir m\u00fcssen die Zahl ins richtige Verh\u00e4ltnis setzen. Wenn wir ber\u00fccksichtigen, dass wir in Deutschland 40 Millionen Haushalte haben und 345 000 davon der Strom gesperrt wurde, betrifft das gerade einmal 0,8 Prozent der Haushalte.\n\nIn Ihrem Antrag sprechen Sie von einer \u201estillen sozialen Katastrophe stromloser Haushalte\u201c. Das h\u00f6rt sich f\u00fcrchterlich an, so als ob mehr als der H\u00e4lfte der Haushalte in Deutschland st\u00e4ndig der Strom abgestellt wird. Es sollte immer um das richtige Ma\u00df gehen, auch bei der Wortwahl. Fakt ist: Wir wissen alle nicht, warum in 345 000 Haushalten der Strom gesperrt wird. Welche Menschen sind betroffen? Betrifft das tats\u00e4chlich nur Hartz-IV-Empf\u00e4nger? Das wissen wir nicht, das wissen Sie nicht.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":715,"sitzung":74,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":716,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Bei rund 4 Millionen Leistungsempf\u00e4ngern machen die Stromsperren lediglich 9 Prozent aus. Ich gebe Ihnen recht: Jeder ist einer zu viel.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":717,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":718,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Aber daraus zu schlie\u00dfen, dass wir in Deutschland eine Energiearmut haben, halte ich doch f\u00fcr sehr \u00fcberzogen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667904,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Marcus Held [SPD]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":720,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Die Stromliefervertr\u00e4ge sind ganz normale schuldrechtliche Vertragsverh\u00e4ltnisse. Daher muss es dem Stromlieferanten im Falle einer Nichtzahlung durch den Kunden grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich sein, die Lieferung einzustellen. Ich m\u00f6chte noch einmal klarstellen - meine Vorredner haben es erw\u00e4hnt -: Ab einem R\u00fcckstand von circa 100 Euro wird \u00fcberlegt, zu sperren. Eine Sperrung kostet zwischen 100 und 168 Euro; die H\u00f6he ist prozentual vom R\u00fcckstand abh\u00e4ngig. Jeder Stromlieferant, jedes Stadtwerk \u00fcberlegt sich, ob es dieses Risiko eingeht und eventuell auf seinen Forderungen sitzen bleibt. Sie sind daher bem\u00fcht, mit den Betroffenen zu reden.\n\nIm BGB ist ganz klar geregelt, dass die zustehenden Leistungsverweigerungsrechte eingeschr\u00e4nkt und zugunsten des Kunden an weitere Voraussetzungen gekn\u00fcpft sind. Hierzu z\u00e4hlen: mehrere Mahnungen und eine Androhungsfrist von mindestens vier Wochen. Die beabsichtigte Unterbrechung muss mindestens drei Werktage im Voraus angek\u00fcndigt werden. In der Praxis wird diese Frist seitens der Unternehmen oftmals kulanterweise verl\u00e4ngert. So ist wirklich sichergestellt, dass jedem B\u00fcrger ausreichend Zeit bleibt, um die Sozialhilfetr\u00e4ger um eine Kosten\u00fcbernahme zu bitten und damit eine Liefersperre abzuwenden. Um soziale H\u00e4rten zu vermeiden - ich wiederhole, was schon gesagt wurde -, besteht f\u00fcr sozial schwache Kunden die M\u00f6glichkeit, die Kosten der Stromlieferung im Rahmen der Grundsicherung abzudecken. Stromsperren sind die Ultima Ratio der m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen bei zahlungsunwilligen Kunden oder bei Kunden, die nicht zahlen k\u00f6nnen. Aber jeder B\u00fcrger, der sich in einer sozialen Notlage befindet, hat die M\u00f6glichkeit, eine Liefersperre zu verhindern.\n\nIch sage ganz bewusst: Wir k\u00f6nnen doch nicht unsere Rechtsstaatlichkeit au\u00dfer Kraft setzen, weil 0,8 Prozent der Haushalte ihre Stromrechnung nicht zahlen k\u00f6nnen. Es ist jedenfalls nicht gemeinwirtschaftlich, wie Sie schreiben, die Kosten einer Minderheit auf die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung abzuw\u00e4lzen. Zahlende B\u00fcrger k\u00f6nnen nicht die nichtzahlenden B\u00fcrger mitfinanzieren. Das geht nicht.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667906,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Marcus Held [SPD]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":722,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Ein v\u00f6lliges Verbot der Stromsperre w\u00fcrde einseitig zulasten der meist kommunalen Energieversorger sowie der anderen Kunden gehen.\n\nAlle Ihre diesbez\u00fcglichen Forderungen - das muss ich jetzt schon einmal festhalten, weil das auch f\u00fcr Ihren Antrag zu bundeseinheitlichen Netzentgelten gilt, den Sie letzte Sitzungswoche eingebracht haben - kommen einer Verstaatlichung der Energieversorgung durch die Hintert\u00fcr gleich. Wir sind gegen eine Verstaatlichung. Staatliche Verpflichtungen widersprechen den europ\u00e4ischen Bem\u00fchungen um eine Liberalisierung der Energieendkundenm\u00e4rkte und um die weitere St\u00e4rkung des Wettbewerbs. Ich nenne das Planwirtschaft. Das wollen wir nicht unterst\u00fctzen, und das k\u00f6nnen wir nicht unterst\u00fctzen.\n\nEs wird immer Menschen bzw. Haushalte geben, die sich Strom nicht leisten k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Menschen brauchen wir - ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns einig - soziale Unterst\u00fctzung und nicht eine allgemeine, kostenlose Grundversorgung mit Strom, wie Sie es fordern. Wir alle bef\u00fcrworten die Unterst\u00fctzung sozial schwacher Haushalte, um eine Grundversorgung mit Energie sicherzustellen. Eine separate Betrachtung jedoch und die Definition einzelner Armutsfelder - mit \u201eEnergiearmut\u201c definieren Sie ein solches Feld - ist nicht zielf\u00fchrend.\n\nWir unterst\u00fctzen das dritte Energiepaket der EU aus dem Jahr 2009 ganz klar, bei dem es darum geht, die Strom- und Gasm\u00e4rkte in der EU weiter zu liberalisieren und die Verbraucherrechte zu st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6rt unter anderem - ich nenne jetzt nur ein Beispiel - der Schutz von schutzbed\u00fcrftigen Kunden.\n\nIch halte das, was wir im Koalitionsvertrag verankert haben, f\u00fcr wichtig: Wir sollten die Smart Grids und die Smart Meter zum Einsatz bringen und durch sogenannte Prepaid-Tarife die Menschen dazu bringen, zu \u00fcberlegen, wie sie sich beim Stromverbrauch verhalten. Das ist im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr sozial schwache Familien wichtig; das ist f\u00fcr uns alle wichtig. Wir alle m\u00fcssen ein bisschen mehr dar\u00fcber nachdenken, wie wir mit dem Strom umgehen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667908,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Jens Koeppen [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":724,"sitzung":74,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Novelle zum EEG haben wir erreicht, dass die Strompreise konstant bleiben, zumindest nicht weiter ansteigen, und im n\u00e4chsten Jahr zum ersten Mal wieder sinken - ich f\u00fcge hinzu: sinken sollen. Es ist unser langfristiges Ziel, die Strompreise zu senken.\n\nDamit bin ich am Ende meiner Rede. Ihrem Antrag k\u00f6nnen wir in keiner Weise zustimmen.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667910,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":726,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Bernd Westphal, SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667912,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":728,"sitzung":74,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Linken ist sicherlich berechtigt. Das wird deutlich, wenn man sich die Zahlen anschaut, auf die meine Vorredner schon eingegangen sind: 345 000 Stromabstellungen d\u00fcrfen die Politik nicht kaltlassen.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667914,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":730,"sitzung":74,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist es gut, dass wir Gelegenheit haben, \u00fcber dieses Thema zu reden. Wir reden dar\u00fcber \u00fcbrigens nicht zum ersten Mal. Der Antrag wurde, wie meine Vorredner bereits gesagt haben, schon in der letzten Legislatur-periode vorgelegt.\n\nWir sollten nach den Ursachen f\u00fcr diese Situation fragen und \u00fcberlegen, welche L\u00f6sungswege wir den Menschen aufzeigen k\u00f6nnen. Wenn es um die Frage nach den Ursachen geht, muss man auch ber\u00fccksichtigen, wie wir das wichtige Thema Energiewende gestalten. Wir haben drei energiepolitische Ziele. Dabei geht es um die Umwelt, um Versorgungssicherheit und vor allen Dingen um die Bezahlbarkeit. Doch an dieser Stelle fehlt die soziale Balance; das machen die Zahlen deutlich. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass wir Energie und Strom f\u00fcr private Haushalte bezahlbar halten. Wenn es um die Energiewende geht, m\u00fcssen wir die soziale Balance im Auge behalten.\n\nWie k\u00f6nnen L\u00f6sungen aussehen? In Deutschland ist es nicht so, dass wir Menschen mit diesem Problem alleinlassen. So unsozial sind wir nicht. Hier ist ja schon gesagt worden, dass wir eine ganze Reihe von sozialen Sicherungssystemen haben, die greifen, wenn Menschen in Not geraten. Ich glaube, wir sollten nicht nur, wie im Antrag gefordert, den Strom einfach weiter liefern, wenn eine Zahlungsunf\u00e4higkeit festgestellt wird, sondern schauen, wie wir dieses Problem in G\u00e4nze bearbeiten k\u00f6nnen. Es gibt viele Kommunen, die dieses Thema vorbildlich angehen. In L\u00fcbeck zum Beispiel setzen sich soziale Einrichtungen gemeinsam mit dem Energieversorger mit den Betroffenen auseinander, sobald eine Rechnung nicht bezahlt werden kann, und suchen nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten. Ich glaube, dass die Probleme, warum die Rechnung nicht bezahlt wird, vielschichtig sind, dass man aber, wenn man den Kontext ber\u00fccksichtigt und den Menschen hilft, dieses eine Problem anzupacken, eine L\u00f6sung finden kann.\n\nDenn was w\u00fcrde passieren, wenn Strom weiter geliefert w\u00fcrde, obwohl die Rechnung nicht bezahlt wird? Die Ursachen w\u00fcrden damit nicht behoben. Deshalb, glaube ich, brauchen wir ein Fr\u00fchwarnsystem und vor Ort Strukturen, bestehend aus dem Energieversorger, den Sozialbeh\u00f6rden und sozialen Einrichtungen, die es erlauben, herauszufinden, woher die Bed\u00fcrftigkeit kommt und welche Ursachen dazu f\u00fchren, dass die Stromrechnung nicht bezahlt werden kann.\n\nWie k\u00f6nnte ein solches Fr\u00fchwarnsystem aussehen? Es gibt im Grunde genommen schon heute ein mehrstufiges Verfahren. Zun\u00e4chst werden Mahnungen verschickt. Vier Tage bevor es zu einer Stromabschaltung kommt, wird das den Betroffenen angezeigt. Das sollte man aufgreifen. Bevor es zu einer Stromabschaltung kommt, sollten Berater die betroffenen Haushalte aufsuchen und eine Beratung durchf\u00fchren. Dazu z\u00e4hlen auch Dinge wie Energieberatung, Anregungen, wie man Strom sparen kann und wie es zuk\u00fcnftig gelingen kann, regelm\u00e4\u00dfig seine Stromrechnung zu bezahlen.\n\nIch denke, wir haben eine ganz gute gesetzliche Regelung, die einem solchen Verfahren entgegenkommt. Vielleicht bietet der Antrag die M\u00f6glichkeit, dass wir konstruktiv an dieses Thema herangehen und es im Ausschuss beraten. Dann sollten wir pr\u00fcfen, ob die Instrumente ausreichen oder nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667916,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":732,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3408 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\n25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Susann -R\u00fcthrich, SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667918,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Stromsperren","top_id":14171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":734,"sitzung":74,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Geburtstage, zumal runde, sind immer ein sch\u00f6ner Anlass, zur\u00fcckzuschauen. Wie sah denn die Welt von Kindern vor 25 Jahren aus, bevor die Kinderrechtskonvention in Kraft getreten ist? Doppelt so viele Kinder wie jetzt auf der Welt haben damals ihren f\u00fcnften Geburtstag nicht erlebt. Es gab bei uns noch kein Recht auf gewaltfreie Erziehung. Kinderschutz hatte sich der Bund noch nicht zur gesetzlichen Aufgabe gemacht. Umgangsrechte mit beiden Eltern waren nicht gekl\u00e4rt. Weitere Beispiele lie\u00dfen sich aufz\u00e4hlen.\n\nDoch fast noch spannender, als zur\u00fcckzuschauen, finde ich es, an Geburtstagen vorauszuschauen. Wo werden wir denn wohl in 25 Jahren stehen, vielleicht auch schon in 20 oder 10? Einmal abgesehen davon, dass ich den Kinderrechten w\u00fcnsche, dass sie sich dann selbst weiterentwickelt haben werden, etwa um \u00f6kologische oder digitale Rechte, w\u00fcnsche ich den Kinderrechten vier Dinge zum Geburtstag.\n\nZum einen: Die Kinderrechte werden dann l\u00e4ngst im Grundgesetz stehen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667920,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":736,"sitzung":74,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Kein Mensch kann dann mehr so recht nachvollziehen, warum es eigentlich so lange gedauert hat, sie in das Grundgesetz hineinzuschreiben. Es war dann wohl einfach endlich an der Zeit, das Grundgesetz moderner zu machen und an die gesellschaftlichen Entwicklungen in Deutschland und der Welt anzugleichen. Die dann lebenden Kinder kennen es gar nicht mehr anders, als dass sie gleichwertige Rechte wie Erwachsene haben, nur dass sie diese eben etwas anders ausleben, ihrem Alter gem\u00e4\u00df.\n\nDas werden die sp\u00e4teren Erwachsenen als Bereicherung sehen, weil die jungen Leute immer neuen Schwung in Debatten bringen, sei es \u00fcber ihr Wahlrecht, sei es \u00fcber verbindliche Befragungen oder durch Beschwerden beim Bundeskinderbeauftragten. Unsere Politik und das, was daraus folgt, erleben unsere Kinder doch am l\u00e4ngsten. Wer von einer Entscheidung betroffen ist, der wirkt auch an der Entscheidung mit. Das ist demokratisch. Also, h\u00f6ren wir Kinder an und beachten wir das, was sie sagen.\n\nMein zweiter Geburtstagswunsch ist: Wir haben dann eine Kindergrundsicherung oder etwas Vergleichbares. Jedenfalls ererbt kein Kind mehr die Armut seiner Eltern.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667922,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":738,"sitzung":74,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Jedem Kind steht kostenfrei das Lern- und Lebensumfeld zur Verf\u00fcgung, das es tats\u00e4chlich braucht. So wird es dann der Vergangenheit angeh\u00f6ren, dass es Kinder gibt, die weniger gute Chancen im Leben haben, nur weil ihre Eltern nicht wohlhabend sind; denn Bildung ist dann f\u00fcr alle kostenfrei, und zwar von der Kita an.\n\nKitas und Schulen sind dann offen. Vereine und Verb\u00e4nde laden jedes Kind ein, dort seine Talente zu entdecken. Die Kinder toben, spielen und lernen. Kein Kind braucht mehr Geld, um ein Instrument zu lernen, um Fu\u00dfball zu spielen, um Nachhilfeunterricht zu bekommen oder um Sprachf\u00f6rderung zu erhalten. Zur kostenfreien Bildung geh\u00f6rt dann auch, dass kein Kind hungrig lernt und spielt. Gesunde Mahlzeiten geh\u00f6ren einfach zum Kita- und Schulalltag.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667924,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":740,"sitzung":74,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zu meinem dritten Wunsch. Leider wird es wahrscheinlich auch in 25 Jahren noch Fl\u00fcchtlingskinder bei uns geben. \u201eLeider\u201c deswegen, weil ich f\u00fcrchte, dass es auch dann noch schreckliche Gr\u00fcnde geben wird, weswegen Menschen unseren Schutz suchen. Es wird dann aber anders sein als jetzt: Da die Kinderrechte im Grundgesetz stehen, werden diese Kinder nicht mehr anders behandelt. Sie sind bis zum 18. Geburtstag vor dem Gesetz Kinder; logisch eigentlich. Sie erhalten die medizinische Versorgung, die jedes andere Kind auch bekommt, und zwar dann, wenn es n\u00f6tig ist, und nicht mehr dann, wenn das Kind Schmerzen hat; denn es ist doch einfach unmenschlich, erst zu warten, bis die Zahnschmerzen akut sind, anstatt vorzusorgen.\n\nFl\u00fcchtlingskinder gehen dann ganz normal in die Schule und in die Kita nebenan. Vor allem aber werden ihre Fluchtgr\u00fcnde im Asylverfahren erfragt und beachtet; denn nur sie k\u00f6nnen etwa jung zwangsverheiratet oder als Kindersoldaten ausgebeutet werden. Im Asylverfahren werden sie angeh\u00f6rt, und selbstverst\u00e4ndlich gilt auch hier: Das Kindeswohl hat Vorrang.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667926,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":742,"sitzung":74,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Was viertens sp\u00e4testens in 25 Jahren anders sein wird: Die ersch\u00fctternden Zahlen von misshandelten Kindern m\u00fcssen gesunken sind. Allein die bekannten Zahlen - ohne das Dunkelfeld - machen mich fassungslos. Tausende Kinder jedes Jahr werden geschlagen und misshandelt, und j\u00e4hrlich \u00fcberleben 150 Kinder ihr Elternhaus nicht. Wenn wir heute also von einem Fall in der Zeitung lesen, dann m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass in derselben Woche wahrscheinlich zwei weitere Kinder gestorben sind - nicht infolge eines Unfalls, sondern durch die Hand Erwachsener.\n\nDie Zahl der t\u00f6dlichen Unf\u00e4lle von Kindern im Stra\u00dfenverkehr hat sich seit 1990 halbiert, und immer weniger Kinder sterben an schweren Krankheiten. Nur die Zahl der get\u00f6teten Kinder bleibt stabil. Das muss sich in den kommenden Jahren unbedingt \u00e4ndern.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667928,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":744,"sitzung":74,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Die ganz traurigen Ausnahmef\u00e4lle wird es wohl immer geben. Das m\u00fcssen aber tats\u00e4chliche Einzelf\u00e4lle sein, bei denen sich zuvor keine Auff\u00e4lligkeiten gezeigt haben. Es sind ja nicht zu wenige Institutionen, die sich mit Risikofamilien besch\u00e4ftigen, aber diejenigen, die helfen, sind zu schlecht ausgestattet und haben zu wenige bis keine Ressourcen, um etwa die Fallberatung zu koordinieren. Das erz\u00e4hlen uns zumindest Kinder\u00e4rzte. Dass dann im Grundgesetz festgeschriebene Recht auf Unversehrtheit wird dazu f\u00fchren, dass Kindern schneller und besser geholfen werden muss.\n\nIn 25 Jahren werden wir hoffentlich sagen: Weil wir Kinderleben gerettet haben, hat sich die Grundgesetz\u00e4nderung gelohnt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667930,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":746,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner ist Norbert M\u00fcller, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667932,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":748,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Liebe Susann R\u00fcthrich, ich k\u00f6nnte mich Ihnen in vielen Punkten anschlie\u00dfen. Vor wenigen Wochen hatten wir aus Anlass eines Antrags der Gr\u00fcnen schon eine Debatte zur UN-Kinderrechtskommission, und es w\u00e4re nun sehr langweilig, wenn ich all das, was Sie gesagt haben, wiederholen und mit unserer eigenen Position anreichern w\u00fcrde oder wenn ich das wiederholen w\u00fcrde, was ich hier vor drei Wochen schon gesagt habe. Deshalb m\u00f6chte ich gerne einen anderen Aspekt in die Debatte einbringen und damit vielleicht ein bisschen Wasser in den Wein gie\u00dfen.\n\nDie UN-Kinderrechtskommission regelt, dass Kind ist, wer das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet hat. UNICEF leitet aus der UN-Kinderrechtskonvention - das ist spannend f\u00fcr die Bewertung dieser Konvention - zehn Grundrechte ab. Das siebte Grundrecht ist - ich zitiere -\n\ndas Recht auf eine Privatsph\u00e4re und eine gewaltfreie Erziehung im Sinne der Gleichberechtigung und des Friedens.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Linke teilt dies uneingeschr\u00e4nkt;","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667934,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":750,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"denn Kinder sind trotz ihrer besonderen Schutzbed\u00fcrftigkeit oft die ersten Opfer eines Krieges.\n\nGerade in B\u00fcrgerkriegen, wie in Syrien oder - viel n\u00e4her - in der Ukraine, die wir gerade erleben m\u00fcssen, beobachten wir immer wieder, wie Kinder unter milit\u00e4rischen Konflikten leiden, und wir beobachten auch immer wieder den Einsatz von Kindern und Jugendlichen als Kombattanten in milit\u00e4rischen Konflikten. Oftmals enden Kindheit oder Jugend mit Traumatisierungen, mit Verletzungen und auch durch einen gewaltsamen Tod.\n\nBei der Umsetzung und Wahrung dieses Grundrechts brauchen wir in Deutschland aber gar nicht auf andere Staaten zu verweisen. Denn auch die Enttabuisierung des Milit\u00e4rischen - mancher hier im Haus ist darauf auch noch stolz - ist eben nicht zu bagatellisieren.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667936,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":752,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Kaum eine Ausbildungsmesse ohne Bundeswehrstand. Jugendoffiziere werben in Schulen offensiv f\u00fcr den Soldatenberuf, der eben kein gew\u00f6hnlicher Beruf ist. Dabei ist es nun gerade nicht so, dass man es nicht insbesondere auf Kinder im Sinne der UN-Kinderrechtskonvention abgesehen hat, sondern gerade die unter 18-J\u00e4hrigen sind im Blick der Werber.\n\nInsofern ist es ein St\u00fcck weit verr\u00fcckt, dass wir im Zusammenhang mit der UN-Kinderrechtskonvention vor drei Wochen dar\u00fcber diskutiert haben. F\u00fcr die Redner der Union war ganz klar, dass ein Wahlrecht f\u00fcr 16- und 17-J\u00e4hrige abzulehnen ist. Es gibt aber eine Mehrheit im Hause daf\u00fcr, 17-J\u00e4hrige zu rekrutieren und in eine Uniform zu stecken. Das ist politisch offenbar gewollt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667938,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667939,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":755,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"2013 wurden 1 032 17-J\u00e4hrige bei der Bundeswehr eingestellt. Dies erfolgte nat\u00fcrlich freiwillig. Gott sei Dank wird niemand mit 17 Jahren zum Milit\u00e4r gezwungen. Warum aber kann die Bundeswehr eigentlich nicht darauf verzichten, die Vollj\u00e4hrigkeit abzuwarten, und damit in diesem Sinne die UN-Kinderrechtskonvention zu beachten? Was zwingt sie eigentlich, das Rekrutierungsalter immer weiter vorzuverlegen? Warum wirbt denn die Bundeswehr gezielt an Schulen und auf Ausbildungsmessen, gezielt bei Jugendlichen? Offenbar scheint sich die Bundeswehr davon zu versprechen, dass Kinder und Jugendliche offener f\u00fcr den Kriegsdienst sind als Menschen in einem h\u00f6heren Alter, in dem sie die Folgen ihres Tuns besser absch\u00e4tzen k\u00f6nnen.\n\nAber Sie treiben es noch toller. Ich will hier gar keine weiteren Worte zur Bundeswehr an Schulen verlieren. Die Positionen hierzu sind ausgetauscht und bekannt. Dass Sie aber inzwischen die Bundeswehr bei Kitakindern auf Werbetour schicken, ist meines Erachtens schon eine neue Qualit\u00e4t, und das ist auch verurteilenswert.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667941,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":757,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung hat erst vor wenigen Wochen auf mehrere Kleine Anfragen der Linksfraktion zum Thema \u201eBundeswehr in der Kita\u201c geantwortet. Sie haben unter anderem geantwortet - ich zitiere -:\n\nDas Kennenlernen des gesellschaftlichen Umfelds einschlie\u00dflich der Arbeitswelt der Eltern geh\u00f6rt grunds\u00e4tzlich zum p\u00e4dagogischen Angebot von Kindertagesst\u00e4tten.\n\nUrsache war, dass Fotos im Internet aufgetaucht sind, auf denen zu sehen war, dass unter Sechsj\u00e4hrige auf Panzern herumgeklettert sind, dass offenbar Truppenbesuche vorgenommen worden sind, dass die Bundeswehr f\u00fcr Kitaeinrichtungen gespendet hat usw.\n\nDas ist schon einigerma\u00dfen frech. Aus dem Recht der UN-Kinderrechtskonvention auf eine gewaltfreie Erziehung im Sinne des Friedens machen Sie offenbar ein Recht, dass auch unter Sechsj\u00e4hrige auf Panzern herumzuklettern haben, weil das in irgendeiner Form zum gesellschaftlichen Umfeld von Kindern und Jugendlichen geh\u00f6rt. Ich finde, im 25. Jahr der UN-Kinderrechtskonvention m\u00fcsste man deutlich machen, dass das Milit\u00e4rische nicht zum gesellschaftlichen Umfeld von Kindern und Jugendlichen geh\u00f6rt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667943,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":759,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Nein. Das ist unw\u00fcrdig. Die Bundesregierung hat die Vorbehalte zur UN-Kinderrechtskonvention erst vor wenigen Jahren - im Jahr 2010, aber immerhin - zur\u00fcckgenommen. Nutzen Sie jetzt die Gelegenheit des 25. Jahrestages der Konvention, um selbst beispielgebend voranzugehen! Unterlassen Sie die Werbung an Schulen! Stellen Sie diese schr\u00e4gen Kasernenexkursionen von Kitas ein! Rekrutieren Sie keine Minderj\u00e4hrigen mehr!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667945,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":761,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Krieg ist das gr\u00f6\u00dfte Leid, das man Kindern und Jugendlichen zuf\u00fcgen kann. Lassen Sie uns daraus Konsequenzen ziehen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, f\u00fcr unser Land. Seien Sie so konsequent, und nehmen Sie endlich die Kinderrechte in unsere Verfassung auf.\n\nIch wei\u00df, dass es bei Gr\u00fcnen und der SPD hierzu gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung gibt. Das geht insbesondere an die Kolleginnen und Kollegen der SPD: Seien Sie so mutig, und gehen Sie auch in dieser Legislaturperiode Schritte! Dr\u00fccken Sie Ihren Koalitionspartner, damit wir bei der Frage der Verankerung von Kinderrechten im Grundgesetz vorankommen. Das w\u00e4re ein besseres Zeichen anl\u00e4sslich der Feier des 25. Geburtstags der Kinderrechtskonvention als nur wohlfeile Reden im Parlament.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667947,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":763,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Marcus Weinberg, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667949,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":765,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Damen und Herren, man muss schon einmal zur\u00fcckschauen auf die vergangenen 25 Jahre und dar\u00fcber hinaus, um die Bedeutung der UN-Kinderrechtskonvention zu erkennen. Wenn man sich ein wenig umschaut, dann landet man schnell bei der Frau, die viel f\u00fcr Kinder geschrieben hat und auch vieles ausdr\u00fccken konnte, n\u00e4mlich bei Astrid Lindgren. Sie hat schon 1978 bei der Verleihung des Friedenspreises des Deutschen Buchhandels eine ihrer so besonderen Geschichten erz\u00e4hlt:\n\nEines Tages hatte ein kleiner Junge etwas getan, wof\u00fcr er nach Ansicht seiner Mutter eine Tracht Pr\u00fcgel verdiente, die erste in seinem Leben. Er sollte nun selbst im Garten nach einem Stock suchen und ihn der Mutter bringen.  Ihr Sohn kam nach einiger Zeit weinend zur\u00fcck und sagte: \u201eIch habe keinen Stock finden k\u00f6nnen, aber hier hast du einen Stein, den kannst du ja nach mir werfen.\u201c Da fing auch die Mutter an, zu weinen; denn pl\u00f6tzlich sah sie alles mit den Augen des Kindes. Sie nahm ihren Sohn in die Arme. Dann legte sie den Stein auf ein Bord in der K\u00fcche. Dort blieb er liegen, als st\u00e4ndige Mahnung an das Versprechen, das sie sich in dieser Stunde selber gegeben hatte: \u201eNIEMALS GEWALT!\u201c\n\nSo weit Astrid Lindgren. - M\u00f6ge in jedem Haus in diesem Land ein kleiner Stein liegen und diese Mahnung dann auch in jedem Haus umgesetzt werden.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667951,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":767,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Geschichte bringt einen wichtigen Gedanken zum Ausdruck, der mit der UN-Kinderrechtskonvention verbunden war, n\u00e4mlich die Welt aus Sicht der Kinder zu sehen. Kinder sehen, f\u00fchlen und erkennen die Welt anders. Diese Verabschiedung der Konvention am 20. November 1989 ist schon ein Meilenstein in der Geschichte der Kinderrechte gewesen.\n\nUnser Bewusstsein f\u00fcr die Rechte der Kinder ist seit damals stark angewachsen, sowohl in Deutschland wie auch weltweit. Diese Rechte sind jetzt in einem internationalen Vertragswerk verankert. Es geht darum, wie wir den Zugang zu Bildung, Gesundheitsversorgung und Wasser, wie wir das Recht auf Leben, den Schutz vor Gewalt, Misshandlung und Verwahrlosung national und - mehr noch - international umsetzen k\u00f6nnen.\n\nIch will in diesem Zusammenhang daran erinnern: In diesem Jahr wurde das dritte Zusatzprotokoll verabschiedet. Danach k\u00f6nnen sich jetzt Kinder gegen die Verletzung ihrer Rechte dadurch wehren, dass sie sich an den UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes wenden. Es war eine richtige Entscheidung, die Rechte der Kinder dadurch zu st\u00e4rken.\n\nNun m\u00fcssen wir auch auf die internationale Ebene schauen. Da kann man sicherlich Erfolge verbuchen, die uns als globaler Teil derjenigen stolz machen k\u00f6nnen, die hierf\u00fcr Verantwortung \u00fcbernommen haben. Immerhin: Die Kindersterblichkeit ist gesunken, und die Zahl der arbeitenden Kinder ging um fast ein Drittel zur\u00fcck. Aber noch heute erleben 6,3 Millionen Kinder nicht einmal ihren f\u00fcnften Geburtstag. 168 Millionen Kinder m\u00fcssen arbeiten, und nur 5 Prozent aller Kinder leben in L\u00e4ndern, in denen jede Gewalt gegen Kinder verboten ist. Es bleibt also auf internationaler Ebene noch viel zu tun, um das zu \u00e4ndern.\n\nDeutschland hingegen hat in der Familienpolitik viel getan. Nun kann man die familienpolitischen Leistungen nicht nur am Geld festmachen. Aber es ist schon so, dass wir in den letzten Jahren den Familien und den Kindern deutlich mehr Geld haben zukommen lassen. Ganz zentral - das ist auch f\u00fcr uns in der Gro\u00dfen Koalition ein wichtiger Punkt - ist: Das staatliche Handeln ist auf das Wohl des Kindes ausgerichtet. Aber wir sagen auch: Wir wollen nicht nur das Wohl des Kindes in den Fokus nehmen, sondern immer auch die Frage stellen: Wie k\u00f6nnen wir Eltern st\u00e4rken, und wie k\u00f6nnen wir Familien insgesamt st\u00e4rken? Unsere Aufgabe in der Familienpolitik ist es, die Familie als Keimzelle der Gesellschaft zu st\u00e4rken;","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667953,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":769,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"denn dann, wenn das Verh\u00e4ltnis zu den Kindern in der Familie gut ist, sind die Kinder besser gesch\u00fctzt und haben st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung.\n\nViele Ma\u00dfnahmen dienen diesem Ziel: Die Alleinerziehenden werden bessergestellt, das Kindergeld wurde erh\u00f6ht, der Kitaausbau wurde vorangetrieben, das Elterngeld wurde nicht nur eingef\u00fchrt, sondern auch modifiziert und ver\u00e4ndert - immer im Sinne der Familien und ihrer W\u00fcnsche. Dies geschah vor dem Hintergrund, dass es auch f\u00fcr Kinder gut ist, wenn die Eltern mehr Zeit f\u00fcr sie haben.\n\nZum besseren Schutz haben wir 2012 ein Bundeskinderschutzgesetz eingef\u00fchrt. Als weiteres Beispiel sei hier der Ausbau des Netzwerkes \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c genannt. Wir werden das Bundeskinderschutzgesetz aber auch evaluieren. Die Frage - das ist f\u00fcr uns die Herausforderung - ist: Was bringen unsere Ma\u00dfnahmen? Wir geben \u00fcber 8 Milliarden Euro f\u00fcr Hilfen zur Erziehung aus. Trotz dieser Hilfen und trotz des Bundeskinderschutzgesetzes gibt es dramatische F\u00e4lle von Misshandlung und in Teilen eine Zunahme von F\u00e4llen von Verwahrlosung und Inobhutnahmen. Wenn 40 000 Kinder im Jahr in Deutschland in Obhut genommen werden m\u00fcssen, dann stimmt etwas in dieser Gesellschaft nicht. Daran m\u00fcssen wir arbeiten, und daran werden wir auch arbeiten.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667955,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":771,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Voraussetzung wird aber auch sein, dass wir uns in den n\u00e4chsten Jahren mit folgenden Fragen besch\u00e4ftigen: Was eigentlich hei\u00dft \u201eKindeswohl\u201c? Was ist f\u00fcr Kinder wichtig? Wo gibt es Strukturdefizite? Wo gibt es m\u00f6glicherweise Finanzierungsdefizite? Wo k\u00f6nnen wir als Bundesgesetzgeber die Kommunen entlasten und die L\u00e4nder unterst\u00fctzen? Schlie\u00dflich sind L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr das Thema Kinder- und Jugendhilfe verantwortlich.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss. - Dann gibt es die interessante Diskussion: Reichen \u00c4nderungen im Grundgesetz aus? Dazu nur zwei Bemerkungen. In 10 von 16 L\u00e4nderverfassungen sind die Kinderrechte bereits verankert. Ich glaube, wir sollten uns darum k\u00fcmmern, was real wirkt, und keine Symbolpolitik betreiben. Wir sagen klar: Wir m\u00fcssen die Strukturen \u00fcberpr\u00fcfen. Wir m\u00fcssen die Hilfsma\u00dfnahmen verst\u00e4rken. Wir d\u00fcrfen aber durch eine eventuelle Grundgesetz\u00e4nderung nicht dahin kommen, dass wir Kinder sozusagen weiter von ihren Eltern trennen. Werter Kollege Lehrieder, Sie werden sicherlich noch das eine oder andere zu der Frage sagen, ob Kinderrechte in das Grundgesetz aufgenommen werden sollen. Ich bin weiterhin zur\u00fcckhaltend, weil ich glaube, dass wir schauen m\u00fcssen, was wir real f\u00fcr Kinder tun k\u00f6nnen. In den letzten Jahren hat sich viel getan. Unser aller Auftrag ist im Sinne von Astrid Lindgren, einen kleinen Stein im Herzen zu tragen, der uns gemahnt: \u201eNIEMALS GEWALT!\u201c und \u201eHilfe f\u00fcr Kinder\u201c.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667957,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":773,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Franziska Brantner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":774,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucher! Leider sind nicht so viele Kinder anwesend. Es w\u00e4re anl\u00e4sslich unserer heutigen Debatte \u00fcber die Kinderrechtskonvention sch\u00f6n, wenn die R\u00e4nge auf der Zuschauertrib\u00fcne voll mit Kindern w\u00e4ren.\n\nHeute ist ein besonderer Tag, da wir \u00fcber die Kinderrechtskonvention sowie die Rechte der Kinder in unserem Land und weltweit reden. Anl\u00e4sslich des Jahrestags der Verabschiedung der Kinderrechtskonvention habe ich am 20. November in meinem Wahlkreis die 3. und 4. Klassen einer Grundschule in Heidelberg besucht, um \u00fcber die Kinderrechtskonvention zu sprechen. Nachdem ich mit den Kindern ein bisschen geredet hatte, meldete sich ein M\u00e4dchen zu Wort und fragte: Was bedeutet \u201eein Recht\u201c? Ich fand es ziemlich schwierig, diese Frage zu beantworten. Was bedeutet \u201eein Recht\u201c? Was ist dein Recht? Ich habe versucht, die Frage anhand von Beispielen zu beantworten. Ich habe gesagt: Dein Recht ist beispielsweise, nicht geschlagen zu werden. Daraufhin meldete sich ein Junge und sagte: Aber mein Papa haut mich. Dann dachte ich: Das war wohl das falsche Beispiel. Was habe ich damit nur provoziert? Dann sagte ich: Dein Recht ist, genau gleich behandelt zu werden wie alle anderen. Daraufhin meldete sich ein M\u00e4dchen und fragte: Darf ich trotzdem \u00fcber jemand anderen lachen? Das war auch keine einfach zu beantwortende Frage. Ich habe gesagt: Nicht weil sie aus einem anderen Land kommt oder anders ausschaut. Daraufhin meinte das M\u00e4dchen: Wenn sie aber die Sprache nicht kann und deswegen lauter Bl\u00f6dsinn sagt? Ich habe gesagt: Nein, auch deswegen nicht. Dann sah ich, dass ein M\u00e4dchen in der hinteren Ecke offensichtlich nicht so gut deutsch sprach und etwas zusammenzuckte.\n\nDann habe ich die Kinder etwas gefragt: Wisst ihr denn, wo ihr euch beschweren k\u00f6nnt, wenn ihr euch ungerecht behandelt f\u00fchlt? Dann war es relativ ruhig in der Klasse. Nach einer Weile meldete sich ein M\u00e4dchen und sagte: Bei der Lehrerin. Ich fand es beruhigend, dass die Kinder in dieser Schule offensichtlich so viel Vertrauen in die Lehrerin haben, um sich bei ihr zu beschweren. Ich sagte dann: Bei uns gibt es eine Kinderschutzbeauftragte in jedem Viertel. - Den Namen dieser Person hatte keines der Kinder jemals geh\u00f6rt. Dann dachte ich: Eigentlich ist es die Aufgabe dieser Person, Kinder wissen zu lassen, wo sie sich beschweren k\u00f6nnen, wenn ihre Rechte nicht eingehalten werden.\n\nFrau R\u00fcthrich, Sie haben zu Recht die Missst\u00e4nde in Deutschland beschrieben und darauf hingewiesen, dass diese in Zukunft beseitigt werden m\u00fcssen, wie Kinder-armut, keine gleichen Chancen f\u00fcr alle Kinder, Schutz vor Gewalt und sexuellem Missbrauch sowie Ausgrenzung, nicht die gleichen Rechte f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Erlauben Sie mir, darauf hinzuweisen, dass Sie, wenn wir dorthin wollen, wo Sie in 25 Jahren sein wollen, nun entsprechende Schritte machen m\u00fcssen. Sonst sind wir in 25 Jahren nicht dort.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667960,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":776,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Artikel 2 der Kinderrechtskonvention ist sehr deutlich:\n\nDie Vertragsstaaten achten die in diesem \u00dcbereinkommen festgelegten Rechte und gew\u00e4hrleisten sie jedem ihrer Hoheitsgewalt unterstehenden Kind ohne jede Diskriminierung unabh\u00e4ngig von der Rasse, der Hautfarbe, dem Geschlecht, der Sprache, der Religion, der politischen oder sonstigen Anschauung, der nationalen, ethnischen oder sozialen Herkunft, des Verm\u00f6gens, einer Behinderung, der Geburt oder des sonstigen Status des Kindes, seiner Eltern oder seines Vormundes.\n\nDas ist doch enorm breit. Da steht nicht \u201ejedem deutschen Kind\u201c, sondern \u201ejedem ihrer Hoheitsgewalt unterstehenden Kind\u201c. Wenn wir diesem Anspruch in Artikel 2 gerecht werden wollen, dann m\u00fcssen wir dringend etwas mit Blick auf die Kinderarmut in unserem Land tun; denn nach Artikel 2 sind die Rechte jedem Kind zu gew\u00e4hrleisten, unabh\u00e4ngig vom Verm\u00f6gen. Das ist in Deutschland keine Realit\u00e4t. Genauso wenig ist es Realit\u00e4t, dass ein Fl\u00fcchtlingskind die gleichen Chancen hat. Daher lautet mein Appell: Sorgen Sie f\u00fcr \u00c4nderungen! Wir \u00e4ndern gerade st\u00e4ndig Asylgesetze. Vielleicht k\u00f6nnen wir sie in diesem Sinne positiv \u00e4ndern. Das w\u00fcrde mich und sicherlich auch viele Kinder in diesem Land sehr erfreuen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667962,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":778,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen noch Artikel 3 der UN-Kinderrechtskonvention vorlesen, \u00fcber den wir mit Blick auf das Grundgesetz gerade noch einmal diskutiert haben:\n\nBei allen Ma\u00dfnahmen, die Kinder betreffen, gleichviel ob sie von \u00f6ffentlichen oder privaten Einrichtungen der sozialen F\u00fcrsorge, Gerichten, Verwaltungsbeh\u00f6rden oder Gesetzgebungsorganen getroffen werden, ist das Wohl des Kindes ein Gesichtspunkt, der vorrangig zu ber\u00fccksichtigen ist.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":779,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Das passiert aber schon!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":780,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Herr Weinberg, Sie haben gerade gesagt: Kinder oder Familie. - Nat\u00fcrlich ist Familie immer ein Gesichtspunkt. Im zitierten Artikel steht, dass das Wohl des Kindes ein Gesichtspunkt ist - dort steht \u00fcberhaupt nicht, dass es andere Gesichtspunkte gibt -, der, das ist -wichtig, \u201evorrangig zu ber\u00fccksichtigen ist\u201c. Das ist in Deutschland nicht \u00fcberall der Fall: dass das Kindeswohl vorrangig ber\u00fccksichtigt wird.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":781,"sitzung":74,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Muss aber sein!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":782,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Das gilt f\u00fcr Verkehrsplanungen; das gilt f\u00fcr unser Baurecht. Auch im Asylrecht ist das nicht der Fall. Bei Fragen von Inobhutnahmen ist es am Ende ebenfalls nicht immer das Kindeswohl, das entscheidet.\n\nHerr Weinberg, Sie haben gerade gesagt: Die Verankerung der Kinderrechte im Grundgesetz ist nur eine Symbolik. - Ich w\u00fcrde da widersprechen und sagen: Es geht um mehr als nur um eine Symbolik. Aber selbst wenn es nur ein Symbol w\u00e4re: Warum sind Sie gegen dieses Symbol? Warum wollen Sie als CDU-Bundestagsabgeordneter das Symbol, dass die Kinder gleiche Rechte haben und dass ihre Rechte im Grundgesetz verankert sind, nicht haben? Wenn es nur ein Symbol ist, warum wollen Sie es dann nicht? Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Verankerung der Kinderrechte im Grundgesetz mehr als ein Symbol ist, dass sie bei der Auslegung und Fortentwicklung von Gesetzen etwas ver\u00e4ndern w\u00fcrde. Von daher halte ich Ihren Hinweis auf die Symbolik f\u00fcr kein akzeptables Argument. Sie m\u00fcssen schon inhaltlich begr\u00fcnden, warum Sie das nicht wollen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667968,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":784,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":785,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte am Ende nur sagen: Erlauben Sie, dass wir in 25 Jahren dieses Ziel erreicht haben! Lassen Sie uns, Deutschland, Vorreiter sein bei der Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667971,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":787,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Ulrike Bahr, SPD-Fraktion.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667973,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":789,"sitzung":74,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schutz, F\u00f6rderung und Beteiligung, in diesem Dreiklang will die UN-Kinderrechtskonvention seit 25 Jahren die Rechte der Kinder sichern. Zweifellos hat sie damit viel bewegt im weltweiten Kampf gegen Kinderarbeit und sexuelle Ausbeutung von Kindern, f\u00fcr ein Recht auf Bildung f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen, ein Recht auf Gesundheitsversorgung und Schutz vor Kriegen und auch f\u00fcr einen neuen Blick auf Kinder und Jugendliche.\n\nNoch viel mehr bleibt aber zu tun, weltweit und bei uns in Deutschland. Kinder sind nach wie vor die Hauptleidtragenden der zahlreichen bewaffneten Konflikte auf dieser Welt. Allein 1,6 Millionen syrische Kinder sind auf der Flucht. Weitere 5,6 Millionen sind innerhalb Syriens von Krieg und Gewalt betroffen. Nicht so stark im Fokus steht die kaum weniger sch\u00e4dliche Lage von Millionen Kindern nach B\u00fcrgerkriegen, zum Beispiel im Kongo, in der Zentralafrikanischen Republik oder in Somalia. Einige dieser Kinder und Jugendlichen schaffen es allein oder mit ihren Angeh\u00f6rigen als Fl\u00fcchtlinge bis nach Deutschland.\n\nAls Unterzeichner der UN-Kinderrechtskonvention, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist es unsere Verpflichtung, bei allen Entscheidungen, die Kinder betreffen, das Kindeswohl als oberste Richtschnur zu nehmen. Kinder im Sinne der UN-Konvention sind alle Menschen unter 18 Jahren ohne jede Diskriminierung nach nationaler, ethnischer oder sozialer Herkunft. Asyl- und ausl\u00e4nderrechtliche Regelungen m\u00fcssen darum die besondere Schutzbed\u00fcrftigkeit und das Wohl minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge ber\u00fccksichtigen:","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667975,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":791,"sitzung":74,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"f\u00fcr alle Kinder bei der medizinischen Versorgung und beim Zugang zu Spracherwerb und Bildung, f\u00fcr die unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen auch bei der unverz\u00fcglichen Inobhutnahme durch das Jugendamt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667977,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":793,"sitzung":74,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Flughafenverfahren und Abschiebehaft f\u00fcr Minderj\u00e4hrige und eine generelle Verfahrensf\u00e4higkeit ab 16 Jahren halte ich f\u00fcr nicht vereinbar mit der UN-Kinderrechtskonvention. Kinder m\u00fcssen immer zuerst als Kinder wahrgenommen werden mit den ihnen zustehenden Rechten. Auch in anderen Bereichen unseres Sozialrechts geschieht dies nicht immer. Vielmehr sind und werden Trennlinien gezogen. Dies trifft besonders Kinder mit Behinderungen. Kinder und Jugendliche mit k\u00f6rperlicher oder geistiger Behinderung erhalten Eingliederungshilfe nicht von der Kinder- und Jugendhilfe, sondern aus der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch. Haben Kinder dagegen eine seelische Behinderung, ist die Kinder- und Jugendhilfe zust\u00e4ndig. Diese k\u00fcnstliche Trennung f\u00fchrt zu gro\u00dfen Abgrenzungsschwierigkeiten. Sie kann die Jugend- und Sozial\u00e4mter dazu verleiten, mehr \u00fcber die eigene Zust\u00e4ndigkeit nachzudenken, als die Bedarfe von Kindern und Jugendlichen und ihren Familien in den Mittelpunkt zu stellen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667979,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":795,"sitzung":74,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"B\u00fcrokratische Hindernisse f\u00fchren oft zu ungewollten Verschiebebahnh\u00f6fen, unter denen die Kinder mit Behinderung und ihre Familien leiden. Das widerspricht dem Geist der Kinderrechtskonvention und der sie erg\u00e4nzenden Behindertenrechtskonvention, in jedem Kind und in jedem jungen Menschen die Potenziale zu sehen, unterst\u00fctzend zu f\u00f6rdern und gesellschaftliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen, anstatt zu trennen und auszuschlie\u00dfen. Wenn wir in einer gro\u00dfen L\u00f6sung Hilfen f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen unter dem Dach der Kinder- und Jugendhilfe vereinen, k\u00f6nnen wir daran etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667981,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":797,"sitzung":74,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Noch ein letzter Punkt ist mir sehr wichtig: In den letzten 25 Jahren haben sich in den Kommunen, an Gerichten und bei \u00f6ffentlichen Institutionen vielf\u00e4ltige Strukturen entwickelt, Kinder zu beteiligen, sie zu h\u00f6ren und ihre Meinungen einzubeziehen, wie es der Artikel 12 der Kinderrechtskonvention vorgibt. Vielerorts werden Kinder schon als eigenst\u00e4ndige Tr\u00e4ger von Rechten wahrgenommen, nicht nur als Schutzbefohlene und zu Erziehende. Erst neulich haben mir bei einem Besuch in einer Grundschule Kinder vorgef\u00fchrt, wie kompetent und engagiert sie bei Themen in ihrem Nahbereich mitwirken und mitentscheiden k\u00f6nnen. Es ging um ein Sch\u00fclerbegehren zur Sanierung der Schultoiletten, und das Beste daran: Die Toiletten wurden saniert.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667983,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":799,"sitzung":74,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Darum ist es jetzt auch an der Zeit, meine Damen und Herren, dass wir Kinder nicht nur punktuell und in Modellprojekten ernst nehmen und einbeziehen. Diese gewandelte Haltung gegen\u00fcber Kindern sollte sichtbar werden. Mir fallen gleich mehrere Beispiele ein, wie das geschehen kann: an erster Stelle durch Aufnahme der Kinderrechte ins Grundgesetz - das w\u00fcrde sie bekannter und akzeptierter machen und das Recht auf Beteiligung festschreiben -, mit einer Kampagne, die Kinder \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4rt - die breite Medienberichterstattung zum 25. Jahrestag der UN-Kinderrechtskonvention war in dieser Beziehung sehr ermutigend; solche Aktionen brauchen wir aber nicht nur zu Jahrestagen -,","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667985,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":801,"sitzung":74,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"au\u00dferdem mit einem eigenen Anrecht des Kindes auf Hilfen zur gleichberechtigten Entwicklung und Teilhabe sowie mit einem Anspruch auf eigenst\u00e4ndige, kindgerechte und niederschwellige Beratungsangebote.\n\nSchutz, F\u00f6rderung und Beteiligung, das d\u00fcrfen Kinder von unserer Gesellschaft erwarten. Darauf haben sie ein Recht.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667987,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":803,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Eckhard Pols, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667989,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":805,"sitzung":74,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":"1410","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich sehe, dass viele Jugendliche auf der Trib\u00fcne sind. Das freut mich bei diesem Debattenpunkt nat\u00fcrlich besonders.\n\nDie UN-Kinderrechtskonvention hat vor 25 Jahren erstmals die Rechte von Kindern international verbrieft. Ihre Umsetzung ist Auftrag und nat\u00fcrlich Ma\u00dfstab zugleich. Bevor ich jedoch in die Debatte zur Umsetzung in Deutschland einsteige, einiges vorweg:\n\nKindern in Deutschland geht es gut. Einigen geht es sogar sehr gut, anderen leider weniger. Um diese m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich weiter k\u00fcmmern. F\u00fcr Kinder zu sorgen und sie zu sch\u00fctzen, ist unser aller Auftrag: als Gesetzgeber, als Eltern und als Mitglieder dieser Gesellschaft. Grunds\u00e4tzlich aber gilt: Den allermeisten Kindern geht es gut; sie f\u00fchlen sich wohl und sie sind gesund. Das hat nicht zuletzt die KiGGS-Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendlichen in Deutschland best\u00e4tigt.\n\nIch finde diesen Punkt wichtig - auch das unterstreicht den Stellenwert der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland -: Schutz, Wohlbefinden, F\u00f6rderung, Wahrung der Rechte von Kindern, all dies ist bereits gelebte Praxis in Deutschland. Das hei\u00dft allerdings nicht, dass wir uns zum Jubil\u00e4um zur\u00fccklehnen. Wir m\u00fcssen Kinderrechte jeden Tag aufs Neue verwirklichen und achten.\n\nVielfach wird aus der Kinderrechtskonvention abgeleitet, dass Kinderrechte nur durchsetzbar w\u00e4ren, wenn sie auch im Grundgesetz stehen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, Kinderrechte in Deutschland werden geachtet, auch wenn sie nicht explizit im Grundgesetz genannt werden.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667991,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":807,"sitzung":74,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":"1410","speaker_party":"cducsu","text":"Durch das Ratifizierungsgesetz hat Deutschland 1992 seine Zustimmung zur Konvention zum Ausdruck gebracht. Damit ist klar, dass die Konvention geltendes Recht in Deutschland ist.\n\nBei einem Treffen mit dem Aktionsb\u00fcndnis Kinderrechte in der letzten Woche habe ich erneut klar zum Ausdruck gebracht, dass die UN-Kinderrechtskonvention Deutschland nicht automatisch verpflichtet, die darin normierten Kinderrechte auch in der Verfassung festzuschreiben. Vielmehr verlangt sie eine Umsetzung in die gesetzliche Praxis aller Rechtsbereiche. Ich m\u00f6chte hier nur exemplarisch auf das Kinder- und Jugendhilferecht verweisen; denn SGB VIII sagt in \u00a7 8:\n\nKinder und Jugendliche sind entsprechend ihrem Entwicklungsstand an allen sie betreffenden Entscheidungen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zu beteiligen.\n\nEin richtiger und wichtiger Schritt. Erg\u00e4nzt wird er dadurch, dass Kinder auch allein das Jugendamt um Hilfe bitten k\u00f6nnen, wenn sie sich in ihrer Entwicklung oder ihrem Wohlbefinden beeintr\u00e4chtigt f\u00fchlen.\n\nNun ist es, meine Damen und Herren, ein offenes Geheimnis, dass ich den Einbezug der Kinderrechte ins Grundgesetz f\u00fcr einen Ansatz halte, \u00fcber den man diskutieren und den man bedenken kann. Die Vorschl\u00e4ge, beispielsweise vom Kinderhilfswerk oder vom Deutschen Anwaltverein, liegen auf dem Tisch. Das Kinderhilfswerk spricht sich f\u00fcr einen Zusatz zu Artikel 2 a des Grundgesetzes aus, der Deutsche Anwaltverein ist f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung von Artikel 6 des Grundgesetzes um die Worte \u201edie Kinder\u201c.\n\nInhaltlich halte ich daher die Debatte um Kinderrechte f\u00fcr wichtig. Ich denke, dass wir sie weiterhin aktiv f\u00fchren sollten. So hat sich die Kinderkommission des Deutschen Bundestages noch einmal vertieft mit der Umsetzung des \u00dcbereinkommens befasst. Dabei haben wir auch \u00fcber die Einrichtung einer Beschwerdestelle diskutiert, wie die Konvention sie fordert. Norwegen zum Beispiel hat diesen Weg gew\u00e4hlt und eine Kinder-ombudsperson eingesetzt. Frau R\u00fcthrich, wir beide h\u00e4tten das vielleicht in den Koalitionsvertrag geschrieben; denn wir, die Mitglieder der Kinderkommission, haben uns bereits 2011 vor Ort in Oslo \u00fcber die Arbeit des Kinderombudsmanns informiert und einige interessante -Aspekte mitnehmen d\u00fcrfen.\n\nOb also am Ende dieser Diskussion Kinderrechte tats\u00e4chlich im Grundgesetz stehen oder ob wir uns f\u00fcr eine andere L\u00f6sung entscheiden, ist f\u00fcr mich offen. Entscheidend ist f\u00fcr mich, dass wir Kindern in Deutschland substanziell zu ihrem Recht verhelfen. Das f\u00e4ngt \u00fcberall dort an, wo die Lebenswelten von Kindern ber\u00fchrt werden: in der Familie, in Kitas, in Schulen, in Sportvereinen und im kommunalen Umfeld.\n\nDie 3. World Vision Kinderstudie hat gezeigt, dass insbesondere Elternh\u00e4user einen ganz wesentlichen Beitrag zum Gelingen von Beteiligung leisten. Kinder machen in ihren Familien die Erfahrung der Wertsch\u00e4tzung, dass sie angeh\u00f6rt und in die gemeinsame Beratung allt\u00e4glicher Fragen eingebunden werden. Eltern leisten damit einen konkreten und enorm wichtigen Beitrag zur Umsetzung der Kinderrechte. Sie machen die Familie zu einem lebendigen Ort der Verhandlung.\n\nNun wissen wir alle, dass es leider Familien gibt, die nicht immer ein Hort des liebevollen und respektvollen Umgangs sind. Es gibt in allen Schichten der Bev\u00f6lkerung Familien, in denen die Rechte des Kindes auf k\u00f6rperliche und seelische Unversehrtheit, sein Recht auf Respekt und freie Entwicklung nicht realisiert werden. Doch machen wir uns nichts vor, meine Damen und Herren: Diese Familien erreichen wir auch nicht mit einer \u00c4nderung des Grundgesetzes.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen: Entscheidend ist, dass wir Kindern in Deutschland substanziell zu ihrem Recht verhelfen. Frau Dr. Brantner, auch ich habe anl\u00e4sslich des 25. Geburtstags der Kinderrechtskonvention mit Sch\u00fclern aus meinem Wahlkreis \u00fcber die Rechte, die sie haben, diskutiert. Bei dieser Diskussion drehten sich die Fragen der Kinder nicht darum: \u201eIn welchem Artikel finden wir diese Rechte im Grundgesetz wieder?\u201c, sondern die Kinder haben gefragt, wie sie selbst ihre Rechte im Alltag wahrnehmen k\u00f6nnen und an wen sie sich wenden k\u00f6nnten, wenn sie nicht entsprechend geh\u00f6rt werden. Das war den Kindern wichtig. Ich meine, \u00fcber diese Fragen einmal vertieft nachzudenken, lohnt sich. In den n\u00e4chsten Jahren, aber nicht erst in 25 Jahren - aber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir den 50. Jahrestag der Kinderrechtskonvention zum Anlass nehmen, uns wieder einmal zu fragen, wie weit wir gekommen sind - sollten wir uns daran messen lassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667993,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":809,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Paul Lehrieder, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667995,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":811,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich darf, bevor ich mit meiner Rede beginne, zun\u00e4chst dem Kollegen Markus Koob aus dem Familienausschuss im Namen unserer Fraktion alles Gute zu seinem heutigen Geburtstag w\u00fcnschen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667997,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":813,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, von den Vorrednern wurde bereits darauf hingewiesen: Im Jahr 1989 ereignete sich nicht nur der Fall der Mauer. Im selben Jahr wurde am 20. November, just an meinem Geburtstag, auch eines der wegweisendsten Dokumente der internationalen Staatengemeinschaft verabschiedet. Von der Generalversammlung der Vereinten Nationen wurde die UN-Kinderrechtskonvention angenommen. Am 2. September 1990 traten die insgesamt 54 Artikel, die gemeinsame Standards zum Schutz der Kinder auf der ganzen Welt festlegten, schlie\u00dflich in Kraft.\n\nIch will, bevor ich auf die Artikel im Einzelnen eingehe, noch zwei S\u00e4tze zu der mehrfach angesprochenen Thematik \u201eAufnahme der Kinderrechte in die Verfassung\u201c verlieren. Es wurde von mehreren Kolleginnen und Kollegen - so von Kollegin R\u00fcthrich und Kollegin Brantner - moniert, dass die Aufnahme der Kinderrechte in unser Grundgesetz eine weitaus h\u00f6here Gewichtung der Kinderrechte ergeben w\u00fcrde. Ich bitte Sie: Schlagen Sie mit mir gemeinsam das silberne Buch, das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland, das im Schubfach Ihres Tisches liegt, Seite 15 unten rechts auf; ich gehe somit nicht zu Artikel 6, sondern zu Artikel 3. In Arti-kel 3 Absatz 2 ist normiert - es ist der Gleichbehandlungsgrundsatz; das kennen Sie vielleicht -:\n\nM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt. Der Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":814,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Auch ein wichtiger Satz!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":815,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Brantner, Ihre Auffassung als zutreffend unterstellt, brauchten wir in den n\u00e4chsten Monaten sicher nicht \u00fcber eine Frauenquote zu diskutieren und h\u00e4tten l\u00e4ngst nicht mehr das Problem des Gender Pay Gap. Wir h\u00e4tten viele Probleme nicht, wenn allein die Aufnahme in die Verfassung die L\u00f6sung des Problems w\u00e4re.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668001,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":817,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ohne den Artikel h\u00e4tten wir die Quote nicht! Das ist der Unterschied!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668003,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":819,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, am 27. November 2014, also vor wenigen Tagen - das wurde ebenfalls zitiert -, wurde anl\u00e4sslich des 25. Jahrestages der Kinderrechtskonvention eine Entschlie\u00dfung der UN durch das Europ\u00e4ische Parlament zu den Kinderrechten gefasst. Darin fordert es alle Mitgliedstaaten dazu auf, den Kreislauf der Benachteiligung zu durchbrechen, die UN-Kinderrechtskonvention in nationales Recht zu gie\u00dfen und sicherzustellen, dass der Vorrang des Kindeswohls tats\u00e4chlich umgesetzt ist.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":820,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Dann packen Sie es an!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":821,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Selbst das Europ\u00e4ische Parlament hat in dieser Resolution vom 27. November noch nicht einmal die Aufnahme in die Verfassung gefordert, sondern nur, dass -sichergestellt werden muss, dass die Kinderrechte umgesetzt werden.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668007,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":823,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Weinberg hat bereits darauf hingewiesen: Wir haben in Deutschland Kinderschutzrechte, die viele andere L\u00e4nder in diesem Umfang \u00fcberhaupt nicht haben: die materielle Absicherung, der Schutz von Kindern vor Gewalt, unser Kinderschutzgesetz, das wir im kommenden Jahr evaluieren werden. Wir diskutieren jetzt \u00fcber F\u00fchrungszeugnisse im Kinderschutz. Wir haben in den letzten Jahren sehr vieles zum Kinderschutz auf den Weg gebracht, und ich denke, das ist im europ\u00e4ischen Raum vorbildlich. In vielen anderen L\u00e4ndern der Welt w\u00e4ren die Kinder heilfroh, wenn sie nur ansatzweise die Rechte h\u00e4tten, die die Kinder in Deutschland bereits jetzt f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668009,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":825,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Das Argument des kleineren \u00dcbels ist keines!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":826,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, insbesondere z\u00e4hlen zu den Schutzrechten der Kinder das Recht, ohne Gewalt, Diskriminierung und in Sicherheit leben zu k\u00f6nnen, das Recht auf Zugang zu medizinischer Versorgung - das wird in Deutschland keinem Kind ernsthaft abgesprochen -, das Recht auf Bildung, das Recht auf Nahrung sowie ein Mitspracherecht bei kinderrelevanten Entscheidungen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, 25 Jahre nach Verabschiedung der UN-Kinderrechtskonvention ist es an der Zeit, Bilanz zu ziehen: Was haben wir in einem Vierteljahrhundert erreicht? Wo m\u00fcssen wir noch weiterarbeiten, und wo m\u00fcssen wir noch nachbessern?\n\nDeutschland hat sich mit der Unterzeichnung der Konvention ganz klar dazu bekannt, das Wohl unserer Kinder, unserer k\u00fcnftigen Generationen und somit der Hoffnungstr\u00e4ger unseres Landes als Leitlinie f\u00fcr sein politisches und gesellschaftliches Handeln zum Ma\u00dfstab zu nehmen.\n\nEinige Forderungen der Konvention zur besseren Verwirklichung der Kinderrechte konnten wir bereits umsetzen, beispielsweise die gesetzliche Regelung zur gewaltfreien Erziehung in \u00a7 1631 Absatz 2 BGB seit dem Jahr 2000 oder die Gleichstellung von ehelichen und nichtehelichen Kindern. Zudem belegen aktuelle Forschungsergebnisse, dass es unserer heutigen jungen Generation so gut geht wie keiner Generation zuvor.\n\nDas au\u00dfenpolitische Engagement Deutschlands zur F\u00f6rderung und zum Schutz der Kinderrechte wird weltweit ausdr\u00fccklich gelobt. Human Rights Watch und -andere Menschenrechtsorganisationen best\u00e4tigen, dass Deutschland weltweit zu den Vorreitern und gr\u00f6\u00dften Verfechtern des Schutzes der Kinderrechte z\u00e4hlt. Dar\u00fcber hinaus wird den Kinderrechten in der Entwicklungshilfezusammenarbeit - auch durch unseren gesch\u00e4tzten Minister Dr. Gerd M\u00fcller - eine herausragende Stellung einger\u00e4umt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Kinder und Jugendliche brauchen den Schutz unserer Gesellschaft. F\u00fcr sie ist es schwierig, sich zu organisieren und sich eigenst\u00e4ndig f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnisse einzusetzen. Sie sind auf die Unterst\u00fctzung Erwachsener angewiesen, seien es die Familien, seien es politische oder gesellschaftliche Gremien wie wir. 1988 wurde daher vom Deutschen Bundestag die Kinderkommission eingesetzt, um die Belange der Kinder und Jugendlichen in einem besonderen Gremium wahrzunehmen.\n\nIch darf den Leiter der Kinderkommission, Kollegen Eckhard Pols, der vor mir gesprochen hat, zitieren. Lieber Eckhard, du hast darauf hingewiesen: Wir sind berufen, uns Gedanken zu machen, wie wir Kindern Beschwerdem\u00f6glichkeiten einr\u00e4umen k\u00f6nnen. Ich finde die Idee durchaus sympathisch, und es w\u00e4re erw\u00e4genswert, sie aufzugreifen: die Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Beschwerdestelle f\u00fcr Kinder im Allgemeinen, angelehnt an die sogenannten Ombudsstellen. Man k\u00f6nnte es eventuell so verwirklichen, dass man eine Beschwerdem\u00f6glichkeit f\u00fcr Kinder als Unterabteilung im Petitionsausschuss einrichtet. Dann k\u00f6nnten Kinder sich bei empfundener Verletzung ihrer eigenen Rechte tats\u00e4chlich aktiv an ein Gremium, in diesem Fall im Bundestag, wenden. Das finde ich durchaus diskussionsw\u00fcrdig.\n\nLiebe Kolleginnen und liebe Kollegen, lassen Sie uns vern\u00fcnftige Realpolitik f\u00fcr die Kinder machen. Das ist besser, als wenn wir eine Norm in die Verfassung schreiben, liebe Frau Kollegin Brantner. Trotz einer solchen Norm ist die Gleichstellung von Frauen bis heute ja immer noch nicht so toll umgesetzt worden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668012,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":828,"sitzung":74,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Ohne die Verfassungs\u00e4nderung h\u00e4tten wir die Quote immer noch nicht!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":829,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben auch ein Exemplar der Verfassung vor sich liegen. Dort k\u00f6nnen Sie einmal nachschauen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":830,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Der Kollege wollte nur darauf hinweisen, dass wir ohne die Verfassungs\u00e4nderung die Quote heute vielleicht immer noch nicht h\u00e4tten.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668016,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":832,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ja, eben!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":833,"sitzung":74,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine sehr mutige Interpretation, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":834,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Insofern ist eine Verfassungs\u00e4nderung manchmal auch sehr bewusstseinsbildend und bewusstseinsf\u00f6rdernd.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nMenschenrechte global durchsetzen\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erste Rednerin ist Gabriela Heinrich, SPD-Fraktion.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668020,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte 25 Jahre VN-Kinderrechtskonvention","top_id":14172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":836,"sitzung":74,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Wir reden momentan h\u00e4ufig von der gewachsenen Verantwortung Deutschlands in der Welt, von einem Mehr an Verantwortung. Dieses Mehr an Verantwortung wird jedoch h\u00f6chst unterschiedlich interpretiert. Da geht es mal um milit\u00e4rische Eins\u00e4tze, mal um mehr Verhandlungen, um Konflikte beizulegen. Der 10. Dezember ist der Internationale Tag der Menschenrechte. Ich nehme diesen 10. Dezember zum Anlass, zu fordern, dass Deutschland weltweit tats\u00e4chlich noch mehr Verantwortung \u00fcbernimmt, mehr Verantwortung f\u00fcr die Menschenrechte.\n\nWas hei\u00dft \u201eMenschenrechte global durchsetzen\u201c? In meiner Heimatstadt N\u00fcrnberg gibt es die \u201eStra\u00dfe der Menschenrechte\u201c. Der K\u00fcnstler Dani Karavan hat die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte in wei\u00dfe S\u00e4ulen eingemei\u00dfelt - 30 Artikel in 30 Sprachen. Ich bin vor kurzem mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern durch die \u201eStra\u00dfe der Menschenrechte\u201c gegangen. Uns sind zu jeder S\u00e4ule Menschenrechtsverletzungen eingefallen, manchmal auch in Deutschland, zum Beispiel wenn Menschen Opfer von Arbeitsausbeutung werden oder man sie auf Matratzen in Abrissh\u00e4usern zusammenpfercht. Moderne Sklaverei wird so etwas genannt. Auch wenn wir schon sehr viel erreicht haben: Es gibt in Deutschland durchaus noch einiges zu tun, um Menschen vor Verletzungen ihrer Menschenw\u00fcrde und vor Diskriminierung zu sch\u00fctzen.\n\nWir Parlamentarier haben ganz aktuell eine sehr konkrete Gelegenheit, Verantwortung im eigenen Land zu \u00fcbernehmen. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte droht seinen A-Status zu verlieren, wenn wir es jetzt nicht auf eine vern\u00fcnftige gesetzliche Grundlage stellen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":837,"sitzung":74,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Warum geht das denn immer noch nicht? Ist das Frau Steinbach?","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":838,"sitzung":74,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Du kennst die Antwort, Tom!","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":839,"sitzung":74,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"- Ich bin ganz bei Ihnen, Herr Koenigs. - 1993 haben die Vereinten Nationen die sogenannten Pariser Prinzipien entwickelt. Darin wird festgelegt, welche Kriterien nationale Menschenrechtsinstitutionen erf\u00fcllen m\u00fcssen, um bei Staatenkonferenzen oder beim Menschenrechtsrat voll handlungsberechtigt zu sein. Wie peinlich w\u00e4re es f\u00fcr die Bundesregierung, wenn der A-Status, also die Bestnote, ausgerechnet in dem Jahr entzogen wird, in dem Deutschland den Vorsitz im Menschenrechtsrat \u00fcbernimmt.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668025,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":841,"sitzung":74,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Wie glaubw\u00fcrdig ist das Mehr an Verantwortung, wenn wir uns hier nicht einigen k\u00f6nnen?","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":842,"sitzung":74,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Der Bach ist steinig!","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":843,"sitzung":74,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, wir werden im n\u00e4chsten Jahr viele Gelegenheiten haben, uns f\u00fcr die Durchsetzung der Menschenrechte einzusetzen. Auch wenn es in der letzten Zeit einige positive Beispiele gegeben hat - in Tunesien, in Marokko und in einigen anderen afrikanischen Staaten -: Es gibt noch unendlich viele L\u00e4nder, in denen Frauen v\u00f6llig rechtlos sind. Sie sind permanent sexueller Gewalt ausgesetzt. Sie werden an den Genitalien verst\u00fcmmelt, im Kindesalter verheiratet. Sie sterben im Kindbett und durch ungeheuerliche Verletzungen, die ihnen ihre p\u00e4dophilen Ehem\u00e4nner zuf\u00fcgen.\n\nIch hatte die Gelegenheit, mit der diesj\u00e4hrigen Preistr\u00e4gerin des Menschenrechtspreises der Friedrich-Ebert-Stiftung, der Somalierin Fartuun Adan, zu sprechen. Sie setzt sich f\u00fcr vergewaltigte, rechtlose Frauen ein und k\u00e4mpft mit ihren Mitstreiterinnen gegen Genitalverst\u00fcmmelungen.\n\nWas uns Menschenrechtsverteidiger aus aller Welt erz\u00e4hlen - \u00fcber Kindersoldaten, Folter, Verfolgung von Schwulen und Lesben -, ist ersch\u00fctternd. Sie alle brauchen unsere Unterst\u00fctzung und sie fordern sie auch ein. Alice Nkom, Schwulen- und Lesben-Rechtsanw\u00e4ltin aus Kamerun, hat uns ins Stammbuch geschrieben: Lassen Sie sich nie erz\u00e4hlen, dass die Menschenrechte von der Tradition eines Landes abh\u00e4ngen. Die Menschenrechte gelten f\u00fcr alle Menschen \u00fcberall auf der Welt gleich.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668029,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":845,"sitzung":74,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Wir haben in diesem Jahr bereits einiges getan, zum Beispiel mit dem Antrag \u201eGute Arbeit weltweit\u201c, der auf die Verantwortung deutscher Unternehmen hinweist. Auch Konfliktrohstoffe m\u00fcssen weiter Thema f\u00fcr uns sein. Wir haben die Instrumente, Staaten beim Aufbau von mehr Rechtsstaatlichkeit zu unterst\u00fctzen. Wir haben die Erfahrung, beim Aufbau von Zivilgesellschaften in fragilen Staaten zu helfen. Und wir haben die Mittel, Vers\u00f6hnungsprozesse zwischen Konfliktparteien zu begleiten. Wir m\u00fcssen die finanziellen Mittel daf\u00fcr bereitstellen, wenn wir Fluchtursachen bek\u00e4mpfen wollen. Wenn wir humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die Menschen in Syrien, im Irak und in vielen anderen L\u00e4ndern bereitstellen, dann setzen wir uns unmittelbar f\u00fcr das Menschenrecht auf Leben ein. Wenn wir diese durch B\u00fcrgerkriege traumatisierten Menschen empfangen und Kommunen in die Lage versetzen, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, menschenw\u00fcrdig unterzubringen und zu integrieren, dann setzen wir Menschenrechte durch. Das alles bedeutet: mehr Verantwortung in der Welt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668031,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":847,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668033,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":849,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich dar\u00fcber nachdenke, wie eine k\u00fcnftige Gesellschaftsordnung aussehen k\u00f6nnte, welche Elemente sich in einer solchen Gesellschaft wiederfinden m\u00fcssten, dann w\u00e4re ein Zusammenf\u00fchren der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte mit dem Grundgesetz unseres Landes f\u00fcr mich der Ma\u00dfstab, was man verwirklichen m\u00fcsste, wenn man \u00fcber Sozialismus nachdenkt.\n\nWenn man sich die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte anschaut, erkennt man: Sie hat einen gro\u00dfartigen Zug, auch dadurch, dass sie soziale und Freiheitsrechte nicht gegeneinanderstellt, sondern v\u00f6llig deutlich macht: Ohne soziale Rechte gibt es keine Freiheitsrechte, und ohne Freiheit kann man keine sozialen Rechte erk\u00e4mpfen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668035,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":851,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Diesen Grundgedanken m\u00fcssten wir viel st\u00e4rker an uns heranlassen.\n\nIch glaube, das Neue, was man der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte hinzuf\u00fcgen m\u00fcsste, w\u00e4re, dass auch die Wahrung der Natur eine elementare Bedeutung hat, ein Menschenrecht ist, und es m\u00fcssten viel st\u00e4rker, als das damals in der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte m\u00f6glich war, die Frauenrechte als Grundrechte betont werden. Ich finde, \u00fcber eine solche Gesellschaft nachzudenken, lohnt sich.\n\nUm auf einen Kollegen zur\u00fcckzukommen, der vor mir in dieser Debatte gesprochen hat: Wenn man die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte mit der Realit\u00e4t des Lebens auf diesem Planeten konfrontiert, dann wird man feststellen, dass die Realit\u00e4t des Lebens eine v\u00f6llig andere ist. Da muss man sich doch die Frage stellen, was wir \u00e4ndern wollen: Sollen wir die Texte an die Realit\u00e4t anpassen - auch in unserem Land - oder die Realit\u00e4t an die Texte, an die entsprechenden Vorgaben, an die gro\u00dfen gesellschaftlichen Vorstellungen? - Ich will Zweiteres, ich will diese Ver\u00e4nderungen. Wenn Sie \u00fcber Ver\u00e4nderungen nachdenken, werden Sie jedoch nicht drum herumkommen, auch \u00fcber die Ver\u00e4nderung von Eigentumsfragen, \u00fcber Verteilungsfragen nachzudenken; sonst werden Sie das alles nicht erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668037,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":853,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"In dieser Hinsicht gef\u00e4llt mir die Debatte hier. Ich m\u00f6chte diesen gesellschaftlichen Impuls.\n\nVieles, was die Kollegin Heinrich vorgetragen hat, finde ich, auch unter diesem Gedanken, ersch\u00fctternd. Ich m\u00f6chte das mit nur drei Dingen noch weiter erh\u00e4rten:\n\nT\u00e4glich sterben 57 000 Menschen in der Welt - t\u00e4glich! - an Unterern\u00e4hrung. Das ist ein Krieg, der gegen die Menschheit gef\u00fchrt wird, ein Krieg mit \u00f6konomischen Waffen, mit dem Terror der \u00d6konomie. Ein Mensch, der hungert oder gar am Verhungern ist, kann nicht frei sein. Wenn wir \u00fcber Freiheit in der Welt reden wollen, dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, wie man den Kampf gegen Hunger durch eine neue Verteilung in der Welt gewinnen kann.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668039,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":855,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Oder schauen Sie auf die Wasserversorgung. Nach Berichten der Vereinten Nationen sterben j\u00e4hrlich ungef\u00e4hr 2,4 Millionen Menschen - darunter 4 000 Kinder am Tag! - daran, dass es kein sauberes Trinkwasser f\u00fcr sie gibt. Ist es vor diesem Hintergrund nicht ein Verbrechen, wenn Wasser privatisiert wird, wenn auf Wasser zugegriffen wird? M\u00fcssten wir nicht alle sagen, dass wir \u00f6ffentliche Rechte, \u00f6ffentliche G\u00fcter verteidigen m\u00fcssen, gerade wenn man Menschenrechte einl\u00f6sen will?\n\nMein dritter Gedanke - ich frage mich selber, ich frage uns, was wir in der Realit\u00e4t tun k\u00f6nnen; wir k\u00f6nnen uns da schnell auf zwei Punkte einigen - gilt den Fl\u00fcchtlingen. Wenn Europa und Deutschland nicht eine andere Fl\u00fcchtlingspolitik machen, dann brauchen wir \u00fcber Menschenrechte in unserem Land \u00fcberhaupt nicht zu reden.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668041,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":857,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Es gibt kein Recht, Menschen im Mittelmeer ertrinken zu lassen.\n\nWie finden wir es denn, dass im Dezember dieses Jahres das UNO-Weltern\u00e4hrungsprogramm angek\u00fcndigt hat, die Lebensmittelhilfe f\u00fcr 1,7 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge zu streichen? Begr\u00fcndung hierf\u00fcr sind die nicht eingehaltenen Spendenzusagen. Wir haben hier einen Widerspruch zur reichen Erde und zur reichen Produktivit\u00e4t. Mit dem, was produziert wird und produziert werden k\u00f6nnte, k\u00f6nnten, wenn auf eine andere Art und Weise produziert w\u00fcrde, alle Menschen ern\u00e4hrt und die Probleme gel\u00f6st werden. M\u00fcssen wir, auch die christlich-konservativen Kollegen, nicht sagen, dass aus diesem Teil der Menschenrechte die Anforderung resultiert, dass wir anders produzieren, anders konsumieren und anders verteilen m\u00fcssen? Dazu geh\u00f6rt auch, uns deutlich zu machen: Wenn wir R\u00fcstungsexporte nicht \u00fcberwinden, dann werden wir den Fl\u00fcchtlingen nicht helfen k\u00f6nnen.\n\nIch bitte Sie sehr, damit wir nicht folgenlos aus der Debatte gehen, lassen Sie Folgendes an sich heran: Wenn das Freihandelsabkommen, das jetzt zwischen der EU und den USA ausgehandelt werden soll, nicht verhindert wird - zumindest in der Form, wie es bisher pr\u00e4sentiert wird -, dann wird unser Kampf f\u00fcr Menschenrechte in Europa, in den USA und weltweit sehr viel schwieriger werden.\n\nKonkrete Schlussfolgerungen sind also: zumindest eine andere Fl\u00fcchtlingspolitik und Ablehnung des Freihandelsabkommens. Das w\u00e4ren Initiativen an diesem bedeutsamen Tag. Ich lade Sie ganz herzlich ein: Lassen Sie uns das gemeinsam machen. Dann bekommen wir vielleicht auch eine andere Gesellschaftsordnung. Das ist dann mein Ding. Dann nehme ich gerne Ihre Unterst\u00fctzung entgegen.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668043,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":859,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Michael Brand, CDU-Fraktion.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668045,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":861,"sitzung":74,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eine gute Tradition, dass der Deutsche Bundestag am Tag der Menschenrechte eine Debatte zur Lage der Menschen auf unserem Planeten f\u00fchrt.\n\nDie heutige Debatte will ich dazu nutzen, als Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe auf konkrete F\u00e4lle im Bereich Menschenrechte und im Bereich humanit\u00e4re Hilfe hinzuweisen. Diese Beispiele werfen auch ein Licht auf die umfangreiche Arbeit in unserem Ausschuss, der von dem gemeinsamen Bem\u00fchen gepr\u00e4gt ist, den Krisen auf dieser Welt etwas entgegenzusetzen und die Menschenrechte zu st\u00e4rken.\n\nMan kann diese Debatte heute nicht f\u00fchren, ohne auf die gro\u00dfen humanit\u00e4ren Katastrophen im Irak, in Syrien und die Folgen f\u00fcr die Gesamtregion hinzuweisen. Aus Gespr\u00e4chen mit Jesiden und auch mit Angeh\u00f6rigen der christlichen Minderheiten in den letzten Wochen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich auf die Situation in Syrien und im Irak hinweisen. Wir alle wissen, dass diese humanit\u00e4ren Katastrophen durch Krieg, Terror und Menschenrechtsverletzungen brutalster Art verursacht wurden. Wir alle sp\u00fcren auch, dass wir mit den Mitteln Deutschlands und der EU sowie der internationalen Gemeinschaft an Grenzen sto\u00dfen, weil die Katastrophen erstens lange anhalten und zweitens dabei Millionen von Menschen betroffen sind. Zahlreiche Staaten in der Nachbarschaft sind in Mitleidenschaft gezogen, und eine rasche L\u00f6sung ist nicht in Sicht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was folgt daraus f\u00fcr uns? Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst die Frage damit beantworten, davor zu warnen, was es nicht geben kann: Es kann keinen kalten Zynismus geben, es darf keine Gew\u00f6hnung geben, und es darf auch keine Verzweiflung geben. - Die Antworten auf diese Krise bleiben schwer, und sie bleiben unvollst\u00e4ndig. Dazu ist die Krise in ihrer Breite und ihrer Tiefe zu komplex und zu gef\u00e4hrlich, im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die Betroffenen, sondern mittelfristig und manchmal sogar kurzfristig auch f\u00fcr uns alle.\n\nWir alle wissen, dass die Terrorgruppe IS nicht f\u00fcr den Islam steht, sondern dass sie die Welt ins dunkelste Mittelalter zur\u00fcckbomben will, manche sagen sogar: in die Steinzeit.  Wir alle wissen, dass der syrische Diktator Assad, der erheblich zum Erfolg der Terrorgruppe beigetragen hat, dieser in ihrer Brutalit\u00e4t kaum nachsteht. Damit stehen diejenigen, die den Opfern helfen wollen, nicht selten vor der Wahl zwischen Pest und Cholera. Das kann uns aber nicht davon abhalten, den Blick auf die Opfer zu richten.\n\nDer bevorstehende und zum Teil schon angebrochene Winter bringt f\u00fcr Millionen Fl\u00fcchtlinge eine t\u00f6dliche Gefahr. Die Kinder sind dabei neben den Kranken und den Alten am meisten gef\u00e4hrdet. Ich will Ihnen nicht vorenthalten, was mich weniger politisch als sehr pers\u00f6nlich mitgenommen hat. Eine Gruppe von Jesiden aus K\u00f6ln, darunter \u00fcbrigens langj\u00e4hrige deutsche Staatsb\u00fcrger, hat mir vor wenigen Tagen von der Lage berichtet. Sie berichteten mir, dass der IS nach seinem brutalen Vorgehen die Jesiden im Sindschar-Gebirge nicht mehr aktiv bek\u00e4mpft. Der IS hat sich stattdessen darauf verlegt, Tausende Fl\u00fcchtlinge in das nackte Gebirge zu treiben und sie dort notfalls den Hungertod sterben zu lassen. Die Terrorgruppe hat ihren Terror rund um das f\u00fcr die Jesiden heilige Gebirge verbreitet und setzt darauf, dass Tausende unschuldiger Menschen dort oben - man muss es so drastisch sagen, wie es der IS auch meint - elendig verrecken.\n\nAls mir Jesiden vom Fall eines kleinen Kindes berichteten, das dort oben vor den Augen seiner Familie schmerzvoll und langsam an einem eigentlich behandelbaren Schlangenbiss sterben musste, weil inmitten des Terrors keine Hilfe m\u00f6glich war, da war ich - das bekenne ich offen - auch pers\u00f6nlich betroffen. Wenn ein Vater sagt: \u201eIch h\u00e4tte lieber meine Tochter angesteckt, als sie so elendig leiden und krepieren zu sehen\u201c, dann ist das kaum zu ertragen.\n\nIch sage es f\u00fcr mich und f\u00fcr die allermeisten hier im Haus ganz klar: Es ist nicht hinnehmbar, dass wir angesichts eines solchen m\u00f6rderischen Treibens nur zuschauen. Es ist bei allen Schwierigkeiten im Zusammenhang mit dem Haushalt dringend geboten, dass wir noch vor der harten Winterzeit mehr als bisher mobilisieren,","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668047,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":863,"sitzung":74,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"um nicht nach dem Winter viele Verstorbene beklagen zu m\u00fcssen, deren Tod wir durchaus h\u00e4tten verhindern k\u00f6nnen. Der Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe hat sich j\u00fcngst darauf verst\u00e4ndigt, dass wir angesichts dieser besonderen Lage einen aktuellen Schwerpunkt auf die Debatte \u00fcber die humanit\u00e4re Lage legen werden. Der j\u00fcngste Bericht der Bundesregierung \u00fcber die deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland bietet einen sehr guten Anlass dazu, sich intensiver mit dieser in qualitativer und quantitativer Hinsicht neuen Herausforderung zu befassen. Die Antworten - das ist klar - werden sicher nicht einfach sein, und nicht jede Frage werden wir zufriedenstellend beantworten k\u00f6nnen. Aber es bleibt richtig, die Augen vor der Realit\u00e4t auch oder gerade dann nicht zu verschlie\u00dfen, wenn es besonders schwierig wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, so ist es gut, dass Deutschland seinen humanit\u00e4ren Verpflichtungen in diesen Tagen vorbildlich nachkommt; auch das will ich in der Debatte unterstreichen. In einem einzigartigen Krisenjahr wie dem Jahr 2014 - man wei\u00df ja gar nicht mehr, wo man hinschauen soll; es brennt an allen Ecken - belaufen sich allein die Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe in diesem Jahr auf weit \u00fcber 400 Millionen Euro; das sind \u00fcber 100 Millionen Euro mehr, als zu Beginn des Jahres im Haushalt standen. Es ist eine besondere Sache, wenn Bundesregierung und Bundestag in diesen Tagen noch mal eins draufpacken, um die Versorgung der Fl\u00fcchtlinge in Syrien und den Nachbarl\u00e4ndern vor dem Winter sicherzustellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein \u00e4rgerliches Thema will ich nicht aussparen. Besonders \u00e4rgerlich ist es n\u00e4mlich - alle Fraktionen waren im Ausschuss in dieser Woche v\u00f6llig zu Recht dar\u00fcber emp\u00f6rt -, dass das Ern\u00e4hrungsprogramm der Vereinten Nationen die Hilfe eingestellt hatte. Es muss auch von diesem Parlament ein Signal ausgehen: Wenn die UN trotz monatelanger Warnungen nicht rechtzeitig vor dem Winter die Versorgung der Opfer von Krieg und Massenmord sicherstellen k\u00f6nnen, dann ist das schlicht ein Armutszeugnis.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668049,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":865,"sitzung":74,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es kann nicht sein, dass auf Geberkonferenzen vollmundige Versprechungen im Sinne der Menschlichkeit abgegeben werden und dann einzelne Regierungen die Menschen in h\u00f6chster Not im Stich lassen und ihre Zusagen nicht einhalten. Wir bitten die Bundesregierung ausdr\u00fccklich, den internationalen Partnern diese Haltung des Deutschen Bundestages zu vermitteln. Das geht so nicht, und das wollen wir im Sinne der Menschen nicht noch einmal erleben.\n\nIch habe eben meine Anerkennung gegen\u00fcber der Bundesregierung ausgedr\u00fcckt. Ich will ihr Respekt daf\u00fcr zollen, dass sie auf nationaler Ebene, innerhalb der EU und im Rahmen der Vereinten Nationen bei denjenigen an vorderster Stelle steht, die versuchen, die Auswirkungen dieser gewaltigen Katastrophe auf die Menschen zu lindern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit einmal auf ein anderes Gebiet unserer Arbeit zu sprechen kommen, n\u00e4mlich auf den konkreten Einsatz f\u00fcr Menschenrechte und politische Gefangene, den Abgeordnete des Deutschen Bundestages leisten. Viele von Ihnen kennen aus der eigenen Arbeit unser Programm \u201eParlamentarier sch\u00fctzen Parlamentarier\u201c. Dieses Programm haben wir aus guten Gr\u00fcnden auf Menschenrechtsaktivisten in aller Welt ausgeweitet.\n\nDer Einsatz von Abgeordneten f\u00fcr einzelne Verfolgte - das wissen wir - \u00e4ndert nicht die gesamte Lage der Menschenrechte in einem Land. Aber es bleibt ein wichtiges Signal an Tausende und Abertausende unschuldig Inhaftierte, dass sich das Parlament eines der wichtigsten L\u00e4nder in Europa und in der Welt mit darum k\u00fcmmert, dass in den Kerkern von Diktaturen die Menschen nicht einfach vergessen werden. Denn es gilt immer noch der Satz: Wer dort vergessen ist, der ist auch verloren. - Ich bin deshalb sehr froh, dass es so viele Kolleginnen und Kollegen gibt, die mit dabei helfen, dass Menschenrechte und die Aktivistinnen und Aktivisten eben nicht vergessen werden. Daf\u00fcr allen ein herzliches Dankesch\u00f6n.\n\nLassen Sie mich kurz ein aktuelles Beispiel konkret schildern. Vor wenigen Monaten hatte ich das Gl\u00fcck und die Ehre, die Mutter einer vietnamesischen Aktivistin hier in Berlin zu sprechen, deren Tochter im kommunistischen Vietnam ausgerechnet wegen ihres Einsatzes f\u00fcr die Rechte der Arbeiterschaft willk\u00fcrlich inhaftiert worden war. Sie wurde im Gef\u00e4ngnis gefoltert und brutalen Behandlungen ausgesetzt. Es haben viele dazu beigetragen - die Bundesregierung, Abgeordnete des Deutschen Bundestags; ich nenne hier ausdr\u00fccklich unseren Kollegen Frank Heinrich, der vor Ort war und die Aktivistin im Gef\u00e4ngnis besucht hat -, diese tapfere Frau aus dem Gef\u00e4ngnis freizubekommen.\n\nIch wei\u00df, dass es viele Tausend F\u00e4lle gibt, die nicht so gut ausgegangen sind. Aber ich erw\u00e4hne das Beispiel deswegen, weil es uns bei unserer Arbeit motiviert und zeigt, dass dieser Einsatz f\u00fcr einzelne Schicksale nicht sinnlos ist, sondern dass er notwendig ist. Inzwischen konnten wir hier in Berlin in der letzten Sitzungswoche die Tochter begr\u00fc\u00dfen. Sie hat mit Tr\u00e4nen in den Augen berichtet, dass sie nie geglaubt h\u00e4tte, ihre Mutter wiederzusehen. Sie k\u00e4mpft jetzt f\u00fcr ihre ehemaligen Mitinsassen. Auch dort sind wir weiter mit Unterst\u00fctzung von Kollegen aus den Parlamenten und aus der Regierung dabei, diesen Frauen und M\u00e4nnern zu helfen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668051,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":867,"sitzung":74,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Damit konnten wir gemeinsame und lange Bem\u00fchungen zu einem gl\u00fccklichen Ende f\u00fchren. Wir m\u00fcssen nicht stolz sein, dass dies gelungen ist. Aber wir d\u00fcrfen uns freuen, dass unser Patenschaftsprogramm konkrete Erfolge f\u00fcr Menschenrechtler erreichen konnte.\n\nSo nehme ich abschlie\u00dfend die Gelegenheit wahr, weitere Kolleginnen und Kollegen dazu einzuladen, sich an diesem wunderbaren Programm aktiv zu beteiligen. Melden Sie sich bei uns im Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte! Wir helfen gern weiter, damit Sie anderen noch effektiver helfen k\u00f6nnen.\n\nDer Tag der Menschenrechte ist ein wichtiger Tag. Er ist nie nur ein Tag der Freude. Das liegt in der Natur der Sache. Dass wir im Deutschen Bundestag in jedem Jahr im Umfeld des Tages der Menschenrechte in w\u00fcrdiger Form eine Debatte um die W\u00fcrde des Menschen f\u00fchren, zeichnet das Thema und ein wenig auch dieses Parlament aus.\n\nIch danke Ihnen ganz herzlich.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668053,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":869,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Es geht doch, Kollege Brand!","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":870,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Tom Koenigs, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":871,"sitzung":74,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will nicht der Versuchung anheimfallen, jetzt urbi et orbi zu reden, obwohl der Tag dazu einl\u00e4dt. Ich will ein ganz spezifisches Ph\u00e4nomen aufnehmen, das auf Englisch \u201eshrinking space\u201c, Verkleinerung des \u00f6ffentlichen Raumes, hei\u00dft. Wir kennen alle das Agentengesetz aus Russland, das NGOs, die sich f\u00fcr Menschenrechte einsetzen und Geld aus dem Ausland kriegen, verpflichtet, sich als feindliche Agenten zu bezeichnen. Das emp\u00f6rt uns. Sie m\u00fcssen diese Bezeichnung auch an all ihre \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen anf\u00fcgen. Das diskreditiert Menschenrechtsverteidiger als Agenten.\n\nLeider ist dieses russische Gesetz nicht das einzige, das es gibt. Beispiel \u00c4thiopien: Nichtregierungsorganisationen d\u00fcrfen sich h\u00f6chstens zu 10 Prozent aus dem Ausland finanzieren - das in einem Staat, der seinerseits zu 60 Prozent aus dem Ausland finanziert wird. Das Ergebnis eines solchen Gesetzes: Ein Jahr nach Inkrafttreten ist die Zahl der Nichtregierungsorganisationen um zwei Drittel geschrumpft.\n\nOder ein Beispiel, das wir auch alle kennen: \u00c4gypten. Die Arbeit der internationalen Stiftungen wird nicht nur beschr\u00e4nkt, sondern die Mitarbeiter werden wie im Fall der Konrad-Adenauer-Stiftung zu hohen Haftstrafen verurteilt. Gl\u00fccklicherweise sind sie in diesem Fall inzwischen entlassen worden. Wir erinnern uns.\n\nRussland, \u00c4thiopien, \u00c4gypten. Das ist Ausdruck, weil es auch in vielen anderen Staaten so stattfindet, eines globalen Trends, n\u00e4mlich dass der \u00f6ffentliche Raum schrumpft oder geschrumpft wird. \u201eShrinking space\u201c nennt das der zust\u00e4ndige Rapporteur der Vereinten Nationen. Menschenrechtsverteidiger, Umweltaktivisten, soziale Akteure, Nichtregierungsorganisationen, Menschenrechtsinstitute - sie alle brauchen ihre Unabh\u00e4ngigkeit und die \u00d6ffentlichkeit. Das wird explizit oder implizit schleichend durch die Vorder- oder durch die Hintert\u00fcr immer weiter verkleinert.\n\nDas Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung - das steht in Artikel 19 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte - und das Recht auf Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit werden vielerorts durch staatliche Ma\u00dfnahmen systematisch beschr\u00e4nkt. Der Sonderberichterstatter f\u00fcr Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit der VN, Maina Kiai aus Kenia, schreibt, dass sich weltweit viele Staaten auf die Beschr\u00e4nkung und nicht auf die Garantie der Menschenrechte konzentrieren. Die Beschr\u00e4nkung kann durch Gesetze, durch finanzielle oder administrative Bestimmungen geschehen.\n\nIn Ruanda kann sich ein Unternehmen in sechs Stunden registrieren lassen. Will man sich als NGO registrieren lassen, braucht man daf\u00fcr mindestens sechs Monate. In Singapur, Malaysia und Myanmar darf man zwar in gewissen Grenzen friedlich demonstrieren; das gilt aber nur f\u00fcr die Einheimischen. Die Ausl\u00e4nder d\u00fcrfen das nicht, obwohl die Menschenrechte doch f\u00fcr alle gelten.\n\nJa, B\u00fcrgerbewegungen fordern den Staat heraus; das ist richtig. Ja, sie wollen ihm manchmal auch l\u00e4stig fallen. Wer w\u00fcsste das besser als wir, B\u00fcndnis 90 und Gr\u00fcne, die beide aus solchen B\u00fcrgerbewegungen hervorgegangen sind.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668057,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":873,"sitzung":74,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wohin seid ihr gegangen?","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":874,"sitzung":74,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die Meinungs- und Versammlungsfreiheit dieser Gruppen immer weiter einzuschr\u00e4nken, beseitigt den Protest nicht, wie die Regierungen hoffen, sondern dr\u00e4ngt ihn in den Untergrund, radikalisiert ihn und macht ihn dann manchmal zu einem Problem, das v\u00f6llig ausufert.\n\nEin typisches Beispiel ist Syrien. Dort hat es mit friedlichen Protesten im \u00f6ffentlichen Raum angefangen. Dann ist, in dem Fall durch Scharfsch\u00fctzen, der \u00f6ffentliche Raum beschr\u00e4nkt worden. Jetzt haben wir die Situation von Radikalisierungen auf allen Seiten, die v\u00f6llig ausweglos ist. Wir wissen, dass das nicht einzelne - manchmal gro\u00dfe, manchmal kleine - F\u00e4lle sind, sondern dass das ein weltweiter Trend ist.\n\nMenschenrechte zu verteidigen, hei\u00dft, Menschenrechtsverteidiger zu sch\u00fctzen vor willk\u00fcrlicher Verhaftung, vor Verschwindenlassen, vor Folter und vor Mord. Es hei\u00dft aber auch, das System dahinter zu verstehen, die vielen kleinen Fu\u00dfangeln, Steine und Steinchen zu erkennen, \u00fcber die die Menschenrechtsverteidiger stolpern sollen.\n\nDem Verkomplizieren, Diskreditieren, Enervieren, Aufreiben und schlie\u00dflich Kriminalisieren zivilgesellschaftlichen Engagements und zivilgesellschaftlicher Institutionen im In- und Ausland entgegenzutreten, dem Trend zum Shrinking Space entgegenzutreten, ihn zu thematisieren, ihn zu erkennen und ihn zu kritisieren, das erfordert Durchblick und Mut. Die Menschenrechtsverteidiger auf der ganzen Welt haben das. Aber ich w\u00fcnschte mir diesen Mut auch bei den Staatsbesuchen, bei den Regierungsverhandlungen, bei den \u00c4u\u00dferungen auch von der Bundesregierung.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668060,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":876,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Dr. Karamba Diaby.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668062,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":878,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Am 10. Dezember 1948 verk\u00fcndete die Generalversammlung der Vereinten Nationen die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte. Sie enth\u00e4lt in 30 Artikeln kulturelle, politische, aber auch wirtschaftliche Rechte. Hinzu kamen sp\u00e4ter der Zivilpakt und der Sozialpakt. Gemeinsam bilden sie die Bill of Rights. Ab 1979 kamen die Frauenrechts- und 1989 die Kinderrechtskonvention hinzu. Die heutige Debatte ist Gelegenheit, deutlich zu machen, wo der Schutz der Menschenrechte im Argen liegt und wie unsere eigene Rolle dabei aussieht.\n\nAls Bildungs- und Menschenrechtspolitiker richte ich heute den Fokus auf das eigenst\u00e4ndige Menschenrecht auf Bildung. Als Berichterstatter f\u00fcr westafrikanische Staaten greife ich beispielhaft die Region Subsahara--afrika heraus, um die Frage zu beleuchten, wie wir dieses Recht auf Bildung tats\u00e4chlich verwirklichen k\u00f6nnen.\n\nUns alle bewegt die Frage: Wie sieht es mit Deutschlands Rolle und Deutschlands Engagement in der Welt aus? Diese Diskussion wird vor allem vor dem Hintergrund milit\u00e4rischer Eins\u00e4tze gef\u00fchrt; das haben auch meine Vorredner deutlich gemacht. Dabei d\u00fcrfen wir den pr\u00e4ventiven und vorsorgenden Charakter guter Entwicklungszusammenarbeit nicht aus den Augen verlieren.\n\nMit den neuen Afrikapolitischen Leitlinien der Bundesregierung beschreitet Deutschland neue Pfade, und das ist gut so. Der Perspektivwechsel macht es m\u00f6glich, unseren politischen Instrumentenkasten der Vielf\u00e4ltigkeit des afrikanischen Kontinents anzupassen. Damit erweitern wir unseren Blick auf Afrika und nehmen uns gezielt der Frage an, wie wir positive Entwicklungen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Die genannten Leitlinien der Bundesregierung sind ein klares Bekenntnis zur Verwirklichung des Menschenrechts auf Bildung.\n\n\u201eBildung ist die m\u00e4chtigste Waffe, die Welt zu ver\u00e4ndern.\u201c","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668064,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":880,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Dieser Satz stammt von dem Friedensnobelpreistr\u00e4ger, dem ehemaligen Pr\u00e4sidenten S\u00fcdafrikas, dem Menschenrechtler Nelson Mandela, der genau heute vor einem Jahr verstarb. Dieser Satz von Nelson Mandela hat nichts von seiner Aktualit\u00e4t verloren. Ich denke, es ist richtig, seiner an dieser Stelle zu gedenken.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668066,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Annette Groth [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":882,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Gute Bildung f\u00fcr alle ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine bessere, selbstbestimmte Zukunft. Gute Bildung emanzipiert den Einzelnen und die Einzelne, sie f\u00f6rdert die Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung und im besten Fall die Talente. Gute Bildung er\u00f6ffnet Zukunftsperspektiven. In diesem Sinne hat gute Bildungspolitik einen demokratiestabilisierenden Effekt. Deshalb sollten wir gute Bildung weiterhin f\u00f6rdern.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668068,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":884,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Was bedeutet also das Menschenrecht auf Bildung? Zun\u00e4chst: Bildung soll jeden Menschen in die Lage versetzen, an der Gesellschaft teilzuhaben. Der Bildungs-begriff meint den allgemeinen Zugang zu Grundbildung. Das ist - ich betone das an dieser Stelle - nicht zu verwechseln mit Grundschulbildung. Dieses Recht auf Befriedigung der grundlegenden Bildungsbed\u00fcrfnisse kennt keine alters- oder geschlechtsbezogenen Einschr\u00e4nkungen. Es umfasst lebenslanges Lernen und die Erwachsenenbildung ebenso wie den Zugang zu Sekundarschulen oder zu Hochschulen, je nach F\u00e4higkeit.\n\nMeine Fraktion und ich unterst\u00fctzen, dass Deutschland sich in den Afrikapolitischen Leitlinien deutlich zum universellen Zugang zu hochwertiger und relevanter Bildung bekennt und tatkr\u00e4ftig die bisherige Bildungszusammenarbeit intensivieren wird. Wir wollen den Schwerpunkt auf die Grundbildung legen. Ein deutsch-afrikanisches Jugendwerk nach franz\u00f6sischem Vorbild ist ebenso Ziel wie die Einrichtung eines Fonds f\u00fcr Bildungsprogramme speziell f\u00fcr fragile Staaten.\n\nAuch im Bereich des Auf- und Ausbaus arbeitsmarktorientierter beruflicher Bildung wollen wir enger zu-sammenarbeiten und neue Ausbildungspartnerschaften einrichten. Denken Sie alleine an die erfolgreiche Zusammenarbeit mit \u00c4thiopien - das Land wurde in einem anderen Zusammenhang gerade schon genannt -: Hier beraten und unterst\u00fctzen wir besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernde Projekte. So waren allein im Jahr 2012 \u00fcber 350 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an mehr als 800 \u00e4thiopischen Berufsschulen eingeschrieben.\n\nAuch die Einzelf\u00f6rderungen \u00fcber Stipendien wollen wir intensivieren. Ein Beispiel: Im Rahmen der deutsch-afrikanischen Zusammenarbeit steigt die Zahl der Stipendien kontinuierlich an. Alleine 2012 f\u00f6rderten wir \u00fcber den DAAD mehr als 6 000 Stipendiatinnen und Stipendiaten. Hier wollen wir noch mehr F\u00f6rderungen auf den Weg bringen. Daneben bestehen insgesamt nahezu 600 Hochschulkooperationen. Aktuell laufen 61 bi- und multilaterale Forschungspartnerschaften und Studienangebote. Das BMBF ist in allen afrikanischen L\u00e4ndern bildungspolitisch engagiert. Mehr als zwei Drittel dieser Zusammenarbeiten entwickelten sich in den letzten Jahren.\n\nAlleine an diesem beispielhaften Ausschnitt zur Umsetzung des Menschenrechts auf Bildung auf dem afrikanischen Kontinent sehen wir: In vielen L\u00e4ndern ist -Bildung ein Luxus und weit davon entfernt, als Menschenrecht realisiert zu werden. Deshalb meine ich: Der Mensch braucht nicht nur Nahrung f\u00fcr den Magen, sondern auch f\u00fcr den Kopf. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, Bildung zu exportieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668070,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":886,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Frank Heinrich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668072,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":888,"sitzung":74,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Als Phirun am Strand erwacht, stehen M\u00e4nner und Frauen um ihn herum und reden auf ihn ein. Er hustet, spuckt Wasser, f\u00fchlt den Sand im Gesicht. Er lebt.\n\nPhirun, 26, wohnte in einem Dorf nahe der Stadt Siem Reap, im Norden von Kambodscha, als ihn ein Mann aus dem benachbarten Thailand ansprach und ihm einen gut bezahlten Job in einer Konservenfabrik versprach. Bis zu 500 Baht k\u00f6nne er t\u00e4glich verdienen, wenn er ein paar \u00dcberstunden mache, umgerechnet gut zw\u00f6lf Euro. F\u00fcr Phirun, der seit Jahren schlecht bezahlte Gelegenheitsjobs machte, war das ein verlockendes Angebot.\n\nAber Phirun besa\u00df keine Papiere und hatte kein Geld f\u00fcr die Reise nach Thailand. Der Mann erkl\u00e4rte, das sei kein Problem, er w\u00fcrde das alles schon organisieren. Anstatt misstrauisch zu werden, willigte Phirun ein. Immerhin musste er kein Geld an einen Schleuser zahlen. Anfang 2014 lie\u00df er sich \u00fcber die Grenze schmuggeln.\n\nDoch anstatt in einer Fabrik Ananas in Dosen zu f\u00fcllen, fand er sich auf einem alten Fischkutter wieder, auf dem es an allen Ecken rostete. Menschenh\u00e4ndler hatten ihn an den Schiffsbesitzer und Kapit\u00e4n verkauft, f\u00fcr umgerechnet 300 Euro. \u201eMan sagte mir, dass ich daf\u00fcr zwei Monate ohne Lohn arbeiten m\u00fcsse\u201c, erz\u00e4hlt Phirun. Doch auch danach sah er kein Geld. Stattdessen wurden er und andere junge M\u00e4nner an Bord geschlagen und mussten t\u00e4glich 15 Stunden und mehr arbeiten, sieben Tage die Woche, ohne Aussicht auf Urlaub. \u2026\n\nNeun Monate lang war Phirun Sklave an Bord eines thail\u00e4ndischen Fischkutters. \u201eWir legten nie in einem Hafen an. Lebensmittel und sonstigen Nachschub brachte uns ein anderes Schiff, ebenso neues Personal.\u201c Phirun berichtet, dass ein Sklave, der sich einen Arm gebrochen hatte, \u00fcber Bord geworfen wurde. \u201eDer Kapit\u00e4n sagte uns: \u201aWenn ihr euch weigert zu arbeiten, bl\u00fcht euch auch dieses Schicksal.\u2018 Dabei hatte der sich gar nicht geweigert zu arbeiten, sondern war verletzt.\u201c\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Dieses Beispiel - aktualisiert im Spiegel vor zwei Tagen - zeigt: Es gibt eine Riesenspanne zwischen den Erkl\u00e4rungen und Vors\u00e4tzen und der Wirklichkeit in unserer Welt. Es gibt eine ganze Menge zu tun, um die Menschenrechte global durchzusetzen.\n\nUnd doch hat die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte eine gro\u00dfe richtungsweisende und rechtliche Bedeutung. Deshalb lohnt es sich, ganz kurz zur\u00fcckzuschauen, wie sich die Menschenrechte entwickelt haben; denn wir reden \u00fcber ein globales Ph\u00e4nomen. Der Weg, der zur Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte gef\u00fchrt hat und der sehr lang war, der sich aber gelohnt hat, darf hier nicht zu Ende sein; denn es liegt noch eine Menge Arbeit vor uns.\n\nGestatten Sie mir eine kurze R\u00fcckschau. Die Geschichte der Menschenrechte begann 2 000 vor Christus in der Antike, also vor 4 000 Jahren, mit dem Gesetz des Hammurabi in Babylonien. In der Bibel finden wir nicht nur die zehn Gebote, sondern auch den pr\u00e4genden Begriff der Ebenbildlichkeit Gottes. Das war 600 vor Christus. In Athen, im vierten Jahrhundert vor Christus, gab es die B\u00fcrgerrechte, allerdings, wie wir alle wissen, nur f\u00fcr eine eingeschr\u00e4nkte Personengruppe.\n\nMeilensteine waren die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung der Vereinigten Staaten 1776 und die franz\u00f6sische Erkl\u00e4rung der Menschen- und B\u00fcrgerrechte im Jahr 1789. Danach gab es verschiedenste Abkommen, zum Beispiel die Genfer Konventionen. 1948 wurde dann die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte verabschiedet. Warum 1948? Das war eine Reaktion auf \u201edie Nichtanerkennung und Verachtung der Menschenrechte\u201c, die \u201ezu Akten der Barbarei gef\u00fchrt\u201c hatten. So steht es in der Pr\u00e4ambel. Wir wissen, dass das sehr nahe bei uns geschah.\n\nDie Botschaft des Artikels 1 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte lautet: \u201eAlle Menschen sind frei und an W\u00fcrde und Rechten gleich geboren.\u201c Diese Erkl\u00e4rung wurde am 10. Dezember 1948 in Paris - anl\u00e4sslich dessen f\u00fchren wir diese Debatte - verabschiedet. Aus dieser Erkl\u00e4rung erwuchsen verschiedenste Instrumente und Konventionen. Zwei davon m\u00f6chte ich nennen - jeder von uns hat seine Schwerpunkte, und es ist gut, wenn wir uns fokussieren -:\n\nErstens: die 1969 - ein Jahr nach dem Tod von Martin Luther King - verabschiedete Anti-Rassismus-Konvention. Diese Errungenschaft f\u00fchrte unter anderem dazu, dass die USA inzwischen einen afroamerikanischen Pr\u00e4sidenten haben. Dort - in Klammern gesetzt - ist das Thema noch lange nicht erledigt, wie wir in den letzten Tagen und Wochen immer wieder geh\u00f6rt haben.\n\nZweitens: die Frauenrechtskonvention von 1979. Gleichberechtigung wurde vorher schon in den Konventionen erw\u00e4hnt, aber bis heute hat sie sich nicht wirklich bis zum Ende durchgesetzt. Denken wir hier nur noch einmal an den Sklavenhandel und an das Schicksal von Herrn Phirun. Eurostat sagt, dass in unseren 28 EU-Mitgliedsl\u00e4ndern - also nicht irgendwo, sondern hier, unter und bei uns - in den Jahren 2010 bis 2012 \u00fcber 30 000 Opfer von Menschenhandel registriert wurden - 80 Prozent davon weiblich.\n\nIch komme nun zu Deutschland: Welche Instrumente zum Messen unserer Leistungen - auch der Deutsche Bundestag und wir als Politiker m\u00fcssen Rechenschaft ablegen - gibt es? Sie kennen vielleicht den bekannten Spruch von McKinsey - er wurde auch von anderen zitiert -, der in der Wirtschaftswelt eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist: \u201eWhat you can measure you can manage!\u201c \u00dcbersetzt hei\u00dft das: Mit dem, was man messen kann, kann man auch etwas bewegen.\n\nWir haben Rechenschaft abzulegen gegen\u00fcber den Vereinten Nationen - dem Menschenrechtsrat, dem Hochkommissar -, dem Europarat und der Europ\u00e4ischen Union. Auch das von Ihnen angesprochene DIMR ist unter anderem eine kritische Instanz nach innen. Der vor zwei Tagen herausgegebene 11. Menschenrechtsbericht der Bundesregierung ist in diesem Zusammenhang ebenfalls zu erw\u00e4hnen.\n\nIch habe es eben schon gesagt: Wir alle haben Schwerpunkte, bei denen wir uns einbringen. Wenn wir in den Spiegel schauen, dann m\u00fcssen wir uns fragen: Wo m\u00fcssen wir noch besser werden? Ich zitiere von der Webseite des Ausw\u00e4rtigen Amtes:\n\nDie Bundesregierung betrachtet den Einsatz f\u00fcr Menschenrechte als eine Querschnittsaufgabe, die alle Politikfelder durchzieht.\n\nErstes Beispiel: die Wirtschaftspolitik. Wir brauchen faire - m\u00f6glicherweise fairere als bisher - Handelsabkommen. Wie weit das gehen muss, werden wir noch weiter diskutieren. Zweites Beispiel: die Au\u00dfen- und Verteidigungspolitik. Wir brauchen Fr\u00fchwarnsysteme - nicht nur im humanit\u00e4ren Bereich. Drittes Beispiel: die EU-Politik. Wir brauchen in kritischen Situationen ein Eintreten f\u00fcr eine - aktueller kann es nicht sein - gemeinsame Fl\u00fcchtlingspolitik und f\u00fcr gemeinsame Standards.\n\nHier tun wir viel; einer meiner Kollegen hat das vorhin gesagt. Aber wir tun das manchmal viel zu leise. Dies zeigt ja auch der Zeitpunkt der Debatte ein wenig.\n\nWir k\u00f6nnen uns an Kampagnen beteiligen, wie Michael Brand vorhin gesagt hat, als er die Patenschaften erw\u00e4hnte. Ein Beispiel ist die Kampagne \u201eHuman Rights Challenge\u201c anl\u00e4sslich des Internationalen Tags der Menschenrechte. In der n\u00e4chsten Woche werden viele von Ihnen dazu etwas zugesandt bekommen, zum Beispiel auch ein entsprechendes Logo. Anstatt mit irgendwelcher Werbung herumzurennen, kann man ja auch dieses Logo zeigen. Beantworten Sie die Frage, warum Sie daf\u00fcr sind! Wenn es im Netz ist, dann leiten Sie es weiter! Unterst\u00fctzen Sie diese Kampagne!\n\nWas k\u00f6nnen wir tun? Wir k\u00f6nnen in unserer Medienlandschaft besser hinh\u00f6ren und vielleicht auch die Medien auffordern, die unangenehmen Nachrichten noch mehr in den Mittelpunkt zu stellen. Es gibt inzwischen vier Krisen der Stufe 3, und \u00fcber maximal drei Krisen wissen die meisten B\u00fcrger Bescheid.\n\nWir k\u00f6nnen zum Beispiel den Organisationen, die im humanit\u00e4ren Bereich aktiv sind, den NGOs und den vielen Ehrenamtlichen, die sich auch um die Fl\u00fcchtlinge in unserem Land bem\u00fchen - die Bandbreite reicht also vom globalen bis hin zum pers\u00f6nlichen Bereich -, unsere Wertsch\u00e4tzung sehr deutlich ausdr\u00fccken; denn das Engagement muss am Schluss aus der Mitte unserer Gesellschaft kommen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668074,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":890,"sitzung":74,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich - wir alle sind auch Konsumenten - ist hier auch an unser Kaufverhalten zu denken. Es geht um unsere Bem\u00fchungen - sowohl im politischen als auch im privaten Bereich - in Bezug auf die Billig- und Hungerl\u00f6hne in der Textilwirtschaft, aber auch in Bezug auf Fischereiprodukte; hier k\u00f6nnen wir etwas tun.\n\nIn der letzten Woche waren Vertreter der Environmental Justice Foundation bei mir. Sie haben deutlich gemacht, dass das Schicksal von Herr Phirun kein Einzelfall ist, sondern dass Schiffe vor Thailand teilweise jahrelang solche Sklaven an Bord haben.\n\nWenn unser Fisch m\u00f6glichst exotisch und zugleich m\u00f6glichst billig sein soll, werden Menschen wie Phirun weiterhin als Sklaven arbeiten m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668076,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":892,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Heinrich, achten Sie bitte auf die Zeit und setzen einen Punkt.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":893,"sitzung":74,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende.\n\nImmer wieder h\u00f6re ich den Satz, dem ich formell und deutlich widersprechen m\u00f6chte: Was macht es denn f\u00fcr einen Unterschied, wenn ich etwas tue?","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668079,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":895,"sitzung":74,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Es macht einen Riesenunterschied. Die geplagten Menschen brauchen diese Botschaft. Das ist ein wichtiges Signal.\n\nAm schlimmsten finde ich es, wenn wir das am Schluss gar nicht wissen wollen und uns nicht die Zeit nehmen. Denn es ist unbequem, dies zu h\u00f6ren. Vielleicht schlafen wir das eine oder andere Mal schlechter, und wir m\u00fcssten ja etwas tun.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668081,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":897,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nJetzt rufe ich den Tagesordnungspunkt 31 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), Kordula Schulz-Asche, Renate K\u00fcnast, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Situation von Opfern von Menschenhandel in Deutschland\n\nDrucksache 18\/3256\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Volker Beck f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Vereinbarte Debatte Menschenrechte global durchsetzen","top_id":14173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":898,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Menschenhandel ist eines der schlimmsten Menschenrechtsverbrechen, das in unserem Lande stattfindet. 500 bis 1 000 Verdachtsf\u00e4lle z\u00e4hlt das Bundeskriminalamt jedes Jahr. Das betrifft den Handel mit Menschen, deren Arbeitskraft ausgebeutet wird oder die sexuell ausgebeutet werden.\n\nWenn wir Menschenhandel bek\u00e4mpfen wollen, dann m\u00fcssen wir von den Opfern des Menschenhandels her denken, ihre Rechtsposition sch\u00fctzen und sie st\u00e4rken. Dem dient der Gesetzentwurf, den wir heute vorgelegt haben.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668084,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":900,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir fordern, dass Menschenhandelsopfern unabh\u00e4ngig von ihrer Aussagebereitschaft und unabh\u00e4ngig davon, ob sie eine Strafanzeige gestellt haben, ein Aufenthaltsrecht in der Bundesrepublik Deutschland zugesprochen wird. Denn f\u00fcr viele Menschenhandelsopfer ist es aufgrund der Situation ihrer Familie, ihrer Kinder, ihrer Eltern oder ihrer Geschwister im Heimatland nicht m\u00f6glich, einfach zur Polizei zu gehen und die T\u00e4ter anzuzeigen. Wenn wir das nicht durchbrechen und nicht dem Opferschutz Vorrang vor dem Interesse an der Strafverfolgung der T\u00e4ter einr\u00e4umen, werden wir die \u00fcberwiegende Anzahl der T\u00e4ter auch nicht fassen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668086,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":902,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das gegenw\u00e4rtige Recht bindet den Aufenthaltstitel allein an die Aussage- und Zeugenbereitschaft der Menschenhandelsopfer. Wenn das Verfahren vorbei ist, dann ist der Aufenthaltstitel nicht mehr verl\u00e4ngerbar. Diesen Zustand m\u00fcssen wir dringend \u00e4ndern. Ich bin sehr entt\u00e4uscht, dass die Bundesregierung, Herr Schr\u00f6der, in ihrem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Aufenthaltsrechts, den sie in dieser Woche beschlossen hat, zwar vorsieht, dass nach einem Prozess unter Umst\u00e4nden aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden oder aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses der Aufenthaltstitel verl\u00e4ngert werden kann. Menschenhandelsopfer, die nicht aussagen k\u00f6nnen, genie\u00dfen danach aber \u00fcberhaupt keinen Schutz. Damit werden viele Strafverfahren gegen die T\u00e4ter vereitelt. Zudem sch\u00fctzen wir nicht wirksam und mit Rechtssicherheit die Rechtsposition der Opfer des Menschenhandels.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668088,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":904,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich will Ihnen einmal zwei Lebensschicksale schildern, die zeigen, wie sich diese Rechtslage negativ auswirkt f\u00fcr die Opfer, aber auch f\u00fcr das Strafverfolgungsinteresse. Der Katholische Verband f\u00fcr M\u00e4dchen- und Frauensozialarbeit hat mir von einer jungen Frau erz\u00e4hlt, die mit 14 Jahren nach Deutschland gebracht und zur Prostitution gezwungen wurde. Als sie 17 Jahre alt war, wurde ein Ermittlungsverfahren gegen die T\u00e4ter durchgef\u00fchrt. Diese Frau bekam aber nur einen Aufenthaltstitel f\u00fcr sechs Monate.\n\nZu der Angst um sich selbst, der Angst vor den T\u00e4tern, kam die Angst um ihren unsicheren Status. Das hat dieses M\u00e4dchen psychisch stark destabilisiert und hat dazu gef\u00fchrt, dass auch ihre Aussagen unzuverl\u00e4ssig waren, sodass die Staatsanwaltschaft gesagt hat: Diese Aussagen sind nicht verwertbar, wir m\u00fcssen das strafrechtliche Ermittlungsverfahren einstellen.\n\nEin zweiter Fall. Eine junge Frau namens Grace aus Nigeria, 19 Jahre alt, berichtete dar\u00fcber, dass sie mit dem Versprechen, sie k\u00f6nne in Deutschland eine Ausbildung machen, etwas lernen und dann hier eine gute Arbeit finden, von einem Nigerianer nach Deutschland gelockt wurde. Als sie hier ankam, wurde ihr der Pass abgenommen und ihr er\u00f6ffnet, sie schulde diesem Herrn nun 50 000 Euro. Sie wurde zur Prostitution gezwungen und arbeitete bei einer Bordellbetreiberin, \u00fcber die sie selber sagte: Ich arbeitete f\u00fcr diese Madame bis zu meiner Festnahme. - Danach war sie in Abschiebehaft.\n\nSie wurde 2009 nach Nigeria abgeschoben. Dort wurde sie von dem Umfeld des T\u00e4ters bedroht und erneut bedr\u00e4ngt. Ihr wurde mitgeteilt, sie schulde ihm immer noch 20 000 Euro. Sie konnte nicht bezahlen. Daraufhin wurde ihre Familie unter Druck gesetzt, und sie wurde erneut nach Europa gebracht. Dort wurde sie wieder aufgegriffen und erneut abgeschoben. Vor der Abschiebung hatte sie f\u00fcrchterliche Angst davor, was mit ihr passieren w\u00fcrde, wenn sie ohne die 20 000 Euro nach Nigeria zur\u00fcckkommen w\u00fcrde.\n\nSolchen Menschen ist es nicht zuzumuten, bei uns auszusagen. Sie riskieren Leib, Leben und Freiheit, aber nicht nur von sich selbst, sondern auch von ihren Familienangeh\u00f6rigen. Wenn wir hier als Gesetzgeber nicht endlich ein Einsehen haben und diesen Menschen, weil sie Opfer eines Menschenrechtsverbrechens geworden sind, bedingungslos einen aufenthaltsrechtlichen Schutz geben, dann brauchen wir hier im Plenum auch nicht den Tag der Menschenrechte zu begehen. Vielmehr gehen wir dann in unserem Land sehenden Auges an den Opfern von Menschenrechtsverletzungen und ihren N\u00f6ten vorbei.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668090,"profile_url":null,"sequence":905,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":906,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen, dass ein Aufenthaltsrecht gew\u00e4hrt wird. Wir wollen auch - das betrifft vor allen Dingen die Ausbeutung als Arbeitskraft -, dass es endlich einen Opferfonds gibt, aus dem die Menschen den ihnen vorenthaltenen Lohn bekommen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig von der Frage, ob die Menschen oder die Unternehmen, die sie ausgebeutet haben, rechtlich belangbar sind. Dieser soll sich auch darum k\u00fcmmern, dass dieses Geld eingetrieben wird.\n\nWir wollen die Opfer besserstellen. Das verlangt von uns, die Menschenhandelsrichtlinie umzusetzen, was Deutschland skandal\u00f6serweise immer noch nicht getan hat. Wir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang schauen, wo es im Strafrecht L\u00fccken gibt. Aber wir sollten nicht glauben, dass dieses Problem durch mehr Strafrecht zu l\u00f6sen ist. Es ist nur zu l\u00f6sen, wenn wir uns mit Empathie um die Opfer dieser Menschenrechtsverbrechen k\u00fcmmern und ihren Status verbessern.\n\nIch hoffe, dass wir anhand Ihres und unseres Gesetzentwurfes zu einer L\u00f6sung f\u00fcr die Opfer kommen. Wenn wir eine gute L\u00f6sung finden - das garantiere ich Ihnen -, werden wir das Dunkelfeld aufhellen und viele strafrechtliche Verfahren gegen die T\u00e4ter mit Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen. So werden wir in jeder Hinsicht eine Verbesserung der Menschenrechtslage f\u00fcr die vielen Frauen und auch M\u00e4nner, die Opfer dieser Verbrechen werden, erreichen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668092,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":908,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Nina Warken f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668094,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":910,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es ist eine traurige Realit\u00e4t: Menschenhandel und die systematische Ausbeutung der Opfer sind immer noch ein erhebliches Problem, auch bei uns in Deutschland. Skrupellose T\u00e4ter, die in kriminellen Netzwerken weltweit agieren, machen sich die Not vieler Menschen aus \u00e4rmeren L\u00e4ndern zunutze und locken sie mit falschen Versprechungen auf illegalen Wegen nach Europa. Was folgt, ist ein Leben voller Abh\u00e4ngigkeit, Erniedrigung und Armut. Damit ist Menschenhandel in der Tat ein komplexes Problem. In diesem Punkt gebe ich dem Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen recht.\n\nStatt sich aber nur mit den Folgen zu besch\u00e4ftigen, wollen wir als Union mit einem ganzheitlichen Ansatz die Ursachen des Menschenhandels bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668096,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":912,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Den Betroffenen hilft man doch damit am meisten, indem man daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass sie erst gar nicht Opfer werden. Als Union setzen wir uns deshalb f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit mit den Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern ein, um dort die Lebensbedingungen zu verbessern. Dadurch verlieren die falschen Versprechungen der Menschenh\u00e4ndler bereits viel von ihrem Reiz. Gleichzeitig geht es in der Zusammenarbeit mit den Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern darum, dass kriminelle Schleuser und Menschenh\u00e4ndler schon dort strafrechtlich st\u00e4rker verfolgt und bestraft werden. Auf diese Weise wollen wir dem Menschenhandel bereits in seinem Ursprung die Grundlage entziehen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":913,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dabei ignorieren Sie aber, dass bei der Polizei in diesen L\u00e4ndern zum Teil Komplizen sind!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":914,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Ein n\u00e4chster Schritt muss die konsequente Strafverfolgung in Deutschland sein. Nur wenn auch die T\u00e4ter mit allen Mitteln des demokratischen Rechtsstaats hart bestraft werden, wird es am Ende weniger Kriminalit\u00e4t und weniger Opfer geben. Das Bundesinnenministerium und unsere Strafverfolgungsbeh\u00f6rden haben deshalb zahlreiche Initiativen wie gezielte Sonderermittlungen und grenz\u00fcberschreitende Kooperationen mit anderen EU-L\u00e4ndern ins Leben gerufen.\n\nTrotzdem gab es 2013 im Bereich Menschenhandel zum Zweck der sexuellen Ausbeutung rund 13 Prozent weniger Ermittlungsverfahren in Deutschland als im Vorjahr. Was im ersten Moment wie eine positive Entwicklung wirkt, geht leider nicht darauf zur\u00fcck, dass etwa weniger Opfer oder T\u00e4ter vorhanden w\u00e4ren. Nein, vielmehr fehlen viel zu oft ausreichende Anhaltspunkte, um ein Ermittlungsverfahren einleiten zu k\u00f6nnen. H\u00e4ufig sind es die Opfer, die als einzige Zeugen sachdienliche Hinweise zu den T\u00e4tern liefern k\u00f6nnen. Ein effektives Strafverfahren durch unsere Gerichte ist mangels anderer Beweise oft gar nicht m\u00f6glich. Deshalb ist die Mitwirkung der Opfer der Verbrechen, die zweifelsohne in vielen F\u00e4llen viel Leid und Gewalt erfahren haben, bei der Strafverfolgung von so entscheidender Bedeutung. Genau deshalb muss das weiterhin gesetzlich verankert bleiben.\n\nWenn man wie Sie in Ihrem Gesetzentwurf sagt, dass die Opfer von Menschenhandel aus Angst vor Repressalien besser nicht am Strafverfahren mitwirken sollen, hilft das nicht den Opfern, sondern nur den T\u00e4tern, die dann weiter ihre menschenverachtenden Gesch\u00e4fte machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668100,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":916,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das gilt es doch mit allen Mitteln zu verhindern. Stattdessen m\u00fcssen wir meiner festen \u00dcberzeugung nach mit allem, was wir hier beschlie\u00dfen, dazu beitragen, dass die Opfer ermutigt werden, gegen diejenigen auszusagen, die sie gequ\u00e4lt und ausgebeutet haben, damit nicht andere dasselbe Schicksal erleiden m\u00fcssen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":917,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie sie aber auch sch\u00fctzen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":918,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"In einem sind wir uns einig: Wir wollen und wir m\u00fcssen mehr f\u00fcr die Opfer tun. In unserem Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung des Bleiberechts und der Aufenthaltsbeendigung werden wir deshalb veranlassen, dass Opfer von Menschenhandel und Ausbeutung nach der Mitwirkung im Strafverfahren ein Bleiberecht bekommen sollen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":919,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Bekommen k\u00f6nnen! Das steht nicht im Gesetzentwurf!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":920,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Bisher hatten die Betroffenen nur ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht f\u00fcr den Zeitraum des Strafverfahrens. Mit der neuen Regelung soll die Geltungsdauer der Aufenthaltserlaubnis \u00fcber die Beendigung des Strafverfahrens hinaus verl\u00e4ngert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":921,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":922,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Verl\u00e4ngerung kann es auch geben, wenn es zu keinem Strafverfahren kommt, weil etwa der T\u00e4ter trotz der Mithilfe des Opfers nicht ermittelt werden kann.\n\nEin weiterer Ansatz ist, dass im Rahmen eines Projekts des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zusammen mit verschiedenen Menschenrechtsorganisationen die zust\u00e4ndigen Mitarbeiter speziell geschult wurden, um Opfer von Menschenhandel fr\u00fch zu erkennen. Damit soll erreicht werden, dass sie schnellstm\u00f6glich die notwendige Versorgung und einen besonderen Schutz erhalten.\n\nF\u00fcr die Opfer bringen diese Neuregelungen und Ma\u00dfnahmen erhebliche Verbesserungen. Mit ihnen bekommen sie eine Zukunftsperspektive in Deutschland aufgezeigt, frei von Zwang, Erniedrigung und Ausbeutung.\n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich aber auch klarstellen, dass Opfer von Menschenhandel schon heute ohne Mitwirkung am Strafverfahren ein Aufenthaltsrecht bekommen k\u00f6nnen, wenn dies aus pers\u00f6nlichen oder humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden erforderlich ist. So und nicht anders fordert es \u00fcbrigens auch die Europaratskonvention gegen Menschenhandel, die Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, in Ihrem Gesetzentwurf ansprechen. In der Konvention wird die Erteilung des Aufenthaltstitels ausdr\u00fccklich von der pers\u00f6nlichen Situation des Opfers abh\u00e4ngig gemacht. Ob diese einen Aufenthaltstitel erforderlich macht, muss die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde entscheiden. Das hat einen guten Grund; denn bei einem gesetzlichen Anspruch auf ein Aufenthaltsrecht, unabh\u00e4ngig von der Situation des Opfers, besteht die Gefahr, dass dies gezielt von Schleusern und Menschenh\u00e4ndlern ausgenutzt wird.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668108,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":924,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Scheinmenschenhandel, oder wie?","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":925,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Ein solcher Anspruch k\u00f6nnte sie ermutigen, noch mehr Menschen mit der Aussicht auf ein Aufenthaltsrecht in Deutschland illegal ins Land zu bringen und auszubeuten.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":926,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist perfide!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":927,"sitzung":74,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re nicht im Interesse der Opfer, und es kann damit auch nicht in unserem Interesse sein.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind der \u00dcberzeugung, dass der vorliegende Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen sich keineswegs dazu eignet, wirksam etwas gegen Menschenhandel zu tun. Wir als Koalition haben dagegen mit der Neuregelung des Bleiberechts, mit der verst\u00e4rkten Zusammenarbeit mit den Herkunftsl\u00e4ndern und mit der fr\u00fchzeitigen Erkennung der Opfer Gesetzesinitiativen und Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, die einen ganzheitlichen Ansatz verfolgen, die den Opfern wirklich helfen und die gleichzeitig die Ursachen von Menschenhandel konsequent bek\u00e4mpfen. Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass dieser Ansatz weiterverfolgt wird, indem wir nach dem Jahreswechsel den Gesetzentwurf zur Neuregelung der Aufenthaltsbeendigung und des Bleiberechts beschlie\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668113,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668114,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Zu den Ursachen haben Sie nichts gesagt!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":930,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668116,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":932,"sitzung":74,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Linke begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Initiative der Gr\u00fcnen, Opfer von Menschenhandel besser zu sch\u00fctzen. Sie sollen ohne weitere Bedingungen ein Bleiberecht erhalten. Bislang bekommen Menschenhandelsopfer nur dann eine vor\u00fcbergehende Aufenthaltserlaubnis, wenn ihre Aussage im strafrechtlichen Verfahren ben\u00f6tigt wird. Dabei sieht eine Konvention des Europarates von 2008 ausdr\u00fccklich vor, ein Aufenthaltsrecht auch unabh\u00e4ngig von der Aussagebereitschaft der Opfer zu gew\u00e4hren. Die Linke fordert hier, diese Konvention endlich vollst\u00e4ndig umzusetzen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668118,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":934,"sitzung":74,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, auch die Gr\u00fcnen haben in der vergangenen Wahlperiode noch gefordert, das Aufenthaltsrecht von der Aussagebereitschaft abh\u00e4ngig zu machen. Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass wir uns ganz besonders freuen, dass sie jetzt eine ganz andere Position vertreten und dass im vorliegenden Gesetzentwurf weitere Verbesserungen enthalten sind, etwa bei der Opferentsch\u00e4digung oder die M\u00f6glichkeiten, vorenthaltenen Lohn einzuklagen.\n\nMan muss hier ganz deutlich sagen: Die betroffenen Menschen sind in der Bundesrepublik Deutschland Opfer von schwersten Menschenrechtsverletzungen geworden. Viele wurden sexuell ausgebeutet oder regelrecht als Sklaven in der Gastronomie oder zum Teil auch auf Baustellen gehalten. Insofern haben wir hier eine besondere Verantwortung.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668120,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":936,"sitzung":74,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Im vergangenen Jahr hat die Polizei in Deutschland 542 Opfer von Menschenhandel ermittelt, davon 70 Kinder. Uns allen ist klar, dass die Dunkelziffer weitaus h\u00f6her liegt. Aber nur 87 Menschen hatten Ende 2013 eine Aufenthaltserlaubnis, weil sie als Opfer von Menschenhandel vor Gericht ausgesagt haben. Es gibt viele Gr\u00fcnde, warum diese Zahl so niedrig ist:\n\nErstens endet die Aufenthaltserlaubnis, wenn das Strafverfahren beendet ist. Wenn dann die Abschiebung droht, besteht kein Anreiz, in einem Prozess auszusagen.\n\nZweitens m\u00fcssen die Opfer mit Racheakten gegen ihre Verwandten im Herkunftsland rechnen, wenn sie gegen die T\u00e4ter aussagen.\n\nDrittens sind vor allem die Opfer von Zwangsprostitution h\u00e4ufig zutiefst traumatisiert. Sie sind nicht in der Lage, in einem Strafprozess ihren Peinigern gegen\u00fcberzutreten.\n\nAll das spricht aus unserer Sicht f\u00fcr ein bedingungsloses Bleiberecht aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668122,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":938,"sitzung":74,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Doch davon, meine Damen und Herren, liebe Kollegin Warken, ist die Regierungskoalition allerdings weit entfernt. Sie haben zwar, wie eben berichtet, am Mittwoch im Kabinett einen Gesetzentwurf beschlossen, der in der Tat kleinere Verbesserungen vorsieht. Nach diesem Entwurf sollen die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden st\u00e4rker in die Pflicht genommen werden, solche Aufenthaltstitel zu erteilen. Au\u00dferdem wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, auch nach einem Prozess ein Bleiberecht zu erhalten. Doch daran, die Aussagebereitschaft zur Bedingung f\u00fcr ein Aufenthaltsrecht zu machen, h\u00e4lt die Regierung leider fest. Der besondere Schutzbedarf von Kindern ist in Ihrem Gesetzentwurf \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt. Dabei sind Kinder die Opfergruppe - wir haben es vorhin in der Debatte geh\u00f6rt -, die am st\u00e4rksten traumatisiert ist. Das Aufenthaltsrecht muss endlich der besonderen Verantwortung diesen Kindern gegen\u00fcber gerecht werden.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668124,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":940,"sitzung":74,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Ein Ausblick. Ich finde es schon interessant, dass in sechs EU-Staaten die EU-Richtlinie, in der die Erteilung eines Aufenthaltstitels vorgesehen ist, bereits umgesetzt wurde. In sieben weiteren EU-Staaten k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden von der Anforderung, dass eine Aussage gemacht wird, absehen, wenn es die pers\u00f6nliche Situation der Betroffenen erfordert, beispielsweise infolge einer Traumatisierung.\n\nIch meine, auch in Deutschland darf man die Opfer von Menschenhandel nicht l\u00e4nger im Regen stehen lassen. Es ist nicht nur ein politisches, sondern auch ein humanit\u00e4res Gebot, diesen Menschen, denen hier gr\u00f6\u00dftes Unrecht geschehen ist, tatkr\u00e4ftig unter die Arme zu greifen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668126,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":942,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl das Wort.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668128,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":944,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Menschenhandel ist ein abscheuliches Verbrechen und ein klarer Versto\u00df gegen Menschenrechte. Menschenhandel, das ist sexuelle Ausbeutung. Menschenhandel, das ist auch Ausbeutung der Arbeitskraft. Im Bereich Menschenhandel, mit und durch Menschenhandel, wird viel Geld verdient - das wissen wir -, und Menschenhandel hat ein jahrelanges Leid der Opfer zur Folge. Deswegen sind wir uns hier im Hause, denke ich, einig, dass wir f\u00fcr die Opfer von Menschenhandel etwas tun m\u00fcssen, und das nehmen wir uns hier gemeinsam auch fest vor.\n\nWir m\u00fcssen Menschenhandel, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht nur national, sondern auch international wirksam und engagiert bek\u00e4mpfen. Deswegen ist es gut, dass wir internationale Verpflichtungen haben: das UN-Zusatzprotokoll, die Europaratskonvention und seit 2011 auch die EU-Richtlinie. Ich will das auch hier ganz deutlich sagen: Nat\u00fcrlich ist es peinlich - wir, die wir hier heute Nachmittag zusammensitzen, wissen das auch -, dass Deutschland die Europaratskonvention bisher noch nicht ordentlich umgesetzt hat und auch die Richtlinie noch nicht umgesetzt hat. Genau daran arbeitet diese Regierungskoalition.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668130,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":946,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir haben in Deutschland schlimme F\u00e4lle von Menschenhandel; wir wissen das. Wir wissen auch, dass wir die Opfer bisher nicht ausreichend sch\u00fctzen und dass wir die T\u00e4ter in viel zu geringem Ma\u00df und nicht wirksam verurteilen. Deswegen haben wir uns im Koalitionsvertrag f\u00fcr diese Legislaturperiode vier Punkte vorgenommen: Wir wollen die Opfer besser sch\u00fctzen, und das werden wir auch tun. Wir wollen das Strafrecht \u00fcberarbeiten, um T\u00e4ter wirksam bestrafen zu k\u00f6nnen. Wir wollen vor allen Dingen die Arbeitsausbeutung st\u00e4rker in den Fokus nehmen; denn die ist viel zu wenig in der Diskussion. Wir wollen, damit wir legale Prostitution von Zwangsprostitution besser unterscheiden und Zwangsprostitution besser bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, eine strikte Trennung vornehmen und auch dort Verbesserungen erreichen.\n\nAusgangspunkt - das haben Sie gesagt, Herr Beck - ist der Schutz der Opfer von Menschenhandel. Das ist der Ausgangspunkt all unserer Bem\u00fchungen. Deshalb ist es nat\u00fcrlich richtig und wichtig, das Aufenthaltsrecht zu verbessern. Wir waren zu Anfang der 17. Legislaturperiode mit dem Rechtsausschuss in den USA - Sie waren dabei, Frau Jelpke; Jerzy Montag, unser fr\u00fcherer Kollege, war dabei - und haben uns gemeinsam vorgenommen, wie die USA - das ist n\u00e4mlich ein gutes Beispiel - ein umfassendes Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer von Menschenhandel zu schaffen.\n\nWir haben in den USA ganz kritisch nachgefragt: Kommen mehr Menschen dadurch in die USA, dass sie vorgeben, Opfer von Menschenhandel zu sein? Die Antwort war ganz klar und deutlich: Nein, das schafft keine Sogwirkung. Niemand erkl\u00e4rt sich zum Opfer von Menschenhandel und nutzt ein Aufenthaltsrecht dadurch aus.\n\nDas war f\u00fcr uns ein gutes Beispiel. Deswegen haben wir gemeinsam vereinbart, dass wir das Aufenthaltsrecht \u00fcberarbeiten und dass wir f\u00fcr Opfer von Menschenhandel ein besseres, ein wirksames Bleiberecht in Deutschland schaffen.\n\nGenau das steht in dem Gesetzentwurf aus dem Bundesministerium des Innern, der am Mittwoch im Kabinett verabschiedet wurde. Dieser Entwurf enth\u00e4lt keine kleinen Verbesserungen, sondern ganz viele wichtige und ganz erhebliche Verbesserungen f\u00fcr die Opfer von Menschenhandel.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668132,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":948,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das sind genau die Verbesserungen, die auch in dem Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen und in dem Europarats\u00fcbereinkommen angesprochen werden. Ich will die f\u00fcnf Punkte noch einmal hervorheben - sie sind alles andere als unwesentlich -:\n\nWir gestalten das Bleiberecht in eine Sollvorschrift um. Au\u00dferdem gestalten wir das Bleiberecht so um, dass den Opfern von Menschenhandel der Aufenthalt nicht mehr nur f\u00fcr sechs Monate, sondern f\u00fcr ein Jahr gew\u00e4hrt werden soll. Es gibt au\u00dferdem eine Sollverl\u00e4ngerung des Bleiberechts nach dem Strafverfahren. Auch das ist eine deutliche Verbesserung. Wir haben zudem die M\u00f6glichkeit eines Familiennachzugs geschaffen. Ihn gab es bisher \u00fcberhaupt nicht. Er war f\u00fcr Opfer von Menschenhandel ausgeschlossen. Der Familiennachzug ist f\u00fcr die Opfer jedoch sehr wichtig.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668134,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Nina Warken [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":950,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Und: Wir schaffen einen Zugang zu Integrationskursen. Auch das ist wichtig, weil wir die Opfer nicht nur wirksam sch\u00fctzen, sondern ihnen auch die M\u00f6glichkeit geben wollen, sich hier zu integrieren und l\u00e4nger hier zu bleiben.\n\nIch freue mich auf die Beratungen dieses Gesetzentwurfes hier im Deutschen Bundestag, weil darin die wichtige Vereinbarung enthalten ist, die Opfer von Menschenhandel wirksam zu sch\u00fctzen.\n\nAm 28. November dieses Jahres haben wir im Bundesrat und vorher auch in diesem Hause eine weitere Verbesserung f\u00fcr Opfer von Menschenhandel erreicht. Wir haben sie n\u00e4mlich komplett aus dem Geltungsbereich des Asylbewerberleistungsgesetzes herausgenommen. Daf\u00fcr hat sich die SPD-Fraktion sehr engagiert, und wir haben das gemeinsam vereinbart; auch der Bundesrat fand das richtig. Denn Opfer von Menschenhandel geh\u00f6ren nicht in den Geltungsbereich des Asylbewerberleistungsgesetzes. Vielmehr sollen sie dann, wenn sie Sozialleistungen beziehen, diese auf Grundlage der normalen Sozialregelungen beziehen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668136,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":952,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns au\u00dferdem etwas vorgenommen, was ich schon angesprochen habe - Stichwort: wirksame Bestrafung der T\u00e4ter -: Wir wollen die entsprechenden Regelungen im Strafrecht, insbesondere die \u00a7\u00a7 232 und 233 Strafgesetzbuch, so \u00fcberarbeiten, dass nicht mehr allein die Aussage der Opfer entscheidend ist f\u00fcr die Aufnahme eines Ermittlungsverfahrens, eines Strafverfahrens und f\u00fcr eine m\u00f6gliche Verurteilung der T\u00e4ter, -sondern die Gesamtumst\u00e4nde der Ausbeutung ber\u00fccksichtigt werden. Damit werden die objektiven Tatumst\u00e4nde st\u00e4rker herangezogen. Dadurch machen wir die Bestrafung der T\u00e4ter etwas unabh\u00e4ngiger von der Aussage der Opfer, als es gegenw\u00e4rtig der Fall ist.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668138,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":954,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Eine letzte Bemerkung. Wenn wir Opfer besser sch\u00fctzen und T\u00e4ter wirksamer bestrafen wollen, dann muss man sich hier im Haus, also im Bund, aber auch in den L\u00e4ndern dar\u00fcber im Klaren sein, dass wir daf\u00fcr Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir brauchen bessere Schulungen, beispielsweise der Grenzbeamten und der Beh\u00f6rdenmitarbeiter. Wir brauchen Beratungsstellen. Wir brauchen Sensibilisierungskampagnen. Wir brauchen einen Zugang zu Bildung. \u00dcber die rechtlichen Regelungen hinaus, \u00fcber die wir hier miteinander diskutieren, wird es erforderlich sein, die geplanten Schritte durch solche Ma\u00dfnahmen zu erg\u00e4nzen.\n\nIch denke, das ist ein gutes Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr die Opfer von Menschenhandel bzw. zur Bek\u00e4mpfung von Menschenhandel insgesamt. Wir sch\u00fctzen damit die Opfer besser, und wir bestrafen die T\u00e4ter wirksamer. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir dar\u00fcber diskutieren und es gemeinsam auf den Weg bringen w\u00fcrden. Denn in dem Paket der Koalition sind viele Punkte, die Sie in Ihrem Gesetzentwurf auff\u00fchren, bereits enthalten oder sogar schon erledigt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668140,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":956,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die erledigten Punkte m\u00fcssen Sie mir noch einmal erkl\u00e4ren!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":957,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Dr. Volker Ullrich das Wort.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668143,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":959,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist im Grunde schon eine besch\u00e4mende Situation: In den Minuten, in denen wir hier \u00fcber Opfer von Menschenhandel diskutieren, werden in diesem Land Tausende von Menschen ausgebeutet. Sie m\u00fcssen zum Zwecke eines unnat\u00fcrlichen Gewinnstrebens dienen, und sie werden an K\u00f6rper und Seele ausgebeutet. Wir in Deutschland sind stolz auf unseren Rechtsstaat, auf unsere Werte und Traditionen. Aber wir m\u00fcssen selbstkritisch sagen: Wir haben es nicht geschafft - bislang nicht geschafft -, die Strukturen und Umst\u00e4nde von Menschenhandel in Deutschland wirksam zu bek\u00e4mpfen. Das bleibt unsere Pflicht.\n\nDas Wort einer jungen Frau, die selbst Opfer von Menschenhandel war und ein Buch dar\u00fcber geschrieben hat, soll uns zur Mahnung gereichen. Sie schreibt:\n\nKein junger Mensch \u2026 verkauft gern seinen K\u00f6rper. Doch wenn man diesen Weg erst einmal beschritten hat, f\u00fchrt er unaufhaltsam nach unten. Es wird dunkler, \u2026 und man sieht nirgendwo einen Ausweg.\n\nEs ist unsere Verpflichtung, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Menschen, die Opfer von Menschenhandel sind, einen Ausweg sehen. Durch gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen wir diesem Leid ein Ende bereiten und sicherstellen, dass der wehrhafte Rechtsstaat diesen Menschen zur Seite steht. Daf\u00fcr stehen wir.\n\nEs ist richtig, dass der Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen in vielen Punkten wahre Dinge anspricht,","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668145,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":961,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Dinge, die der Gesetzentwurf der Regierung in den n\u00e4chsten Monaten anpacken und umsetzen wird.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668147,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":963,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":964,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Interessant ist aber auch, das anzusprechen, was die Gr\u00fcnen nicht in ihren Gesetzentwurf geschrieben haben.\n\nEs gibt n\u00e4mlich gerade auch im Bereich der sexuellen Ausbeutung Umst\u00e4nde, die ein Handeln von uns allen erfordern, und dieses Handeln fordern die Gr\u00fcnen gerade nicht ein. Es geht um das Handeln im Bereich der Prostitution, um eine Reform des Prostitutionsgesetzes aus dem Jahr 2002.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668150,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":966,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ist denn das in Ihrem Gesetzentwurf zum Bleiberecht geregelt? Dazu haben wir doch andere Gesetze!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":967,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Ich mache Ihnen \u00fcberhaupt keinen Vorwurf, dass im Jahr 2002 dieses Gesetzgebungsverfahren so \u00fcber die B\u00fchne ging. Es war sicherlich aus manchen Gr\u00fcnden gut gemeint. Aber es hat sich in der Realit\u00e4t als nicht gut erwiesen, deshalb muss der Gesetzgeber den Mut haben, dies anzusprechen und zu \u00e4ndern. Wir wollen es \u00e4ndern.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668153,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668154,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":74,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":970,"sitzung":74,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Nach neun Jahren!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":971,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Ullrich, gestatten Sie eine Bemerkung oder Frage? - Bitte, Herr Beck.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":972,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nur damit das Hohe Haus bei der Chronologie durch Ihren Sachvortrag nicht durcheinanderkommt: W\u00fcrden Sie zur Kenntnis nehmen, dass wir als Gr\u00fcne schon 2002 eine Ausgestaltung des Berufs- und Gewerberechts der Prostitution f\u00fcr erforderlich gehalten haben und im Jahr 2013, als die schwarz-gelbe Koalition einen sp\u00e4ter im Bundesrat gescheiterten Versuch unternommen hat, die Menschenhandelsopferfrage zu regeln - wobei \u00fcbrigens auf das Aufenthaltsrecht gar nicht eingegangen wurde, sondern nur auf das Strafrecht -, \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt haben, um die gewerberechtliche Reglung der Prostitution vorzunehmen, die die Koalition jetzt auch im Grundsatz aufgegriffen hat?\n\nIn vielen Details werden wir uns wahrscheinlich noch auseinandersetzen m\u00fcssen, aber wir sind uns einig, dass wir Prostitutionsst\u00e4tten gewerberechtlich durchregeln m\u00fcssen. Der Kollege Uhl war damals bass erstaunt, dass von uns Antr\u00e4ge kamen, die offensichtlich in der damaligen Koalition nicht mehrheitsf\u00e4hig gewesen sind. Wir sind sogar so weit gegangen - was in Ihren Reihen, glaube ich, jetzt auch diskutiert wird -, zu sagen: Wer als Freier vors\u00e4tzlich die Dienstleistung eines Menschenhandelsopfers ausnutzt, der muss daf\u00fcr nat\u00fcrlich bestraft werden, weil er sich zum T\u00e4ter macht und sich nicht darauf berufen kann, dass ihm jemand anderes das Menschenhandelsopfer zugef\u00fchrt hat.\n\nW\u00e4ren Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass wir vielleicht schon etwas weiter waren als Sie, gezwungen durch Ihren Koalitionspartner in der letzten Legislaturperiode? - Sie m\u00fcssen nur Ja sagen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668158,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":974,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, Ihre Rhetorik kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass Sie von v\u00f6llig falschen Voraussetzungen ausgehen. Wenn Sie sich mit Opferverb\u00e4nden, mit Personen unterhalten, die sich beruflich mit den Folgen des Menschenhandels besch\u00e4ftigen, dann wird Ihnen unisono gesagt: Das rot-gr\u00fcne Prostitutionsgesetz aus dem Jahr 2002 hat es erst erm\u00f6glicht, dass in Deutschland","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":975,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mit sehr vielen gesprochen! Ich habe das nicht unisono geh\u00f6rt!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":976,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"- Kollege Beck, Zuh\u00f6ren erleichtert manchmal die Findung der Realit\u00e4t -","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":977,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht, wenn Sie Falsches erz\u00e4hlen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":978,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Hunderttausende von jungen Frauen in Bordellen ausgebeutet werden konnten,","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":979,"sitzung":74,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":980,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Vermischen Sie nicht alles!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":981,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"weil man es aufgrund der laxen Rechtslage den Bordellbesitzern einfach gemacht hat, diese Menschen auszubeuten. Legale Prostitution l\u00e4sst sich oftmals in einem Graubereich nicht von Zwangsprostitution trennen, deswegen tragen Sie Mitverantwortung f\u00fcr dieses Gesetz.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":982,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Fakten- und sachwidrig ist Ihr Vortrag!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":983,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Daher w\u00e4re ich an Ihrer Stelle eher ruhig geblieben.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668169,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":985,"sitzung":74,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn in den letzten zehn Jahren gemacht? Die Verantwortung liegt doch bei Ihnen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":986,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Seit 2005 regieren Sie!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":987,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen in diesem Hohen Hause die gesetzlichen Ma\u00dfnahmen umsetzen, um zuk\u00fcnftig junge Frauen st\u00e4rker vor sexueller Ausbeutung zu sch\u00fctzen. Dazu braucht es nicht allein eine Reform der Erlaubnispflicht von Bordellen. Es braucht auch eine Anhebung des Mindestalters auf 21 Jahre. Wir brauchen eine verpflichtende Beratung und verpflichtende Gesundheitsuntersuchungen. Wir brauchen eine Abschaffung des eingeschr\u00e4nkten Weisungsrechts, und wir brauchen am Ende auch eine \u00c4nderung der Kultur in diesem Land. K\u00f6rper sind keine Ware.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":988,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sexuelle Dienstleistungen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":989,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Man kauft Menschen nicht. Der Respekt vor Menschen verbietet es, dass wir sexuelle Dienstleistungen als Ware ansehen. Es geht um Menschen, die oftmals vor dem Hintergrund einer legalen Fassade ausgebeutet wurden.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":990,"sitzung":74,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen die Prostitution verbieten! Dann sagen Sie es doch!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":991,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen also die Prostitution verbieten!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":992,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist etwas, was wir nicht akzeptieren und tolerieren wollen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668178,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":994,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Frage der Bek\u00e4mpfung von Menschenhandel ist gepr\u00e4gt durch ein Mosaik von vielen Ma\u00dfnahmen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":995,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man bei der Moral zu sehr aufdreht, landet man manchmal in der falschen Ecke!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":996,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen st\u00e4rker \u00fcberwachen, dass Unternehmer Menschen nicht ausbeuten. Wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig die Bordellszene in Deutschland st\u00e4rker reglementieren, um damit die Opfer zu sch\u00fctzen. Wir m\u00fcssen dieses Thema aber immer auch vor dem Hintergrund der W\u00fcrde des Menschen betrachten. Dort, wo die W\u00fcrde des Menschen verletzt ist, haben wir die Pflicht, zu handeln. Die W\u00fcrde des Menschen ist die beste Idee, die wir haben. Deswegen ist das Handeln unsere allererste Pflicht.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":997,"sitzung":74,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie die W\u00fcrde von Prostituierten sch\u00fctzen! Das ist auch Menschenw\u00fcrde!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":998,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr wollen wir k\u00e4mpfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668184,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1000,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Susanne Mittag hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668186,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1002,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskriminalamt vermeldete in seinem Bundeslagebild Menschenhandel 2013 - damit wollen wir wieder zu den Fakten kommen - 603 Opfer des Menschenhandels in Deutschland. 542 davon sind Opfer des Menschenhandels zum Zweck der sexuellen Ausbeutung geworden. Dabei handelt es sich fast ausschlie\u00dflich um Frauen. Ihr Anteil betr\u00e4gt 96 Prozent. Weiter registrierte das BKA 61 Opfer des Menschenhandels zum Zweck der Ausbeutung der Arbeitskraft. Wenn man sich die Zahlen anschaut, dann sieht man, dass es sich also in erster Linie um sexuelle Ausbeutung handelt.\n\nInsgesamt sind es 603 Menschen, die wie ein Handelsgut von Kriminellen \u00fcber Staatsgrenzen hinweg verkauft und ausgenutzt werden. Diese Straftaten gehen oftmals mit Gewalttaten, Freiheitsberaubung, Schleusungs- und F\u00e4lschungsdelikten sowie anderen Delikten einher, also der gesamten Bandbreite organisierter Kriminalit\u00e4t. Das findet nicht in der Dritten Welt oder sonst wo statt, sondern hier in Deutschland. Das sind erschreckende Zahlen, aber sie zeigen leider nur die ermittelte Spitze des Eisbergs; denn das BKA listet nur die abgeschlossenen polizeilichen Ermittlungsvorg\u00e4nge auf. Es gibt also noch jede Menge mehr. Es gibt ein riesiges Dunkelfeld.\n\nVor diesem Hintergrund finde ich es gut, dass wir jetzt diese Diskussion f\u00fchren. Ich finde es auch gut, dass Sie - damit meine ich die Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen - hier einen Gesetzentwurf zur Verbesserung der Situation von Opfern des Menschenhandels in Deutschland eingebracht haben. Wir brauchen eine breite gesellschaftliche Diskussion dar\u00fcber, wie es sein kann, dass Hunderte Menschen wie Sklaven verkauft und ausgebeutet werden - genau das findet n\u00e4mlich dabei statt -, Hunderte oftmals unerkannt, Hunderte, vor denen wir als Gesellschaft die Augen verschlie\u00dfen. Sie leben mitten unter uns, mit falschen Versprechungen angelockt, in teils unw\u00fcrdigen Unterk\u00fcnften, m\u00fcssen sich prostituieren oder werden als billige Arbeitssklaven ausgebeutet, werden um ihr Einkommen betrogen. Sie f\u00fchlen sich nicht nur alleine, sie sind es auch. Sie wissen oftmals nicht einmal, in welchem Land sie leben, da sie so h\u00e4ufig \u00fcber Landesgrenzen hinweg verkauft werden. Sie trauen sich kaum, Hilfe bei staatlichen Stellen oder sonstigen Organisationen zu suchen; denn die staatlichen Beh\u00f6rden in ihren Herkunftsl\u00e4ndern sind wei\u00df Gott oftmals keine Hilfe.\n\nDas ist, denke ich, erschreckend und nicht l\u00e4nger hinnehmbar. Deswegen sind die Diskussionen, die heute und im Anschluss stattfinden, sehr gut und sehr wichtig. Wir als Gro\u00dfe Koalition haben uns im Koalitionsvertrag vorgenommen, den Opfern des Menschenhandels in Deutschland zu helfen. Das wollen wir jetzt tun. Die Bundesregierung hat am Mittwoch im Kabinett einen entsprechenden Gesetzentwurf beschlossen. Dieser Gesetzentwurf zur Neubestimmung des Bleiberechts und der Aufenthaltsbeendigung wird uns bald hier im Bundestag besch\u00e4ftigen, nicht nur heute, sondern auch im Rahmen einer gr\u00f6\u00dferen Diskussion. Ich gebe zu, dass wir als SPD uns f\u00fcr alle Opfer einen eigenst\u00e4ndigen Aufenthaltstitel unabh\u00e4ngig von einer Aussage in einem Strafverfahren gew\u00fcnscht h\u00e4tten.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668188,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Lars Castellucci [SPD] und Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1004,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber m\u00fcssen wir vielleicht noch ein bisschen verhandeln. Das haben wir nicht f\u00fcr alle, aber zumindest f\u00fcr minderj\u00e4hrige Menschenhandelsopfer erreicht; das ist doch schon mal ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nGleichwohl sind in diesem Gesetzentwurf jede Menge Verbesserungen enthalten: Eine Aufenthaltserlaubnis soll nun f\u00fcr ein Jahr erteilt werden bzw. verl\u00e4ngert werden bei Strafverfahren und soll nach Abschluss des Verfahrens aus humanit\u00e4ren oder pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr zwei Jahre erteilt werden. Das waren vorher nur sechs Monate; das ist schon mal ein Riesenunterschied. Damit geben wir den Menschen hier eine aufenthaltsrechtliche Perspektive. Nur so k\u00f6nnen wir erreichen, dass die Opfer vielleicht doch bereit sind, in einem Prozess auszusagen; das ist nicht unbedingt zwingend.\n\nVerbessert wurde auch, dass die oben beschriebene Vorschrift zur Aufenthaltserlaubnis eine Soll- und nicht mehr eine Kannbestimmung ist; das ist ebenfalls ein riesiger Unterschied.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668190,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1006,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"Das schafft sehr wohl Klarheit und verbessert die Sicherheit der Betroffenen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1007,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber warum \u201esoll\u201c und nicht \u201eist zu\u201c? Das m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1008,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"- Da arbeiten wir noch dran.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668194,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1010,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"Wir haben ja noch Zeit zum Diskutieren, da steigen wir noch ein.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1011,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das bedeutet weiter Rechtsunsicherheit f\u00fcr die Betroffenen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1012,"sitzung":74,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ermessen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1013,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt der Punkt f\u00fcr Sie: Verbessert wurde auch der Familiennachzug der Opfer, schon w\u00e4hrend des Verfahrens. Herr Beck, das ist ganz wichtig f\u00fcr die Diskussion mit Ihnen; das fehlt n\u00e4mlich g\u00e4nzlich in dem Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen. Der Familiennachzug ist aber entscheidend f\u00fcr die Opfer von Menschenhandel. 30 Prozent der Opfer geben laut Lagebericht des BKA an, dass auf ihre Aussagebereitschaft bei Polizei oder Gericht durch die T\u00e4ter oder deren Umfeld eingewirkt wurde. Das ist nicht zu untersch\u00e4tzen; denn \u201eeingewirkt\u201c ist ein sehr milder Ausdruck f\u00fcr das,","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1014,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich vorhin in meiner Rede angesprochen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1015,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"was da abgeht: dass entweder direkt, auf die Opfer selbst, oder indirekt, auf ihre Familien, eingewirkt wurde. Ich denke, jeder kann sich gut vorstellen, dass Frauen - ich erinnere an die Zahl, die ich zu Anfang genannt habe: 96 Prozent der Opfer von Menschenhandel sind Frauen - um die Sicherheit ihres Kindes besorgt sind, wenn sie wissen, dass ihr Kind in der Reichweite der T\u00e4ter ist und bleibt, und das machen die T\u00e4ter den Opfern auch sehr deutlich klar. Es ist also existenziell f\u00fcr die Opfer von Menschenhandel, mit ihren Familien in einem sicheren Umfeld - das hei\u00dft: nicht wieder in dem Dorf oder in der Gegend, aus der sie kamen - zusammen leben zu k\u00f6nnen. Es ist auch ein Gebot der Menschlichkeit, dass wir uns hier auch darum k\u00fcmmern.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668201,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1017,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das haben wir in unserem Gesetz zur Verwirklichung des Schutzes von Ehe und Familie im Aufenthaltsrecht gefordert! Bundestagsdrucksache!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":1018,"sitzung":74,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"- Sch\u00f6n. - Und es hilft den Ermittlungsbeh\u00f6rden, weil dadurch die Bereitschaft der Opfer zur Aussage gegen die T\u00e4ter wahrscheinlicher wird. Mit dem Familiennachzug nimmt man den T\u00e4tern ein erhebliches Druckpotenzial, endlich.\n\nIch freue mich auf die anstehenden parlamentarischen Beratungen zu diesem Thema; sie sind ja heute schon ordentlich losgegangen. Ich denke, im Ziel - der Verbesserung der Situation der Opfer - sind wir uns partei\u00fcbergreifend einig. Ich bin mir sicher, dass wir hier im Parlament eine konstruktive Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren werden, wie wir den Opfern von Menschenhandel insgesamt am besten helfen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Mitarbeit schon mal im Voraus.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668204,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1020,"sitzung":74,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Christel Vo\u00dfbeck-Kayser f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668206,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1022,"sitzung":74,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Uns eint in diesem Haus, dass wir die Notwendigkeit einer gesetzlichen Neuregelung zur Bek\u00e4mpfung von Prostitution und Menschenhandel in Deutschland sehen. So sollte das Ergebnis auch konkrete Verbesserungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Opfer von Menschenhandel zur Folge haben.\n\nDas von der rot-gr\u00fcnen Regierung 2002 eingef\u00fchrte Prostitutionsgesetz - Ziel war die Einf\u00fchrung der Sozialversicherungspflicht - war sicherlich gut gemeint, hat aber vielen betroffenen Frauen nicht geholfen.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668208,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1024,"sitzung":74,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Denn der Anteil der sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten Prostituierten blieb minimal. Daher brauchen wir wirksame Entscheidungen f\u00fcr die Betroffenen.\n\nLiebe Kollegen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Sie beziehen sich in Ihrem Gesetzentwurf auf die Opfer von sexueller Ausbeutung und die Opfer von Ausbeutung der Arbeitskraft. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Opfer immer im Mittelpunkt stehen! Ohne die Opferhilfe, den Opferschutz geht es nicht. Aber der Staat kann nicht alles leisten. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle meinen ausdr\u00fccklichen Dank den zahlreichen Organisationen, Vereinigungen und Initiativen in unserem Land aussprechen, die, getragen von hohem ehrenamtlichem Engagement, den Opfern direkte Begleitung, Hilfe und Unterst\u00fctzung im Alltag zukommen lassen, die einfach zur Stelle sind, wenn sie gebraucht werden. Vielen Dank f\u00fcr diese Ihre Arbeit!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668210,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1026,"sitzung":74,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, aus unserer Sicht geht Ihr Entwurf jedoch nicht weit genug; denn er befasst sich nur mit einem Teilaspekt: Sie k\u00fcmmern sich nur um die Nachsorge. Es geht aber auch um Pr\u00e4vention, also um Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Entstehung von Menschenhandel.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1027,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber was ist in Ihrem Aufenthaltsgesetz dazu geregelt? Jetzt verlangen Sie doch nicht, dass alles in einem Gesetz geregelt wird! Machen Sie selber eins!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":1028,"sitzung":74,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie einmal die Kollegin sprechen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1029,"sitzung":74,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen am Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales eine Berichterstatterstelle f\u00fcr Menschenhandel schaffen. Das ist sicherlich eine \u00dcberlegung wert. Aber schaut man sich einmal in Ihrem Gesetzentwurf die Aufgabenbeschreibung f\u00fcr diese Stelle an, stellt man fest, es soll beobachtet werden, es sollen Daten erfasst und es soll \u00fcber Geschehenes berichtet werden. Was hilft das bitte den Opfern? Aufgaben im Bereich der Pr\u00e4ventionsarbeit sucht man in Ihrer Stellenbeschreibung vergebens. Warum soll diese Stelle im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales angesiedelt sein? Menschenhandel ist ein vielschichtiges und ein ressort\u00fcbergreifendes Problem.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":1030,"sitzung":74,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Weil es Arbeitsausbeutung ist!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1031,"sitzung":74,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben es mit Menschenhandel zum Zweck der Ausbeutung der Arbeitskraft zu tun. Hier ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gefragt. Aber - das wurde heute festgestellt - ein gro\u00dfer Teil des existierenden Menschenhandels ist im Bereich der sexuellen Ausbeutung. Hier ist das Bundesfamilienministerium in der Pflicht. Auch dort wird an einem neuen Gesetz gearbeitet. Denken wir auch an den Menschenhandel zum Zweck des Organhandels. Dies f\u00e4llt in das Ressort des Bundesgesundheitsministeriums.\n\nMenschenhandel ist ein grenz\u00fcberschreitendes Problem. Daher kann eine Bek\u00e4mpfung nur gelingen, wenn im internationalen Bereich eng zusammengearbeitet wird. Somit sind auch das Ausw\u00e4rtige Amt und das Bundesentwicklungsministerium unbedingt mit einzubeziehen.\n\nDies macht doch deutlich: Eine ressort\u00fcbergreifende ganzheitliche Abstimmung ist unabdingbar. Und: Wir d\u00fcrfen in den verschiedenen Ressorts keine Parallelstrukturen aufbauen, sonst entstehen nur Reibungsverluste. Deshalb mein Fazit: Wir brauchen im Sinne der Opfer und der Vielschichtigkeit von Menschenhandel ressort\u00fcbergreifende L\u00f6sungen. Die Ursachen von Menschenhandel bek\u00e4mpfen wir nur mit direkten Ma\u00dfnahmen, so wie sie im Gesetzentwurf von Schwarz-Gelb noch im Jahr 2013 vorgelegt wurden. Dort ging es um die \u00c4nderung des Gewerberechts und des Strafrechts. Dies wurde aber im rot-gr\u00fcn dominierten Bundesrat verhindert.","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":1032,"sitzung":74,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1033,"sitzung":74,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Dies hilft den Opfern so nicht. St\u00fctzen und st\u00e4rken wir doch besser alle gemeinsam die bestehenden Strukturen mit entsprechenden Gesetzen, statt einseitige und damit wenig wirksame neue Strukturen zu schaffen!","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668219,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":74,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Situation von Opfern von Menschenhandel","top_id":14174,"type":"poi","wahlperiode":18}]