[{"id":660023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":0,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nWir kommen gleich zur Sache. Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Herr Hermann Gr\u00f6he. - Herr Gr\u00f6he, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660024,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":2,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die insgesamt ges\u00fcndere Lebens- und Arbeitsweise der heute lebenden Menschen zeigt sich an einer deutlich gestiegenen Lebenserwartung. Wahr ist aber auch, dass wir eine F\u00fclle von Mehrfacherkrankungen und chronischen Erkrankungen sowie auch eine deutliche Zunahme lebensstilbedingter Erkrankungen feststellen m\u00fcssen. Ob wir \u00fcber Diabetes, Erkrankungen des Bewegungsapparates, Herz-Kreislauf-Erkrankungen oder bestimmte psychische St\u00f6rungen reden: Immer wieder tragen urs\u00e4chlich auch die Lebensf\u00fchrung bzw. die Lebens- und Arbeitsweise ma\u00dfgeblich zum Krankheitsverlauf oder gar zur Krankheitsentstehung bei. Deswegen ist es ein zentrales Anliegen der Bundesregierung, den Gedanken der Vorbeugung, der Vermeidung von Krankheiten oder der g\u00fcnstigen Beeinflussung von Krankheitsverl\u00e4ufen zu einem zentralen Punkt der Gesundheitspolitik zu machen.\n\nMit dem heute vom Kabinett beschlossenen Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention - kurz gefasst: Pr\u00e4ventionsgesetz - machen wir in der Pr\u00e4ventionsarbeit einen deutlichen Sprung nach vorne. Wir werden durch entsprechende Verpflichtungen der gesetzlichen Krankenversicherung und erstmalig auch der Pflegeversicherung dazu beitragen, dass die Mittel, die f\u00fcr die Pr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung gestellt werden, mehr als verdoppelt werden und sich in diesem Bereich zu einer runden halben Milliarde Euro addieren.\n\nEs ist uns dabei ein Anliegen, gerade jene Menschen zu erreichen, die bisher Angebote der Gesundheitsf\u00f6rderung, die eher individueller Natur sind, nicht ausreichend wahrgenommen haben. Deswegen ist ein zentraler Punkt des Pr\u00e4ventionsgesetzes die St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung dort, wo Menschen leben, lernen und arbeiten, also in den unterschiedlichsten Lebenswelten. Die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel werden von heute rund 80 Millionen Euro auf zuk\u00fcnftig nahezu 300 Millionen Euro mehr als verdreifacht. Damit wird auf Begleitung durch die gesamte Lebensspanne gezielt.\n\nIm Bereich Kita und Schule wird, auch unter Einbeziehung der Jugenduntersuchung, ein fr\u00fches Erreichen von Kindern und Jugendlichen sichergestellt. Angesichts der \u00f6ffentlichen Berichterstattung der letzten Tage will ich besonders das Thema \u201eVerbesserung der Impfquote\u201c ansprechen. So sollen Impfungen gem\u00e4\u00df der entsprechenden Empfehlung des Robert-Koch-Instituts m\u00f6glichst bei Kleinkindern vor dem zweiten Lebensjahr durchgef\u00fchrt werden; das gilt insbesondere im Hinblick auf Erkrankungen wie Masern. Die Bundesregierung sieht vor, dass vor dem Kitabesuch eine \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rung \u00fcber den Impfstatus ansteht und entsprechende Empfehlungen gegeben werden.\n\nKita und Schule sind eine wesentliche Lebenswelt, in der es auch um den Ausgleich von Benachteiligungen gehen kann und muss. Nat\u00fcrlich sollen durch entsprechende Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen alle in unserem Land erreicht werden. Die F\u00f6rderma\u00dfnahmen zielen nicht zuletzt auf gesunde Ern\u00e4hrung, auf ausreichend Bewegung und auf die Vermeidung von Risikoverhalten ab.\n\nEin weiterer Schwerpunkt ist die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung. Wir alle verbringen einen wesentlichen Teil unseres Lebens am Arbeitsplatz. Die unterschiedlichen Arbeitspl\u00e4tze, die es gibt, bringen unterschiedliche k\u00f6rperliche und auch psychische Belastungen mit sich; auch die F\u00e4higkeit zur Stressbew\u00e4ltigung ist ein Faktor. Die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung soll eng mit dem Arbeitsschutz und mit den Ma\u00dfnahmen der Unfallversicherung verzahnt werden. Damit, auch durch die Inanspruchnahme der Betriebs\u00e4rzte, soll erreicht werden, dass st\u00e4rker ein ganzheitlicher Ansatz der betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderdung Platz greift. Das ist ein zweites, ganz wichtiges Anliegen.\n\nDes Weiteren soll nach der Erwerbsphase die Pr\u00e4vention auch im Bereich der Pflege ein wichtiges Element zum Bef\u00f6rdern einer selbstbestimmten Lebensweise sein. Insofern beginnt Pr\u00e4vention sehr fr\u00fch, endet aber nie, sondern soll den gesamten Lebensverlauf pr\u00e4gen.\n\nWir wollen die Arbeit der Krankenkassen im Bereich der lebensweltlichen Pr\u00e4vention durch die Expertise der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung in besonderer Weise unterst\u00fctzen. Sie verf\u00fcgt gerade im Hinblick auf weniger erreichte Bev\u00f6lkerungsgruppen \u00fcber gute Expertise, die sie im Auftrag der Krankenkassen - nur so geht es - hier einbringen soll.\n\nSchlie\u00dflich ist es uns ein wichtiges Anliegen, alle Akteure in diesem Bereich miteinander zu verbinden und die Arbeiten aufeinander abzustimmen, zum Beispiel das, was die Rentenversicherung im Bereich Pr\u00e4vention tut und was mit dem wachsenden Rehabudget weiter anwachsen soll, und das, was die Unfallversicherung tut. Wir wollen Arbeitslosenversicherung und Jobcenter einbeziehen, wenn es darum geht, Langzeitarbeitslose, bei denen gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen ja zu Vermittlungshindernissen f\u00fchren k\u00f6nnen, rechtzeitig mit Angeboten zur Pr\u00e4vention zu erreichen. Erarbeitet werden soll dies im Rahmen einer nationalen Pr\u00e4ventionsstrategie. Umgesetzt werden soll es nicht zuletzt durch Rahmenvereinbarungen auf Landesebene, weil es uns ein ganz wichtiges Anliegen ist, die Aktivit\u00e4ten zu b\u00fcndeln, statt nur die eine Ma\u00dfnahme durch die andere zu ersetzen oder anders zu finanzieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":3,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":4,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Dazu werden Rahmenbedingungen wesentlich beitragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":5,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Es liegen mir schon mehrere Wortmeldungen vor. Als Erste erh\u00e4lt die Kollegin Schulz-Asche das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":6,"sitzung":75,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, das, was Sie hier sagen, h\u00f6rt sich nach dem an, was im SPD-Parteiprogramm zu dem Thema steht. Wenn man sich den Gesetzentwurf genauer anschaut, dann kann man feststellen, dass die Umsetzung sehr nahe bei dem ist, was die schwarz-gelbe Vorg\u00e4ngerregierung vorgeschlagen hat.\n\nSie selber haben gerade gesagt, dass die Beeinflussung des Verhaltens Einzelner ein wesentlicher Beitrag dazu w\u00e4re, die Gesundheitssituation zu verbessern. Wir wissen aber aus den Erfahrungen der letzten Jahre und aus wissenschaftlichen Untersuchungen, dass die Beeinflussung des Individualverhaltens kaum Erfolge hat, wenn man nicht bei den Lebens- und Alltagswelten der Menschen ansetzt. Deswegen m\u00f6chte ich Sie ganz konkret fragen: Wie stellen Sie sich vor, dass Krankenkassen zum Beispiel analog zur zum Teil sehr gut funktionierenden betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung, bei der das ganze Unternehmen in den Blick genommen wird, in die p\u00e4dagogischen Konzepte von Kinderg\u00e4rten oder Schulen, aber auch im Stadtteil bei der Pr\u00e4vention von Pflegebed\u00fcrftigkeit eingreifen k\u00f6nnen, ohne dass die Kommunen als Selbstverwaltung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger daran beteiligt werden? Wie stellen Sie sich das eigentlich vor, die Lebenswelten in Kinderg\u00e4rten gesund zu gestalten - wie Sie selber sagten -,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":7,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, auch Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":8,"sitzung":75,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"- ja, ich komme zum Schluss -, wenn man die Tr\u00e4ger und Kommunen nicht daran beteiligt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":9,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":10,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Verehrte Frau Kollegin, Ihre Hinweise auf Parteiprogramme oder alte Gesetzentw\u00fcrfe zeigen nur, dass Sie in den Sch\u00fctzengr\u00e4ben vergangener Auseinandersetzungen stecken geblieben sind. Die sind l\u00e4ngst \u00fcberwunden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660034,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":12,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"In Ihrer eigenen Fragestellung kommt zum Ausdruck, dass lebensweltlicher Ansatz und individuelle Verhaltensgestaltung nat\u00fcrlich zusammengeh\u00f6ren. Ich habe sehr deutlich betont, dass gerade im Hinblick auf jene, die wir sonst nicht ausreichend erreichen, der Mittelaufwuchs beim lebensweltlichen Ansatz besonders deutlich ist; insgesamt gibt es mehr als eine Verdreifachung in diesem Bereich.\n\nEs geht aber immer auch um das Zusammenwirken. Deswegen habe ich die Rahmenvereinbarungen auf Landesebene ausdr\u00fccklich genannt. Es kann nicht darum gehen, dass Aktivit\u00e4ten der Kommunen in Zukunft vom Beitragszahler finanziert werden. Vielmehr geht es darum, dass ein Mehr an Pr\u00e4vention geschieht. Denn das, was die Kommunen tun und was \u00fcber die L\u00e4nder passiert, muss in regionalen Rahmenvereinbarungen verbindlich verbunden werden, wobei die Krankenkassen erg\u00e4nzende F\u00e4higkeiten einbringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":13,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Fragerstellerin hat die Kollegin W\u00f6llert das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":14,"sitzung":75,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, danke f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ver\u00e4nderungen der Lebensverh\u00e4ltnisse sind im Hinblick auf mehr Gerechtigkeit bei den Gesundheitschancen - Frau Schulz-Asche wies schon darauf hin - nachweislich wirksamer als Ma\u00dfnahmen f\u00fcr gesundheitsbewussteres Verhalten, wozu etwa Kampagnen oder Gesundheitskurse geh\u00f6ren. Bislang geben wir aber 80 Prozent des Geldes f\u00fcr Verhaltenspr\u00e4vention und nur 20 Prozent f\u00fcr wirksamere Ma\u00dfnahmen zur Ver\u00e4nderung der Lebensbedingungen aus. Ihr fr\u00fcher Entwurf des Gesetzes - der jetzige liegt mir leider noch nicht vor - sah immerhin eine Verteilung der Mittel im Verh\u00e4ltnis von 40 : 60 vor. Wie viel Geld wollen Sie jetzt in die lebensweltbezogene und wie viel in die verhaltensbezogene Pr\u00e4vention stecken? Ich bitte auch darum, die lebensweltbezogenen Ma\u00dfnahmen etwas n\u00e4her zu beschreiben; denn ich glaube, wir kommen sonst bei der Zuordnung immer zu unterschiedlichen Bewertungen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":15,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Derzeit werden gut 3 Euro pro gesetzlich Versichertem f\u00fcr Pr\u00e4vention ausgegeben. Zurzeit werden in Deutschland insgesamt ungef\u00e4hr 80 Millionen Euro f\u00fcr die lebensweltliche Pr\u00e4ventionsarbeit ausgegeben. Wir wollen die Mittel f\u00fcr die Pr\u00e4vention auf 7 Euro pro Versichertem anheben. Davon sollen zumindest weitere 2 Euro, also dann insgesamt 4 Euro, in die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung oder in die F\u00f6rderung nichtbetrieblicher Lebenswelten flie\u00dfen. Au\u00dferdem wird erstmals eine entsprechende Verpflichtung der Pflegever-sicherung im Bereich der station\u00e4ren Altenpflege eingef\u00fchrt. Wir steigern damit die Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Gesundheit im lebensweltlichen Bereich von rund 80 Millionen Euro auf 300 Millionen Euro, und das ist als Mindestquote zu verstehen.\n\nIm \u00dcbrigen frage ich mich: Sind Ma\u00dfnahmen in den Schulen und Kitas, um eine m\u00f6glichst hohe Impfquote zu erreichen, f\u00fcr Sie etwas, was zur individuellen Gesundheitsf\u00f6rderung geh\u00f6rt, oder etwas, was insgesamt der Lebenswelt dient, weil es auch um den Gruppenschutz geht? Es gibt ja eine F\u00fclle von Aktivit\u00e4ten in den Kinderg\u00e4rten. So gibt es Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung einer guten Ern\u00e4hrung, zur Integration von ausreichend Bewegung in den Alltag der Kinder, zur Ausbildung der Erzieher etc.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":16,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, ich h\u00e4tte Sie beinahe wiederum bitten m\u00fcssen, zum Schluss zu kommen.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich auch Sie, Herr Minister, auf die Uhr zu schauen. Dann kriegen wir das alles gut hin.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. K\u00fchne das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roy-kuhne\/archive\/214554","sequence":17,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Roy K\u00fchne (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Roy K\u00fchne","speaker_fp":"roy-kuhne","speaker_key":"1449","speaker_party":"cducsu","text":"Ich fasse meine Frage kurz; statt langer Rede kurzer Sinn. Es geht um die St\u00e4rkung der kleinen und mittleren Betriebe im Rahmen der betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung. Herr Minister, welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie da?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":18,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":19,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass das die gro\u00dfe Herausforderung ist. Wir haben eine F\u00fclle von guten Beispielen in der Gro\u00dfwirtschaft, in der das Bewusstsein daf\u00fcr, dass Pr\u00e4vention sich rechnet, dass sie Arbeitsausfall aufgrund von Beeintr\u00e4chtigungen vermeidet, schon sehr ausgepr\u00e4gt ist. Wir m\u00fcssen diese guten Beispiele in die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe hineintragen, die die meisten Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze bereitstellen. Dazu soll es entsprechende Angebote der Krankenkassen geben, die im Internet und anderswo transparent gemacht werden; es sollen auch regionale Beratungsstellen geschaffen werden. Dabei ist eine Zusammenarbeit mit den Indus-trie- und Handelskammern und den Handwerkskammern vorgesehen, um Informationen dazu zu verbreiten, welche Angebote und F\u00f6rderma\u00dfnahmen es gibt, um ins-besondere die Belange des Arbeitsschutzes und der -Gesundheitserhaltung in mittelst\u00e4ndischen Arbeitsverh\u00e4ltnissen sicherzustellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":20,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":21,"sitzung":75,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, im Koalitionsvertrag ist - aus unserer Sicht richtigerweise - vereinbart worden, dass auch die anderen Sozialversicherungstr\u00e4ger in die Finanzierung der Kosten einer verst\u00e4rkten Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung einbezogen werden sollen. Nun mussten wir dem Gesetzesentwurf entnehmen, dass ausgerechnet die Arbeitslosenversicherung ausgeklammert ist. Das ist umso erstaunlicher, als es gerade im Bereich der Arbeitslosigkeit eine sehr hohe Krankheitsbelastung gibt und wir gerade hier mit Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention also viel erreichen k\u00f6nnten. Zugleich wissen wir aber auch, dass ausgerechnet Arbeitslose kaum an individuellen Kursen teilnehmen. Wieso haben Sie das so vorgesehen? Das ist ja nicht sehr logisch. Es erschlie\u00dft sich uns ebenfalls nicht, dass die PKV nicht einbezogen wurde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":22,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":23,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Im Hinblick auf die unterschiedlichen Sozialversicherungstr\u00e4ger wird in der Koalitionsvereinbarung zu Recht von einer Koordination und einer abgestimmten gemeinsamen Strategie gesprochen; denn es liegt nahe - auch aus grunds\u00e4tzlichen verfassungsrechtlichen Erw\u00e4gungen -, dass beispielsweise die Rentenversicherung im Rahmen ihres gesetzlichen Auftrags, im Rahmen ihrer Verwendungsberechtigung genauso hinsichtlich der Beitr\u00e4ge handelt, wie das auch im Bereich Pflege- und Krankenversicherung der Fall ist. Es gibt erhebliche -Aktivit\u00e4ten der gesetzlichen Unfallversicherung. Bei der Verpflichtung geht es um eine Verpflichtung zur Koordination, und das ist aus meiner Sicht der richtige Ansatz.\n\nF\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die sich in unterschiedlicher Weise an Langzeitarbeitslose richten, ist die Krankenversicherung zust\u00e4ndig. Aber auf diese Angebote soll in Zukunft von den kommunalen Jobcentern wie von den Arbeitsagenturen in besserer Weise hingewiesen werden; daher die Einbeziehung in die entsprechenden Verabredungen.\n\nDie private Krankenversicherung soll sich nach dem Modell der unabh\u00e4ngigen Patientenberatung mit einem angemessenen Beitrag beteiligen k\u00f6nnen und darf sich dann in die Strategie einbringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":24,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Petzold das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":25,"sitzung":75,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich will auf den von Ihnen, Herr Minister, schon angesprochenen Zusammenhang zwischen der sozialen Lebenssituation und der Pr\u00e4vention zu sprechen kommen. Es m\u00fcsste Ihnen bekannt sein, dass M\u00e4nner aus niedrigen sozialen Schichten in der Regel - so ist es zumindest ermittelt worden - elf Jahre fr\u00fcher sterben als M\u00e4nner aus h\u00f6heren sozialen Schichten. Ich k\u00f6nnte die Beispiele fortsetzen. Ich m\u00f6chte Sie gerne fragen, ob aus Ihrer Sicht nicht die Verringerung sozialer Ungleichheit zum wichtigsten Anliegen von Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung gemacht werden m\u00fcsste.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":26,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":27,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Im Gesetz wird gerade die von Ihnen angesprochene Aufgabe der Verminderung der Unterschiede bei sozialen wie geschlechtsspezifischen Gesundheitschancen als zentrales Ziel benannt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":28,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt erh\u00e4lt Frau D\u00f6rner das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":29,"sitzung":75,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ich w\u00fcrde gerne eine Frage zum Komplex Datenschutz stellen.\n\nEs ist ja vorgesehen, dass die Krankenversicherungen zuk\u00fcnftig verpflichtet werden sollen, sowohl an die Versicherten wie auch an Arbeitgeber Boni f\u00fcr ein wie auch immer definiertes richtiges Verhalten auszusch\u00fctten. Meine Frage ist: Wie soll \u00fcberhaupt kontrolliert werden, dass sich Frau oder Mann richtig verh\u00e4lt? Wie stellen Sie sicher, dass die Daten gesch\u00fctzt werden? Wie verhindern Sie, dass auch auf der zeitlichen Schiene kein Schindluder mit Daten getrieben werden kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":30,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":31,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Es kann keinesfalls darum gehen, hierdurch sozusagen eine Alltagskontrolle sensibler Daten herbeizuf\u00fchren. Vielmehr muss es darum gehen, in einer Weise Anregungen, sich gesundheitsf\u00f6rdernd zu verhalten, zu geben, wie es unser System ja heute bereits in Form von Kannbestimmungen kennt. Wir kennen das zum Beispiel aus dem Bereich Zahnmedizin und anderen Bereichen, wo Untersuchungen unmittelbare Vorteile f\u00fcr den Versicherten auf der Leistungsseite zur Folge haben. Das ist also eine M\u00f6glichkeit.\n\nWas ist also der Unterschied zur bisherigen Regelung? Erstens. Aus der Kannvorschrift soll eine Sollvorschrift werden. Zweitens. Die Boni sollten nur f\u00fcr qualitativ hochwertige Pr\u00e4ventionsangebote ausgesch\u00fcttet werden. Anreize sollen also nicht ins Belieben gestellt werden nach dem Motto \u201eGesund ist schon die Teilnehmerwerbung\u201c, und dann werden Boni ausgezahlt. Nein, Boni soll es nur f\u00fcr qualifizierte Pr\u00e4ventionsangebote geben. Ich bin sicher, dass die Vertragspartner das in einer Weise machen, die dem Datenschutz, den Sie zu Recht betonen, Rechnung tr\u00e4gt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":32,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Maag das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-maag\/archive\/214841","sequence":33,"sitzung":75,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":"1434","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, Sie haben gerade die Qualit\u00e4t erw\u00e4hnt. Sie haben auch darauf hingewiesen, dass die Ausgaben f\u00fcr Pr\u00e4vention steigen. Mich w\u00fcrde interessieren: Wie sieht der Qualit\u00e4tswettbewerb, den Sie angek\u00fcndigt haben, aus? Wie stellen wir sicher, dass die Pr\u00e4ventionsangebote gut sind, also wirken und zielgenau ankommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":34,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":35,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ich denke, wir haben diesbez\u00fcglich durch die T\u00e4tigkeit des GKV-Spitzenverbandes und entsprechende Handb\u00fccher in den letzten Jahren einen deutlichen Schritt nach vorn gemacht. Ich sage es einmal so: eher weg von der Idee der Mitgliederbindung, der Mitgliederbetreuung und eines allgemeinen Wohlf\u00fchlens hin zu qualit\u00e4ts-orientierten Pr\u00e4ventionsangeboten. Das ist auch richtig. Bestimmte Ma\u00dfnahmen - das sage ich etwa mit Blick auf die Boni - m\u00fcssen an entsprechende Qualit\u00e4tsnachweise gekn\u00fcpft werden.\n\nIch denke, dass es beispielsweise Aufgabe der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung sein wird, durch Evaluierung und konzeptionelle Entwicklung einen Beitrag dazu zu leisten, dass nicht zuletzt die lebensweltlichen Angebote, mit denen ein Teil der kleineren Krankenkassen noch gar keine Erfahrungen hat, qualit\u00e4tsgesichert umgesetzt werden. Gerade durch die Eva-luierung bisheriger Ma\u00dfnahmen wurden schon viele Erfahrungen gesammelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":36,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Kollege Terpe, jetzt haben Sie das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":37,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, sind Sie mit mir der Meinung, dass im Gesetzentwurf nicht die Sekund\u00e4r- und die Terti\u00e4rpr\u00e4vention angesprochen werden, sondern die Gesundheitsf\u00f6rderung und die Prim\u00e4rpr\u00e4vention, die in den jeweiligen Lebenswelten erfolgen muss? Betriebe, Stadtteile, Kommunen usw. wurden schon genannt. Sie haben dann gesagt, die Kommunen m\u00fcssten angeregt werden, selbst Geld in die Hand zu nehmen. Dieser Punkt ist ja seit Jahren in der Diskussion. Wie stellen Sie sich das vor? Wie sollen die Kommunen dazu, dass die Krankenkassen Geld in die Hand nehmen - so ist das ja in dem Gesetzentwurf geregelt -, angereizt werden?\n\nIch habe noch eine zweite Frage: Wie stellen Sie sich Pr\u00e4ventionsarbeit bei den kleineren Betrieben vor? In den Gro\u00dfbetrieben klappt das mit der Pr\u00e4ventionsarbeit meist ganz gut, aber die kleineren Betriebe haben erkennbar Schwierigkeiten damit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":38,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":39,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Erstens. Die Rahmenvereinbarungen, die auf Landesebene geschlossen werden, m\u00fcssen die verbindliche Verabredung enthalten, dass die Mittel f\u00fcr Aktivit\u00e4ten im Bereich Pr\u00e4vention, zum Beispiel in einer Kita, von Kommune, Land und Krankenkassen gemeinsam erbracht werden. Es kann nicht so sein, dass eine Aufgabe der kommunalen Daseinsvorsorge durch Wahrnehmung dieser Aufgabe durch die Krankenkassen gleichsam abgel\u00f6st oder refinanziert wird. Es ist Aufgabe, dies entsprechend in den Verabredungen zu b\u00fcndeln und so sicherzustellen, dass jeder seine Expertise in diese gemeinsame Verabredung einbringt und seiner Verantwortung gerecht wird, beispielsweise f\u00fcr die Ausbildung der Erzieherinnen.\n\nZweitens. Sie haben in der Tat die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung im Bereich der betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung angesprochen. Ich wiederhole es noch einmal: Einmal soll der Zugang zu solchen Leistungen erleichtert werden. Dann soll durch die Einbindung von Handwerkskammern, Innungen und Industrie- und Handelskammern erreicht werden, dass Beratungsangebote, die sich sonst nur Gro\u00dfbetriebe leisten k\u00f6nnen, geb\u00fcndelt erbracht werden und auch kleinere Betriebe von solchen Ma\u00dfnahmen profitieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":40,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":41,"sitzung":75,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, in keinem anderen Land mit einem Sozialversicherungssystem wird den Krankenkassen eine derart hohe Bedeutung bei Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung zugemessen. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie verhindern wollen, dass die Krankenkassen, die ja unter Wettbewerbsdruck stehen, die Gelder f\u00fcr die Pr\u00e4vention nicht verst\u00e4rkt zur Risikoselektion oder als Marketinginstrument verwenden.\n\nWas k\u00f6nnen denn die Krankenkassen durch Satzungsleistungen zu dem Ziel des gesamten Gesetzesvorhabens, n\u00e4mlich der Verminderung sozial bedingter Ungleichheiten von Gesundheitschancen - Sie haben ja gesagt, dass Sie das in den Mittelpunkt stellen wollen -, konkret beitragen? K\u00f6nnten Sie darstellen, wie konkrete Beispiele f\u00fcr die Verminderung sozial bedingter Ungleichheiten von Gesundheitschancen in Kooperation von Krankenkassen und BZgA auss\u00e4hen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":42,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":43,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Erstens. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass die gesetzliche Krankenversicherung, \u00fcbrigens schon aus wohlverstandenem Eigeninteresse, daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Zuallererst geht es zwar bei der Pr\u00e4vention um Gesunderhaltung und Lebensqualit\u00e4t, aber es liegt schon im gesamtwirtschaftlichen Interesse der Krankenversicherungen, dass Krankheit nach M\u00f6glichkeit vermieden wird oder Krankheitsverl\u00e4ufe g\u00fcnstig beeinflusst werden.\n\nDas Zweite ist: Wenn Krankenkassen - ich denke jetzt gerade an die kleineren Krankenkassen - etwas in lebensweltlichen Bereichen tun, etwa im Kindergarten oder in der Schule, etwa durch eine gezielte Ansprache von Kindern aus Fl\u00fcchtlingsfamilien oder Kindern mit mangelnden Sprachkenntnissen - ich k\u00f6nnte auch andere Gruppen nennen -, kann die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung wesentlich dabei helfen. Denn sie verf\u00fcgt bereits \u00fcber erhebliche Erfahrung und kann die Krankenkassen bei der Erarbeitung von Materialien f\u00fcr Schulen und Kinderg\u00e4rten, bei der konzeptionellen Entwicklung solcher Angebote, bei der Weiterbildung von Erzieherinnen und Erziehern sowie schlie\u00dflich auch bei der Evaluierung durchgef\u00fchrter Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":44,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fchn-Mengel, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":45,"sitzung":75,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, es geht einmal um die Lebenswelten, also Kindergarten, Schule, Betrieb, Quartier. Im Bereich der Pflege haben Sie jetzt aber nicht nur den station\u00e4ren, sondern auch den ambulanten Bereich betont. K\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass Sie dies vor dem Hintergrund von Studien machen, die deutlich zeigen, dass in der Pflege auch im fortgeschrittenen Alter im wahrsten Sinne des Wortes Ressourcen zu mobilisieren sind? Ist das nicht auch - ich greife die Frage des Kollegen Terpe auf - Sekund\u00e4r- oder Terti\u00e4rpr\u00e4vention, n\u00e4mlich Verhinderung von Verschlimmerung?\n\nZweite Frage. In diesem Bereich wird ja oft \u00fcber das Zusammenwirken der vielen Akteure in einem stark gegliederten Sozialsystem und vor dem Hintergrund eines ausgepr\u00e4gten F\u00f6deralismus diskutiert. Meine Frage w\u00e4re: K\u00f6nnen Sie vielleicht noch einmal darstellen, wie diese Kooperationen -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":46,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, auch Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":47,"sitzung":75,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"- ganz unterschiedlicher Pr\u00e4ventionstr\u00e4ger gelingen sollen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":48,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":49,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich unterstreichen, was Sie zur Situation im Alter gesagt haben. Das hat auch mit dem ber\u00fchmten Schalter im Kopf zu tun. Bei uns ist \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c sehr stark im Kopf verankert, man m\u00f6chte m\u00f6glichst lange in den eigenen vier W\u00e4nden bleiben. Aber es gilt zum Beispiel auch: Reha oder Pr\u00e4vention vor Pflege. Das alles hat auch nach der Erwerbsphase Sinn. Es kann dazu beitragen, dass Krankheiten weniger schlimm verlaufen. All das ist noch nicht ausreichend ins Bewusstsein vorgedrungen. Deswegen haben wir dem Medizinischen Dienst jetzt den Auftrag erteilt, nach der Rehaempfehlung eine entsprechende Pr\u00e4ventionsempfehlung zu geben. Das bringt in der Tat ein Mehr an Lebensqualit\u00e4t mit sich und tr\u00e4gt, auch wenn ein bestimmtes Grundleiden zwar nicht mehr kuriert, aber der Fortgang der Krankheit verz\u00f6gert werden kann, ma\u00dfgeblich zur Selbstbestimmung bei.\n\nWichtig ist, dass wir vor Ort nicht die Verantwortlichkeiten verwischen. Wir wollen wirklich ein Mehr und nicht nur ein Umfinanzieren. Deswegen glauben wir, dass der Weg verbindlicher Absprachen aller Akteure auf Landesebene der richtige ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":50,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Frau Schulz-Asche das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":51,"sitzung":75,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, auch ich habe Nachfragen zu den Alltagswelten, zu den Lebenswelten. Zum einen: Wir wissen, dass Pflegebed\u00fcrftigkeit verhindert werden kann und die entsprechende Arbeit vor allem im Quartiersmanagement, das hei\u00dft im Stadtteil, stattfindet. Von daher frage ich, warum in Ihrem Gesetzentwurf der Stadtteil als Ort des Zusammenlebens der Generationen \u00fcberhaupt keine Erw\u00e4hnung findet.\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf die Alltagswelt Kindergarten. Sagen Sie mir doch bitte einmal ganz konkret, wie Sie sich Folgendes vorstellen: Eine Gemeinde beschlie\u00dft, dass alle ihre Kinderg\u00e4rten gesundheitsf\u00f6rdernde Kinderg\u00e4rten werden sollen. Das hei\u00dft, Bewegung und gute Ern\u00e4hrung sollen gef\u00f6rdert werden, Stress soll m\u00f6glichst abgebaut werden, Eigenkompetenzen sollen gef\u00f6rdert werden, und gleichzeitig soll der Arbeitsschutz f\u00fcr die Erzieherinnen, zum Beispiel im Bereich des L\u00e4rmschutzes, sichergestellt werden. Wer soll denn diese Aufgaben in einer Gemeinde koordinieren? Die Kassen sind zwar die Geldgeber, aber die Kommune m\u00fcsste doch eigentlich die Koordination und die Moderation eines solchen Prozesses vor Ort vornehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":52,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":53,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Es geht gerade nicht darum, dass eine urspr\u00fcnglich und zu Recht kommunale Aufgabe nun pl\u00f6tzlich durch die Krankenversicherten finanziert wird. Das w\u00e4re auch der gesamtgesellschaftlichen Aufgabe gar nicht angemessen. Vielmehr geht es um gemeinsame Aktivit\u00e4ten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":54,"sitzung":75,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Aber von wem werden die denn koordiniert? Von der Kasse oder von der Kommune?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":55,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Lassen Sie den Herrn Minister doch erst einmal ausreden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":56,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Nein, durch gemeinsame Rahmenvereinbarungen. Ich habe ja mehrfach davon geredet. Jeder bringt seine Verantwortung ein: f\u00fcr die Geb\u00e4ude, f\u00fcr die Hofgestaltung. F\u00fcr all dies ist der Kindergartentr\u00e4ger verantwortlich, und dies ist eben h\u00e4ufig die Kommune, beispielsweise als F\u00f6rderer eines freien Tr\u00e4gers. Das gilt auch f\u00fcr die Weiterbildung der Erzieherinnen und Erzieher. Es geht darum, dass jeder seins macht, aber nicht aneinander vorbei, sondern besser koordiniert.\n\nSie haben zweitens nach dem Wohnquartier gefragt: Wir haben in der Koalition unter meiner Federf\u00fchrung eine eigene Arbeitsgruppe eingerichtet, in der wir mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und verschiedenen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber das Thema \u201ePflegegerechte Wohnortgestaltung\u201c diskutieren. Auch hier werden wir entsprechende Arbeitsergebnisse erzielen, die dann allerdings in ganz andere Bereiche wie den Wohnungsbau bzw. in die Sozialpolitik insgesamt einflie\u00dfen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":57,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Henke, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":58,"sitzung":75,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, die Diskussion l\u00e4sst ja schon erkennen: Das Pr\u00e4ventionsgesetz ist nicht die einzige Initiative, die pr\u00e4ventiv wirksam ist, sondern wir handeln auch in vielen anderen Bereichen pr\u00e4ventiv. Als Beispiel nenne ich die Bildungspolitik. Der Kollege hat die gesundheitlichen Folgen von Armut und Arbeits-losigkeit erw\u00e4hnt. Ja, klar: Wenn wir wirtschaftsf\u00f6rder-liche Politik machen, mit der wir Investitionen in Arbeitspl\u00e4tze f\u00f6rdern, dann sch\u00fctzen wir auch die Gesundheit. Man kann nicht alles den Krankenkassen \u00fcbertragen.\n\nWas mich am meisten interessiert, ist: Wie, glauben Sie, k\u00f6nnen wir besser als bisher die Menschen erreichen, die sich bis jetzt noch nicht von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen angesprochen f\u00fchlen, also die Menschen, die nicht an solchen Ma\u00dfnahmen teilnehmen? Wir haben ja eine Zweiteilung: Ein gro\u00dfer Teil der Menschen macht bei den Krankenkassen entsprechende Kurse; aber der andere Teil, der sie vielleicht am n\u00f6tigsten h\u00e4tte, macht sie leider nicht. Werden da mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz neue Impulse gesetzt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":59,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":60,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Erstens. Sie haben recht - das betrifft auch die Frage, die vorhin im Hinblick auf die sozialen Chancen und die Chancen auf gesundes Leben gestellt wurde -, dass guter Bildung und guter Besch\u00e4ftigung eine zentrale Bedeutung zukommt. Insofern muss man aufpassen: Man darf weder einen zu engen Pr\u00e4ventionsbegriff zugrunde legen, der allein die Erwachsenenbildung oder die Jugendbildung im Gesundheitsbereich in den Mittelpunkt r\u00fcckt, noch darf man einen zu weiten Pr\u00e4ventionsbegriff zugrunde legen, mit dem man sozusagen die gesamte Gestaltung des Sozialen zum Zwecke des Ausgleichs von Chancennachteilen zur Aufgabe der Krankenversicherung erkl\u00e4rt.\n\nEin gutes Beispiel ist die Verankerung zahn\u00e4rztlicher Untersuchungen in Kinderg\u00e4rten. Sie hat in den letzten Jahrzehnten dazu gef\u00fchrt, dass in unserem Land, verglichen mit den anderen Industriestaaten, unter Jugendlichen die beste Zahngesundheit vorzufinden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":61,"sitzung":75,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht in sozial benachteiligten Stadtteilen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":62,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ich denke, an einer Reihe solcher Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen zeigt sich, dass man die Menschen am besten da erreicht, wo sie leben, lernen und arbeiten. Deswegen sind Ma\u00dfnahmen in der Schule von zentraler Bedeutung, auch im Hinblick auf den sozialen Chancenausgleich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":63,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Scharfenberg das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":64,"sitzung":75,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, Sie haben gesagt, Geld aus der Pflegeversicherung werde ins Pr\u00e4ventionsgesetz mit einflie\u00dfen und damit sollten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Bereich der station\u00e4ren Altenpflege finanziert werden. Ich denke, da ist sicherlich einiges m\u00f6glich. Aber ist nicht gerade die Zeit vor einem Umzug in eine station\u00e4re Einrichtung f\u00fcr pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen ganz besonders wichtig, um die Pflegebed\u00fcrftigkeit hinauszuz\u00f6gern oder den Gesundheitszustand zu stabilisieren? Warum gibt es im Rahmen des Pr\u00e4ventionsgesetzes - insbesondere angesichts der Tatsache, dass, wie Sie sagen, die Pflegeversicherung dies mitfinanzieren wird - f\u00fcr die Zeit vor dem Umzug in eine station\u00e4re Einrichtung nicht \u00e4hnliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, wie sie im station\u00e4ren Bereich vorgesehen sind? Denn gerade die Pflegeversicherung ist im Anschluss auch die Nutznie\u00dferin, zum Beispiel bei Einsparungen aufgrund verhinderter Pflegebed\u00fcrftigkeit oder Nichterh\u00f6hung der Pflegestufe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":65,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":66,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Wir st\u00e4rken diesen Aspekt bewusst auch in der ambulanten Altenpflege. Erstens geh\u00f6rt zur Begutachtung des Medizinischen Dienstes in Zukunft selbstverst\u00e4ndlich eine Rehaempfehlung. Dieser sollte meiner Meinung nach - auch das muss sich noch entwickeln - wesentlich \u00f6fter gefolgt werden. Es gibt \u00fcber 1 Million Begutachtungen; zu einer konkreten Rehaempfehlung kam es aber nur in knapp 6 000 F\u00e4llen. Das ist das, was ich vorhin \u201eSchalter im Kopf\u201c genannt habe.\n\nZweitens geh\u00f6rt eine Pr\u00e4ventionsempfehlung dazu. Wenn die Menschen in ihrem h\u00e4uslichen Umfeld leben, ist die Krankenversicherung zust\u00e4ndig, wobei eine Rehama\u00dfnahme unter Umst\u00e4nden auch zulasten der Rentenversicherung erfolgen kann. Die Ausgestaltung des Lebensraumes Altenpflegeeinrichtung - dort werden die Menschen sozusagen in einer gemeinsamen Lebenswelt erreicht - ist dagegen Aufgabe der Pflegeversicherung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":67,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Petzold, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":68,"sitzung":75,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, Sie haben mich mit Ihrer Andeutung in Ihrer Antwort nat\u00fcrlich neugierig gemacht. Ich w\u00fcrde daher gerne noch wissen, welche konkreten messbaren und \u00fcberpr\u00fcfbaren Ma\u00dfnahmen und Ziele Sie dabei ins Auge gefasst haben und mit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen wir rechnen d\u00fcrfen. Diese konnte ich n\u00e4mlich zumindest in dem mir vorliegenden Entwurf Ihres Gesetzes nicht finden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":69,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"In welchem Bereich?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":70,"sitzung":75,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Es geht um die Verringerung sozialer Ungleichheit. Danach hatte ich vorhin gefragt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":71,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":72,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Wir haben diesbez\u00fcglich beispielsweise bei der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung eine gro\u00dfe Expertise. Parallel zu den verschiedenen Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen zu den Themen Aids, Alkohol usw. - es geht um die unterschiedlichsten Themen - findet eine Evaluierung statt, durch die genau diese Frage, ob wir auch benachteiligte Gruppen erreichen, wissenschaftlich untersucht wird. Bei der Entwicklung von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Kitas, f\u00fcr die Schulen und auch f\u00fcr die Weiterbildung von Erzieherinnen und Erziehern ist zentrale Messlatte f\u00fcr den Gesetzgeber, einen Beitrag zur Chancengleichheit zu leisten, so wie wir das bei Ma\u00dfnahmen der gesundheitlichen Aufkl\u00e4rung seit langem und mit gro\u00dfem Erfolg tun. Und dies gilt auch f\u00fcr die jeweils erfolgende Evaluierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":73,"sitzung":75,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Also konkrete Ma\u00dfnahme: Evaluierung! Oh Mann! Ich m\u00f6chte einmal mit Profis arbeiten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":74,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Vogler hat als N\u00e4chste das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":75,"sitzung":75,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, da Sie zum Thema \u201eVerringerung sozialer Ungleichheiten\u201c offensichtlich nichts Konkretes sagen k\u00f6nnen, will ich es jetzt einmal mit einem ganz anderen Themenbereich versuchen.\n\nWir haben hier ja eine gro\u00dfe Debatte \u00fcber das Thema Suizidassistenz gef\u00fchrt, und Sie haben das Thema \u201ePsychische Belastungen\u201c angesprochen. Mich w\u00fcrde in diesem Zusammenhang interessieren, inwieweit die Bundesregierung auch die Suizidpr\u00e4vention - insbesondere mit Blick auf den Alterssuizid - zu einem Thema dieses Pr\u00e4ventionsgesetzes macht und welche konkreten Ma\u00dfnahmen Ihnen hier vorschweben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":76,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":77,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Erstens. Ich lege Wert darauf, dass eine Reihe von Ma\u00dfnahmen, die ich schon genannt habe - beispielsweise die Untersuchung von Kindern und Jugendlichen sowie Empfehlungen, was das Impfen angeht -, gerade diejenigen erreicht, die kein enges Verh\u00e4ltnis zu einem Arzt haben. Indem solche Ma\u00dfnahmen zum Beispiel mit dem Kitabesuch verbunden werden, lenken wir den Fokus ausdr\u00fccklich auf diejenigen, die sonst nicht in ausreichender Weise erreicht w\u00fcrden.\n\nZweitens. Wir nehmen im Gesetzentwurf Bezug auf die verschiedenen Gesundheitsziele - die Themen Depression und \u201eGesund \u00e4lter werden\u201c werden darin ausdr\u00fccklich genannt -, und wir bringen verschiedene -konkrete Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Suizidpr\u00e4vention auf den Weg, und zwar nicht zuletzt durch die - das ist ein anderes Gesetzgebungsverfahren, das uns aber auch besch\u00e4ftigen muss - \u00dcberarbeitung der Psy-chiatrierichtlinie und der Sprechstundenangebote.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":78,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Frau Kollegin Pflugradt das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":79,"sitzung":75,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, Sie haben vorhin sehr zu meiner Freude gesagt, dass eine gesunde Ern\u00e4hrung eine Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme ist. Das kann ich nur unterst\u00fctzen und unterstreichen. Welche Vorstellungen, Pl\u00e4ne und Ziele haben Sie hier? Welche Ma\u00dfnahmen wollen Sie ergreifen, um das auch zu untermauern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":80,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":81,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Im Gesetzentwurf nehmen wir Bezug auf entsprechende Aktivit\u00e4ten. Als Beispiel sei das vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft und unserem Haus gemeinsam verantwortete Programm IN FORM genannt. Dadurch wird beispielsweise die Zusammenarbeit mit Netzwerken gef\u00f6rdert. Zum Thema Schulverpflegung gab es neulich eine Veranstaltung, die dem Erfahrungsaustausch im Hinblick auf die Qualit\u00e4tssicherung und auf die Ber\u00fccksichtigung gesundheitlicher Belange in der Schulverpflegung diente.\n\nDas ist ein Beispiel, an dem deutlich wird, dass wir die Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung, die in dem Gesetzentwurf genannt werden, ernst nehmen. Egal ob Kantinenessen im Betrieb oder auch das Essen in Kita und Schule: Gesunde Ern\u00e4hrung kann einen wesentlichen Beitrag dazu leisten, die Entwicklung von fehlern\u00e4hrungsbedingten Krankheiten zu vermeiden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":82,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":83,"sitzung":75,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage zum Thema Sport auf Rezept. Nicht von ungef\u00e4hr hat der Kollege Hennrich von der CDU\/CSU diese Ma\u00dfnahme im Pr\u00e4ventionsgesetz kritisiert. Ich frage Sie: Wie vertr\u00e4gt sich auf der einen Seite ausgerechnet dieser Ansatz mit dem lebensweltlichen Ansatz? Schlie\u00dflich ist klar, dass bestimmte Gruppen eben keinen Arzt aufsuchen und deshalb mit gesundheitsbewusstem Verhalten insgesamt Schwierigkeiten haben. Hei\u00dft das auf der anderen Seite in der Folge, dass es auch eine neue Honorarziffer geben wird, mit der dann die Abrechnung dieser Beratung erm\u00f6glicht wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":84,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":85,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Nein, darum geht es nicht. Das w\u00e4re auch v\u00f6llig falsch. Ich glaube, es sind Streitigkeiten, die der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Ich warne davor, die Fragen \u201eWie ermutigen wir Menschen, eigenverantwortlich ges\u00fcnder zu leben?\u201c und \u201eWie erreichen wir diese Menschen in ihren Lebenswelten?\u201c permanent gegeneinander zu stellen.\n\nMit Blick auf das besondere Vertrauensverh\u00e4ltnis vieler Familien zu ihrem Hausarzt legen wir gro\u00dfen Wert auf den Gedanken der Pr\u00e4vention und \u00fcbrigens auch auf entsprechende Empfehlungen, die zum Ausgleich von Benachteiligungen f\u00fchren sollen. Die entsprechenden Pr\u00e4ventionsempfehlungen, die dann f\u00fcr die Krankenkassen bindend sind, sind ein richtiger Ansatz.\n\nWir brauchen Sport und Bewegung in unserer Lebenswelt. Dazu geh\u00f6ren auch der Sportunterricht und vieles andere mehr. Aber das ist nicht gegen die Idee gerichtet, die Vertrauensbeziehung zum Arzt f\u00fcr Empfehlungen zu nutzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":86,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Stritzl das Wort. Dann lasse ich noch eine Frage zu. Danach m\u00f6chte ich die Befragung schlie\u00dfen. - Herr Kollege Stritzl.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":87,"sitzung":75,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, wenn ich das richtig verstanden habe, ist es so, dass Sie mit diesem Gesetzentwurf wirkliches Neuland betreten. Mich interessiert, wo Sie als Minister die drei Schwerpunkte dieses Gesetzentwurfs sehen, von denen Sie sagen, dass es sich um sinnvolle und erforderliche Regelungen handelt. Bitte beziehen Sie in die Antwort auch die Frage ein, von welchem Mittelansatz Sie insgesamt ausgehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":88,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":89,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Der Mittelansatz insgesamt sieht so aus, dass wir im Bereich der gesetzlichen Kranken- und Pflegeversicherung in Zukunft rund eine halbe Milliarde Euro und damit mehr als doppelt so viel wie in der Vergangenheit zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nDie drei entscheidenden Punkte sind: Erstens. Alle, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind - die gesetzliche Unfallversicherung spricht in diesem Zusammenhang von \u00fcber 1 Milliarde Euro -, sollen ihre Aktivit\u00e4ten b\u00fcndeln und aufeinander abstimmen, damit es zu einer Gesamtstrategie und zu einer verbindlichen Gesamtverantwortung vor Ort kommt.\n\nZweitens. Wir fangen bei den Kleinsten an, indem in Kita und Schule verst\u00e4rkt Pr\u00e4vention betrieben wird und die Jugenduntersuchungen ausgeweitet und aufgewertet werden. Au\u00dferdem geh\u00f6rt zur Pr\u00e4vention die verbesserte Durchimpfung der Bev\u00f6lkerung. Wir \u00fcbertragen die guten Beispiele, die wir vor allen Dingen in gro\u00dfen Betrieben finden, n\u00e4mlich die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung, auf unsere Wirtschaft insgesamt.\n\nDrittens. Wir verankern und verst\u00e4rken den Gedanken - das ist mir ganz wichtig -, dass gesundheitsf\u00f6rderndes Verhalten in jeder Lebensphase, auch in der Phase nach dem Erwerbsleben, Sinn hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":90,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Kollege in dieser Runde erh\u00e4lt der Kollege Petzold das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":91,"sitzung":75,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich bin mir nicht sicher, ob den Problemen im Pr\u00e4ventionsbereich allein mit Evaluationen zu Leibe ger\u00fcckt werden kann.\n\nSie haben vorhin das Stichwort HIV\/Aids genannt. Das habe ich in Ihrem Gesetzentwurf bislang nicht finden k\u00f6nnen. In Ihren einleitenden Ausf\u00fchrungen vorhin haben Sie das Thema auch nicht erw\u00e4hnt. Deshalb geht meine Frage dahin, wie im Bereich HIV\/Aids die Pr\u00e4vention zuk\u00fcnftig gestaltet werden soll. Bitte beantworten Sie diese Frage konkreter als nur mit einem Hinweis auf Evaluationen.\n\nIch frage das vor allen Dingen vor dem Hintergrund eines Urteils des Landgerichts Oldenburg gegen eine Prostituierte, die wegen ungesch\u00fctztem Sex zu einer Freiheitsstrafe verurteilt worden ist. Anschlie\u00dfend soll sie sogar sicherheitsverwahrt werden. Wenn man die Logik eines solchen Urteils zu Ende denkt, dann wird Pr\u00e4vention, was HIV\/Aids angeht, k\u00fcnftig den Positiven \u00fcberlassen bleiben. Das kann ja wohl nicht in Ihrem Sinne sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":92,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":93,"sitzung":75,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich zu einem Urteil, das mir nicht vorliegt, und zu der von Ihnen vermuteten Bedeutung, die das Urteil insgesamt hat, nicht Stellung nehmen m\u00f6chte.\n\nInsgesamt zeigt sich gerade mit Blick auf HIV\/Aids, wie erfolgreich Pr\u00e4vention in diesem Land funktioniert. Denken wir einmal 20 Jahre zur\u00fcck und erinnern wir uns an die erbitterten Auseinandersetzungen in dieser Gesellschaft \u00fcber die Fragen, wie wir was erreichen, was zur Krankheitsbek\u00e4mpfung zu tun ist, wie wir Stigmatisierung vermeiden und was wir an Aufkl\u00e4rung leisten k\u00f6nnen. Unsere Anstrengungen waren insgesamt ein gro\u00dfer Erfolg. Zudem ist das ein Bereich, f\u00fcr den ganz viele erkennbar Verantwortung tragen. Das beginnt mit der Sexualaufkl\u00e4rung in der Schule. Dazu geh\u00f6rt auch die Arbeit der Selbsthilfegruppen wie zum Beispiel der Deutschen Aids-Hilfe und der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung.\n\nDas ist ein eindrucksvolles Beispiel daf\u00fcr, dass man einzelne Ma\u00dfnahmen nicht gegeneinander ausspielen sollte. Was in den Schulen stattgefunden hat, wurde durch \u00f6ffentliche Kampagnen, die der Enttabuisierung bestimmter Themen und die der Entstigmatisierung bestimmter Personengruppen dienten, wirksam unterst\u00fctzt. Insofern wird diese Arbeit - dazu habe ich mich k\u00fcrzlich anl\u00e4sslich des Welt-Aids-Tages ausdr\u00fccklich ge\u00e4u\u00dfert - weiterhin von hoher Priorit\u00e4t sein m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":94,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es Fragen zu anderen Themen der Kabinettssitzung? Ich bitte, daran zu denken, dass all das, was jetzt noch gefragt wird, zu einer Verk\u00fcrzung der Fragestunde f\u00fchrt. - Herr Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":95,"sitzung":75,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich versichere Ihnen, es geht auch ganz schnell.\n\nIch habe der Presse entnommen, dass heute im Bundeskabinett - Stichwort Pkw-Maut - ein Gesetzentwurf zur Infrastrukturabgabe und ein Gesetzentwurf zur Novellierung des Kfz-Steuergesetzes beschlossen worden sind. Ferner war der Presse zu entnehmen, dass es dazu eine Protokollnotiz geben soll.\n\nMeine Frage an die Bundesregierung: Ist diese Protokollnotiz im Bundeskabinett beschlossen worden? Was ist deren Inhalt? Ist die Bundesregierung bereit, diese Protokollnotiz dem Deutschen Bundestag f\u00fcr die weitere Beratung dieser Gesetzentw\u00fcrfe zur Verf\u00fcgung zu stellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":96,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660120,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":75,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch noch ein anderer Minister da! Der k\u00f6nnte doch die Frage viel besser beantworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":98,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Ich denke auch, dass Minister Dobrindt der richtige Minister f\u00fcr die Beantwortung dieser Frage ist. Herr Dobrindt, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":99,"sitzung":75,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich bin davon ausgegangen, dass Herr Minister Gr\u00f6he die einf\u00fchrenden Worte f\u00fcr mich \u00fcbernimmt und dann weiterleitet.\n\nWir haben heute im Kabinett den Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe beschlossen. Gleichzeitig haben wir einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kfz-Steuergesetzes beschlossen. Ich habe in meinen Anmerkungen im Kabinett noch einmal deutlich darauf hingewiesen, dass die neue Infrastrukturabgabe nicht zu einer Mehrbelastung der Halter von in Deutschland zugelassenen Kfz f\u00fchren wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":100,"sitzung":75,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":101,"sitzung":75,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die heutigen Beschl\u00fcsse zu den beiden Gesetzentw\u00fcrfen zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe und zur Reform des Kfz-Steuergesetzes sind von diesem Grundsatz geleitet. Dies findet sich auch so im Protokoll wieder.\n\nDas ist das, was Sie gerne zur Kenntnis haben wollten. Ich habe Ihnen dies auch gerne mitgeteilt. Was Sie unter Protokollnotiz verstehen, ist das von mir soeben Vorgetragene, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":102,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":103,"sitzung":75,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- ja -, das von den anderen Mitgliedern des Kabinetts auch so als zutreffend und als gemeinsames Verst\u00e4ndnis \u00fcber unser Vorgehen festgehalten worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":104,"sitzung":75,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie uns das schriftlich zur Verf\u00fcgung stellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":105,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":106,"sitzung":75,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage war doch ganz einfach \u201eJa oder Nein?\u201c!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660130,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":75,"speaker":"Gegenruf des Bundesministers Alexander Dobrindt","speaker_cleaned":"des  Alexander Dobrindt","speaker_fp":"des-alexander-dobrindt","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie wollten doch eine richtige Antwort haben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":108,"sitzung":75,"speaker":"Gegenruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben wir gar keine gekriegt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":109,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Der Kollege Kekeritz hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":110,"sitzung":75,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Im Ministerrat in Br\u00fcssel wurde k\u00fcrzlich entschieden, die EPA-Vertr\u00e4ge unver\u00e4ndert zu akzeptieren. Meine Frage an die Regierung ist: Was gedenkt die Bundesregierung im weiteren Verfahren zu tun? Wird das Parlament \u00fcber die EPAs mitentscheiden, oder geht das Kabinett davon aus, dass es demokratisch legitimiert ist und deshalb die Vertr\u00e4ge ohne Parlamentsbeteiligung ratifizieren kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":111,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wer antwortet f\u00fcr die Bundesregierung? - Herr Roth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":112,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich will noch einmal klarstellen, Herr Kollege, dass das Thema, das Sie angesprochen haben, heute nicht Gegenstand der Kabinettssitzung war. Aber Sie haben ja das Recht, auch Fragen zu anderen Themen zu stellen.\n\nWir m\u00fcssen das noch pr\u00fcfen. Eine abgestimmte Position der Bundesregierung gibt es dazu noch nicht. Wir nehmen Ihre Frage gerne zum Anlass, das mit den verantwortlichen Ressorts zu kl\u00e4ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":113,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es dar\u00fcber hinaus Fragen an die Bundesregierung? - Wenn das nicht der Fall ist, dann beende ich die Befragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/3518, 18\/3535\n\nNachdem die Fragen gem\u00e4\u00df Nummer 15 Absatz 3 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde und f\u00fcr die schriftlichen Einzelfragen auf Drucksache 18\/3535 nach dem Grund der Frist\u00fcberschreitung bei der Beantwortung durch die Bundesregierung zwischenzeitlich von der Fragestellerin zur\u00fcckgezogen worden sind, rufe ich die Fragen auf Drucksache 18\/3518 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 1 und 2 des Abgeordneten Manuel Sarrazin sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 3 des Abgeordneten Richard Pitterle auf:\n\nSind der Bundesregierung F\u00e4lle bekannt, in denen Organisationen, die sich selbst zu Religionsgemeinschaften erkl\u00e4rt haben, nach Ansicht der Rechtsprechung jedoch vorrangig kommerzielle Ziele verfolgen und bei entsprechenden T\u00e4tigkeiten daher ein Gewerbe anmelden m\u00fcssten, dieser Anmeldepflicht und der daraus folgenden Steuerpflicht nicht nachgekommen und damit unter anderem im Hinblick auf die Bek\u00e4mpfung der Geldw\u00e4sche relevant geworden sind, und wenn ja, welche konkreten Ma\u00dfnahmen hat die Bundesregierung diesbez\u00fcglich ergriffen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14175,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660137,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":75,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Pitterle, ich beantworte die Frage wie folgt: Eine Ressortabfrage hat ergeben, dass wir keinerlei Erkenntnisse zu der geschilderten Problematik haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":115,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Gibt es eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":116,"sitzung":75,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Haben der Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4chskreis \u201esogenannte Sekten und Psychogruppen\u201c und die \u201eSt\u00e4ndige Inter-ministerielle Arbeitsgruppe zur Koordinierung und B\u00fcndelung der Aktivit\u00e4ten von Bund und L\u00e4ndern in Bezug auf die Scientology-Organisation\u201c nicht die Aufgabe, diese Informationen zu sammeln, bzw. warum werden sie nicht gesammelt, wenn sie offensichtlich, wie Sie sagen, nicht vorliegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":117,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660141,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":75,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben einen konkreten steuerrechtlichen Sachverhalt angesprochen. Ich glaube nicht, dass es sich hierbei um eine steuerrechtliche Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe handelt. Ich gehe der Sache aber gerne nach und w\u00fcrde Ihnen \u00fcber den Aufgabenzuschnitt dieser Arbeitsgruppe gerne eine schriftliche Notiz zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":119,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nIch rufe die Frage 4 des Abgeordneten Markus Kurth auf:\n\nWelche \u201e15 sehr komplexen Themen\u201c (S\u00fcddeutsche Zeitung vom 28. November 2014) werden zurzeit von der Koalitionsarbeitsgruppe \u201eFlexibler Renten\u00fcbergang\u201c diskutiert (vergleiche meine Zusatzfrage zu meiner m\u00fcndlichen Frage 3 im Rahmen der Fragestunde am 3. Dezember 2014, Plenarprotokoll 18\/72, Seite 6827)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":120,"sitzung":75,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, ich antworte auf Ihre Frage wie folgt: Die Beratungen der Arbeitsgruppe \u201eFlexible \u00dcberg\u00e4nge in den Ruhestand\u201c sind noch nicht abgeschlossen. \u00dcber den Inhalt der internen Beratungen k\u00f6nnen im Interesse eines zielgerichteten Entscheidungsprozesses keine Angaben gemacht werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":121,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Herr Kurth? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":122,"sitzung":75,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe eine Nachfrage und bitte die Frau Vizepr\u00e4sidentin - denn hier sind auch Rechte von Abgeordneten betroffen -, daf\u00fcr zu sorgen, dass mir zugeh\u00f6rt wird, wenn ich meine Nachfrage stelle.\n\nIch habe bereits in der vergangenen Fragestunde Frau Kramme danach gefragt. Sie hat mir damals f\u00fcnf Themen genannt, die Sie in der Koalitionsarbeitsgruppe \u201eFlexible \u00dcberg\u00e4nge in den Ruhestand\u201c besprechen. Die Bundesregierung nimmt an dieser Koalitionsarbeitsgruppe teil. Ich habe mehrfach betont - ich wiederhole das -, dass mir nicht daran gelegen ist, eine politische Bewertung dessen zu erhalten, wor\u00fcber Sie dort verhandeln; es ist klar, dass Sie das f\u00fcr sich behalten wollen. Aber ich m\u00f6chte wenigstens eine Liste der 15 Themen haben, die zumindest in den Zeitungen erw\u00e4hnt wurden, und die Diskussionsgegenst\u00e4nde genannt wissen. Halten Sie es eigentlich f\u00fcr angemessen gegen\u00fcber dem Parlament, noch nicht einmal die d\u00fcrren Fakten dessen, wor\u00fcber Sie reden, mitzuteilen, wenn doch Sie oder Frau Kramme als Staatssekret\u00e4rinnen an den Beratungen regelm\u00e4\u00dfig teilnehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":123,"sitzung":75,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, ich habe nachgelesen, was Ihnen meine Kollegin Kramme am 3. Dezember geantwortet hat. Ich finde, dass sie auf sehr verbindliche und kluge Weise geantwortet hat. Sie hat ein paar Beispiele genannt. Das ist im Protokoll festgehalten; diese Beispiele kennen Sie ebenfalls. Wir haben aber in der Tat die feste Absicht, zu guten Ergebnissen zu kommen. Deshalb ist es nicht im Sinne einer guten L\u00f6sungsorientierung, Ihnen nun eine abschlie\u00dfende Liste all der Themen, \u00fcber die beraten wird, vorzutragen. Diese \u00dcbereinkunft haben wir im Sinne eines guten Arbeitsergebnisses getroffen. Die Arbeitsgruppe wird aller Voraussicht nach erneut im Januar tagen. M\u00f6glicherweise kommt sie dann zum Abschluss. Aber selbst das ist im Augenblick noch offen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":124,"sitzung":75,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie mir denn best\u00e4tigen, dass folgende Themen behandelt werden - ich komme zu diesem Schluss, wenn ich mir verschiedene Redebeitr\u00e4ge und die Debatte, die wir unl\u00e4ngst im Parlament gef\u00fchrt haben, vor Augen f\u00fchre -: erstens Flexibilisierung der Teilrente ab 60, zweitens verbesserte Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten bei der Teilrente, drittens Rechtsanspruch auf Teilzeit im Alter, viertens Alterssicherungsgeld, f\u00fcnftens Zeitwertkonten, sechstens Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, siebtens Recht auf Qualifikation und Weiterbildung, achtens Verbesserung der Erwerbsminderungsrente, neuntens Umsetzung einer Anti-Stress-Verordnung, zehntens \u00dc-50-Check-up, elftens flexiblerer R\u00fcckkauf von Abschl\u00e4gen, zw\u00f6lftens Abschaffung der Rentenbeitr\u00e4ge von \u00c4lteren, Stichwort \u201eFlexi-Rente\u201c, dreizehntens befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse von \u00c4lteren, vierzehntens degressive Gestaltung der Zuschl\u00e4ge und f\u00fcnfzehntens Zwangsverrentung von Langzeitarbeitslosen ab 63 Jahre.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":125,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":126,"sitzung":75,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Kollege Kurth, ich k\u00f6nnte meine Antwort wiederholen. Ich m\u00f6chte das ganz freundlich machen. Es handelt sich um eine Arbeitsgruppe der Koalitionsfraktionen, die unter Mitarbeit des BMAS tagt. Wir werden \u00fcber die Themen, \u00fcber die beraten wird, keine Auskunft geben, bevor nicht ein Ergebnis vorliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":127,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Peter Bleser zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 5 des Kollegen Friedrich Ostendorff auf:\n\nWie hoch ist nach Kenntnis der Bundesregierung die Gesamtproduktionsmenge der Straathof-Betriebe an Ferkeln, L\u00e4ufern und Mastschweinen, und welche mengen- und preism\u00e4\u00dfigen Auswirkungen auf den Markt wird ein Produktionsstopp haben?\n\nBitte, Herr Bleser.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":128,"sitzung":75,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Der Bundesregierung liegen aus amtlichen Erhebungen keine diesbez\u00fcglichen Zahlen vor. Sie kann daher auch keine Aussagen hinsichtlich m\u00f6glicher M\u00e4ngel und preism\u00e4\u00dfiger Auswirkungen treffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":129,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":130,"sitzung":75,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, wenn die Straathof Holding 1,5 Millionen Ferkel produziert, wie \u00fcberall zu lesen ist - gut informierte Kreise gehen sogar von 2,4 Millionen aus -, dann ist das ein hoher Marktanteil, der sich in der Hand dieses Herrn Adrian Straathof b\u00fcndelt. Er hat ein Betreuungs- und Berufsverbot betreffend die 25 Anlagen erhalten, die er in Deutschland betreibt. 2006 wurde er von einschl\u00e4gigen Landesregierungen und deren Ministern willkommen gehei\u00dfen, sei es in Mecklenburg-Vorpommern oder in Sachsen-Anhalt. Inzwischen sieht man das grunds\u00e4tzlich anders.\n\nMeine Frage w\u00e4re: Da Sie immer reklamieren, Partner der Landwirtschaft zu sein, und sich als Helfer der Landwirtschaft verstehen, sehen Sie nicht die Notwendigkeit, Klarheit \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe und den Umfang der Aktivit\u00e4ten des Straathof-Konzerns zu gewinnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":131,"sitzung":75,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, dass wir uns als Helfer und Unterst\u00fctzer der Landwirtschaft sehen, unterstreiche ich nachdr\u00fccklich. Die von Ihnen genannten Zahlen waren in der Presse zu lesen. Selbst wenn sie zutreffen, erg\u00e4be sich daraus ein Marktanteil von 2,5 Prozent. Wir erwarten dadurch keine Marktst\u00f6rung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":132,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Ostendorff.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":133,"sitzung":75,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen noch einmal nachrechnen: 55 Millionen Schweine werden produziert. Wenn 2,4 Millionen in der Hand eines Einzelnen sind, dann w\u00e4ren das 5 Prozent. Das ist sicherlich eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die sehr beachtlich ist, vor allen Dingen bei den jetzigen Marktverh\u00e4ltnissen. Wir haben einen v\u00f6lligen Zusammenbruch der Schweinepreise. Die unglaublich niedrigen Preise basieren darauf, dass es einen gro\u00dfen \u00dcberschuss an Schweinen gibt. Angesichts dessen sind 5 Prozent sicherlich n\u00e4her zu betrachten.\n\nHierzu die Frage an Sie: Werden Sie sich das in Zukunft genauer ansehen? Sie sind gerade pers\u00f6nlich in China gewesen und haben dort den Export von Sportpferden angekurbelt, nicht von Schlachtpferden. Sie haben aber immer wieder darauf verwiesen, dass Sie auch die Exportaktivit\u00e4ten deutscher Schweinez\u00fcchter ankurbeln wollen. Wollen Sie das auch f\u00fcr Straathof-Fleisch tun, oder werden Sie in Zukunft differenzieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":134,"sitzung":75,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, die Bundesregierung nimmt keine Differenzierungen vor, was die Auswahl von Betrieben angeht, die verschiedene Ziell\u00e4nder im Export bedienen.\n\nIch will die von Ihnen aufgestellten Zahlen und die damit verbundene Unterstellung, dass wir des Rechnens nicht kundig w\u00e4ren, korrigieren. Nach unseren Zahlen werden in Deutschland 46 Millionen Ferkel erzeugt. Das besagte Unternehmen - so stand es in der Presse - habe 1,5 Millionen Tiere produziert. Damit ist meine Rechnung richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":135,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 6 des Kollegen Ostendorff:\n\nIn welcher H\u00f6he wurden die Stallbauten der Straathof-Betriebe mit F\u00f6rdergeldern aus Agrarinvestitionsprogrammen gef\u00f6rdert, und welche F\u00f6rderungen haben die Straathof-Betriebe in den letzten drei Jahren aus fl\u00e4chenbezogenen Direktzahlungen bekommen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":136,"sitzung":75,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Das Agrarinvestitionsf\u00f6rderungsprogramm, AFP abgek\u00fcrzt, wird wie alle F\u00f6rderma\u00dfnahmen im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c, GAK abgek\u00fcrzt, von den Bundesl\u00e4ndern umgesetzt und auch durchgef\u00fchrt. Dies beinhaltet auch die Kontrolle der Einhaltung der GAK-F\u00f6rderbedingungen. Seit dem Jahr 2014 sind bei einer AFP-F\u00f6rderung \u00fcber die gesetzlichen Anforderungen hinausgehende Tierschutzstandards zu erf\u00fcllen.\n\nDas BMEL hat keine Daten zu einzelnen Investitionsprojekten des AFP. Im Rahmen der Berichterstattung zur Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c werden f\u00fcr die einzelnen F\u00f6rderbereiche nur aggregierte Daten von den L\u00e4ndern an den Bund weitergegeben. Die der Bundesregierung bekannten EU-Agrarzahlungen an die mit der Straathof Holding GmbH verbundenen Unternehmen k\u00f6nnen auf der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Transparenzplattform der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung, BLE, abgerufen werden. Diese \u00fcberreiche ich Ihnen gerne im Anschluss separat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":137,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":138,"sitzung":75,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage bezog sich auf die H\u00f6he. Ich muss daher verlangen - das ist auch ein Hinweis an die Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin -, dass Sie uns die Erkenntnis, die Sie bei der Einsichtnahme gewonnen haben, heute mitteilen,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":139,"sitzung":75,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":140,"sitzung":75,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"und zwar sowohl differenziert nach einzelbetrieblicher F\u00f6rderung als auch nach fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfiger F\u00f6rderung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":141,"sitzung":75,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Ich hatte bisher immer die Vorstellung, dass gerade die Gr\u00fcnen, was den Datenschutz angeht, besonders hohe Anspr\u00fcche stellen. Aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes, aber auch aus rechtlichen Gr\u00fcnden werde ich das hier nicht mitteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":142,"sitzung":75,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Man kann nicht alles mit Datenschutz begr\u00fcnden, Herr Bleser!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":143,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Ostendorff, Sie haben das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":144,"sitzung":75,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das werden wir dann noch einmal pr\u00fcfen. Ich denke, dass diese Zahlen - Sie wissen das ganz genau - der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stehen sollten. Von daher verstehe ich Ihre Aufgeregtheit an diesem Punkt nicht. Das ist ja nichts Geheimnisvolles. Man kann nat\u00fcrlich so vorgehen, wie Sie das jetzt tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":145,"sitzung":75,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen wir das schriftlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":146,"sitzung":75,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Wechseln wir kurz das Metier. Das Gericht hat nun festgestellt, dass Herr Straathof praktisch ein Berufsverbot f\u00fcr seine T\u00e4tigkeiten hat. Wie werden Sie zusammen mit den L\u00e4ndern diesem Gerichtsurteil zur Geltung verhelfen? Schlie\u00dflich hat Herr Straathof angek\u00fcndigt, dass er sich sehr massiv um Umgehung der Vorschriften bem\u00fchen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":147,"sitzung":75,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Die Rechtsdurchsetzung obliegt den Gerichten. Sie haben daf\u00fcr die entsprechenden Mittel zur Verf\u00fcgung. Ansonsten ist hier die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder gegeben. Aber unterst\u00fctzen werden wir in geeigneter Weise nat\u00fcrlich gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":148,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 7 und 8 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 9 der Abgeordneten Agnieszka Brugger auf:\n\nWann wurde der Leitungsebene des Bundesministeriums der Verteidigung, BMVg, und wem im Einzelnen erstmals zur Kenntnis gebracht, dass es den Versuch gegeben haben k\u00f6nnte (vergleiche S\u00fcddeutsche Zeitung vom 29. November 2014), Einfluss auf die Inhalte sowie die Bewertung eines Berichtes zu Problemen an dem Sturmgewehr G36 aus dem nachgeordneten Bereich des BMVg zu nehmen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":149,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, wir haben es hier insgesamt mit zehn Fragen zu tun, die im Kern dieselbe Thematik betreffen. Dies m\u00f6chte ich zum Anlass nehmen, mich zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich zum Sachverhalt zu \u00e4u\u00dfern.\n\nDas Sturmgewehr G36 ist seit dem Jahr 1996 die Standardbewaffnung der Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr. Seit dem Jahr 2012 ist die Waffe hinsichtlich ihrer Qualit\u00e4t und ihres Schie\u00dfverhaltens wiederholt in die Kritik geraten.\n\nDen Ausgangspunkt zu dem in der Fragestellung angesprochenen Bericht bildet eine Meldung der 1. Panzerdivision vom 3. April 2014, in dem ein vermeintlich auff\u00e4lliges Treffverhalten von zwei Gewehren G36 bei einem durchgef\u00fchrten Schie\u00dfen dieses Verbands dem Bundesministerium der Verteidigung angezeigt wurde.\n\nObwohl der Vorfall von den zust\u00e4ndigen Stellen nicht als sogenanntes Besonderes Vorkommnis bei Waffen und Munition eingestuft wurde, hat sich das Bundesministerium der Verteidigung entschieden, dieser Meldung sofort nachzugehen. Das zust\u00e4ndige Bundesamt f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr wurde am 7. April 2014 mit der Untersuchung dieses Vorfalls beauftragt und betraute seinerseits die Wehrtechnische Dienststelle 91 mit der Erstellung eines entsprechenden Berichts. Der in der Fragestellung angesprochene Bericht ist das Ergebnis dieser hausinternen Aufkl\u00e4rung der angezeigten Schie\u00dfergebnisse.\n\nDer Untersuchungsbericht ist von der Wehrtechnischen Dienststelle 91 am 9. Juli 2014 finalisiert und an das Bundesamt f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr \u00fcbersandt worden. Nach der Gesamtbewertung des Projektleiters \u201eG36 in Nutzung\u201c im Bundesamt f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr entspricht das System Waffe und Munition weiterhin uneingeschr\u00e4nkt den derzeit g\u00fcltigen Forderungen des Bedarfstr\u00e4gers sowie den daraus abgeleiteten Abnahmekriterien der Technischen Lieferbedingungen. Mit dieser Bewertung wurde der Bericht dem Bundesministerium der Verteidigung am 10. Juli 2014 vorgelegt.\n\nZu der Erstellung dieses Berichts wurde dem Verteidigungsausschuss des Deutschen Bundestages am 15. Dezember ein ausf\u00fchrlicher Bericht vorgelegt. Der einvernehmlich mit allen Beteiligten erstellte Bericht stellt detailliert in chronologischer Abfolge den w\u00e4hrend der Erstellung des Abschlussberichtes der Wehrtechnischen Dienststelle 91 abgelaufenen Abstimmungsprozess dar. Er kommt zu dem Schluss, dass eine unzul\u00e4ssige Einflussnahme im vorliegenden Fall nicht gegeben ist. Es hat vor der Finalisierung des Abschlussberichtes der Wehrtechnischen Dienststelle 91 Abstimmungsprozesse zwischen den Beteiligten gegeben. Zu Beginn und im weiteren Verlauf des Abstimmungsprozesses hat die Wehrtechnische Dienststelle 91 mehrmals ausdr\u00fccklich um Anmerkungen und Korrekturvorschl\u00e4ge zum Bericht gebeten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":150,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe, ich muss auch Sie daran erinnern, dass Ihnen zur Beantwortung der Frage eine Minute zur Verf\u00fcgung steht. Ich habe Ihre bisherige Beantwortung im Interesse einer sachgerechten Antwort jetzt etwas l\u00e4nger laufen lassen; nur haben wir die Zeit jetzt wirklich schon sehr stark \u00fcberzogen. Von daher bitte ich Sie, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":151,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe gebeten, den Zusammenhang einmal im Ganzen darstellen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":152,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Deshalb habe ich es ja auch zugelassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":153,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Ich werde mich bei den folgenden Antworten einschlie\u00dflich der schriftlich zu gebenden kurzfassen; das verspreche ich Ihnen.\n\nWo war ich stehen geblieben? - Dieser Bitte - Anmerkungen und Korrekturvorschl\u00e4ge zu machen - wurde seitens des Bundesamts f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr sowie des Bundesministeriums der Verteidigung nachgekommen. In dieser Vorgehensweise liegt keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme; darin liegt auch nicht ein nur dahin gehender Versuch. Technische Pr\u00fcfungsinhalte und Untersuchungsergebnisse wurden zu keiner Zeit infrage gestellt. Im Ergebnis wurde kein \u00c4nderungsvorschlag des Bundesministeriums der Verteidigung \u00fcbernommen. Der Bericht wurde in einer von der Wehrtechnischen Dienststelle 91 verantworteten Fassung finalisiert.\n\nZu Ihrer Frage f\u00fchre ich dar\u00fcber hinaus kurz wie folgt aus: Staatssekret\u00e4r Hoofe wurde im Rahmen der Vorbereitung seines Gespr\u00e4chs mit dem Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestags, Hellmut K\u00f6nigshaus, mit der Thematik des Abstimmungsprozesses bei der Erstellung des Untersuchungsberichts befasst. Mit Datum vom 21. Juli 2014 wurde ihm unmittelbar vor dem Gespr\u00e4ch eine Vorlage zur Gespr\u00e4chsvorbereitung, unter anderem zu diesem Thema, zugeleitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":154,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brugger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":155,"sitzung":75,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich h\u00e4tte jetzt fast das Bed\u00fcrfnis, eine Gegendarstellung zu dem zu geben, was Sie hier vorgetragen haben, Herr Staatssekret\u00e4r, werde mich aber erst einmal auf eine Nachfrage beschr\u00e4nken.\n\nAls die geplanten Einflussversuche in der Presse thematisiert wurden, hat das Verteidigungsministerium die Kritik der Opposition mit dem Wording, das sei \u201eabsurd\u201c, abgeb\u00fcgelt. Wir hatten heute im Ausschuss das zweite Mal die Gelegenheit, diesen Vorgang sehr intensiv zu beraten; ich begr\u00fc\u00dfe auch ausdr\u00fccklich, dass Sie uns jetzt alle Akten dazu zur Verf\u00fcgung stellen. Ich hatte den Eindruck, dass man mittlerweile auch vonseiten des Verteidigungsministeriums nicht mehr ganz so gl\u00fccklich ist \u00fcber die Art und Weise, wie hier \u00c4nderungen in einen Bericht eingepflegt - ich w\u00fcrde sagen: reingedr\u00fcckt - werden sollten, und dass man vor diesem Hintergrund durchaus \u00fcberlegt, die Verwaltungsvorschriften zu pr\u00fcfen und anzupassen, damit es zu solchen Vorg\u00e4ngen nicht mehr kommt. Ist das geplant? Bleiben Sie bei dem Wording \u201eabsurd\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":156,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":157,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wiederhole, dass es in diesem Fall nach \u00fcbereinstimmender Einsch\u00e4tzung keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme gegeben hat. Gleichwohl werden wir pr\u00fcfen, ob zus\u00e4tzlich zu den Vorschriften, die es gibt, gewisserma\u00dfen f\u00fcr den Ablauf des Prozesses noch weitere Leitplanken eingebaut werden k\u00f6nnen, die die M\u00f6glichkeit einer unzul\u00e4ssigen Einflussnahme noch weiter ausschlie\u00dfen. Das \u00e4ndert nichts an unserer Feststellung, dass es hier keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme gegeben hat, was in der Tat auch mindestens sehr bemerkenswert w\u00e4re; denn wir als Ministerium haben diesen Bericht ja selbst in Auftrag gegeben. Wir sind von niemandem aufgefordert worden, wir waren durch keinen Dritten veranlasst, einen Bericht Dritten vorzulegen, sondern wir waren im Interesse unserer Soldatinnen und Soldaten selbst um Sachaufkl\u00e4rung bem\u00fcht und daran interessiert. Es w\u00e4re in der Tat abwegig, anzunehmen, dass wir ein Interesse h\u00e4tten, uns selbst etwas vorzul\u00fcgen. Wenn wir die Wahrheit nicht h\u00e4tten wissen wollen, h\u00e4tten wir keinen Bericht in Auftrag gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":158,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brugger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":159,"sitzung":75,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrde ich gerne einmal ganz konkret nachfragen und dabei auf die Zentrale Dienstvorschrift 500\/1 Bezug nehmen, die unter anderem besagt, dass die Berichte aus dem nachgeordneten Bereich eigenst\u00e4ndiger und somit eigenverantwortlicher Teil des nachgeordneten Bereichs in der ministeriellen Vorgangsbearbeitung sind; sie finden unver\u00e4ndert Eingang in die ministerielle Arbeit.\n\nWeil Sie jetzt noch einmal gesagt haben: \u201eHier hat es nicht den Versuch der Einflussnahme gegeben, Bewertungen zu ver\u00e4ndern\u201c, m\u00f6chte ich nur ein Beispiel aufgreifen, das im Rahmen der Berichterstattung in der S\u00fcddeutschen Zeitung erw\u00e4hnt wurde. Zum Beispiel gab es aus dem Ministerium heraus den Versuch, den Satz \u201eDas System Waffe und Munition zeigt hinsichtlich des Treffverhaltens keine besonderen Auff\u00e4lligkeiten\u201c hineinzubekommen. Ursprung dieses ganzen Vorgangs war, dass sehr wohl der Verdacht aufkam, hier k\u00f6nnte das Gewehr urs\u00e4chlich sein. Sie finden, das sei mit der Dienstvorschrift vereinbar und hier sei nicht der Versuch aus dem Ministerium unternommen worden, zentrale Stellen zu \u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":160,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":161,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"So ist es, Frau Kollegin. Die Zentrale Dienstvorschrift bezieht sich auf bereits abschlie\u00dfend verfasste, finalisierte Berichte. Ein noch nicht vorhandener Bericht kann auch nicht in irgendeiner ge\u00e4nderten Form in die Arbeit des Ministeriums eingehen. Die Dienstvorschrift bezieht sich in diesem konkreten Fall auf den Bericht der Wehrtechnischen Dienststelle 91 vom 9. Juli.\n\nMit dem ist in der Tat exakt so verfahren worden, wie es in der entsprechenden Zentralen Dienstvorschrift vorgesehen ist. Ich darf Ihnen exemplarisch zu dem, was ich eben ausgef\u00fchrt habe, erg\u00e4nzend noch einmal aus einem entsprechenden Schreiben der Wehrtechnischen Dienststelle an die anderen Beteiligten, das Ihnen ebenfalls vorliegt, vorlesen. Dort hei\u00dft es ausdr\u00fccklich: Ich bitte um Kommentare bis zum - in diesem Fall - 20. Juni 2014. - Dieser Bitte ist von entsprechender Stelle nachgekommen worden, mit der Bitte, die entsprechenden Hinweise zu pr\u00fcfen.\n\nEbenso hei\u00dft es in dem von Ihnen angesprochenen Hinweis aus dem Ministerium - dort werden Formulierungsvorschl\u00e4ge gemacht -: Diese bitte ich zu pr\u00fcfen. Das ist sozusagen die Aufforderung gewesen, der dann von entsprechender Stelle mit den ausdr\u00fccklich erbetenen Formulierungsvorschl\u00e4gen nachgekommen worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":162,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Brauksiepe, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":163,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Darin kann ich keine unangemessene Einflussnahme erkennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":164,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 10 der Abgeordneten Brugger auf:\n\nWann hat der Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium der Verteidigung, Gerd Hoofe, infolge der Kenntnisnahme des Vorfalls, sp\u00e4testens aber nach dem Gespr\u00e4ch mit dem -Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages, Hellmut K\u00f6nigshaus, in dieser Sache die Bundesministerin der Verteidigung, Dr. Ursula von der Leyen, \u00fcber den Vorgang informiert, und, wenn ja, in welcher Form ist dies geschehen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":165,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brugger, der Wehrbeauftragte des Deutschen Bundestages hat auf eigenen Wunsch in einer Besprechung am 24. Juli 2014 mit Herrn Staatssekret\u00e4r Hoofe den Sachverhalt der m\u00f6glichen Einflussnahme er\u00f6rtert und die einzelnen Aspekte hierzu diskutiert.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Hoofe wurde im Zuge der Vorbereitung auf das Gespr\u00e4ch mit einer Vorlage vom 21. Juli 2014 unmittelbar vor dem Gespr\u00e4ch mit der Thematik des Abstimmungsprozesses bei der Erstellung des Untersuchungsberichtes befasst. Aufgrund dieser Vorbereitung, insbesondere aber aufgrund der Darstellung des Sachverhaltes durch den zust\u00e4ndigen Referatsleiter in Gegenwart des Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages gewann Staatssekret\u00e4r Hoofe den Eindruck, dass in Bezug auf den Untersuchungsbericht und den -vorangegangenen Abstimmungsprozess keine weiteren Fragen zu dieser Thematik bestanden. Deshalb gab es keine Veranlassung f\u00fcr Staatssekret\u00e4r Hoofe, andere -Leitungsmitglieder unmittelbar zu unterrichten. Das schlie\u00dft nicht aus, dass zum Beispiel im Rahmen einer Morgenlage der Leitung des Hauses eine kurze Unterrichtung zum Ergebnis des Gespr\u00e4chs stattgefunden hat. Ein konkreter Zeitpunkt ist nicht dokumentiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":166,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brugger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":167,"sitzung":75,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. Sie haben es im Rahmen Ihrer Antwort angesprochen: Der Wehrbeauftragte ist hier eingeschaltet worden. Das hei\u00dft, jemand, der in diesen Prozess involviert war, hat anonym eine Eingabe beim Wehrbeauftragten gemacht. Er hat offensichtlich nicht Ihre Einsch\u00e4tzung geteilt, dass es sich hier um einen ganz normalen Vorgang handelt, sondern hat ihn f\u00fcr so gravierend eingesch\u00e4tzt, dass er sich vertrauensvoll an den Wehrbeauftragten gewandt hat, mit dem Hinweis, er oder sie w\u00fcrde sich unter Druck gesetzt f\u00fchlen. Wie passt das zu Ihrer Darstellung, dass es sich hier um einen ganz normalen Vorgang handelt, der tagt\u00e4glich im Hause stattfindet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":168,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":169,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, der Wehrbeauftragte des Deutschen Bundestages ist im Rahmen seiner Kompetenzen t\u00e4tig geworden. Er hat, was sein gutes Recht ist, bei der Wehrtechnischen Dienststelle 91 einen unangek\u00fcndigten Besuch gemacht. Er hat um ein Gespr\u00e4ch mit Staatssekret\u00e4r Hoofe gebeten. Dieses Gespr\u00e4ch hat stattgefunden. Das ist das, wor\u00fcber ich Ihnen berichten kann. Was den Wehrbeauftragten zum Besuch der Wehrtechnischen Dienststelle 91 veranlasst hat, entzieht sich meiner Kenntnis und geht mich auch nichts an. Ich habe ihn danach nicht zu befragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":170,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage noch? - Okay.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":171,"sitzung":75,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Ich nehme zur Kenntnis, dass Sie diesen Vorgang als v\u00f6llig normal ansehen. Es gibt mittlerweile ein B\u00fcndel an Berichten und Untersuchungen zum Thema G36. Das hei\u00dft, wir als Abgeordnete m\u00fcssen damit rechnen, dass die Dokumente, die uns hierzu vorliegen, im Rahmen von aus Ihrer Sicht ganz normalen Prozessen entstanden sind. In diesem Fall w\u00e4re es so gewesen: Wenn sich nicht jemand aus dem nachgeordneten Bereich als nicht einverstanden mit den Bewertungen des Ministeriums erkl\u00e4rt h\u00e4tte, dann w\u00e4re der Bericht in seiner Bewertung und in seiner Qualit\u00e4t massiv ver\u00e4ndert worden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen damit rechnen, dass in weiteren Berichten \u00e4hnliche Vorkommnisse dahinterstehen und dass wir uns nicht auf die abschlie\u00dfenden Bewertungen, die wir dort finden, verlassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":172,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":173,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich bitte Sie, mir nicht Dinge in den Mund zu legen, die ich nicht gesagt habe. Ich habe gesagt: Es hat nach \u00fcberstimmender Einsch\u00e4tzung aller Beteiligten hier keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme gegeben. Das hei\u00dft nicht, dass um das G36 herum alles normal ist. Ich habe schon zu Anfang ausgef\u00fchrt, dass wir, obwohl die zust\u00e4ndigen Stellen im BMVg und im BAAINBw zu der Einsch\u00e4tzung gekommen sind, dass es bei diesem Schie\u00dfen kein sogenanntes Besonderes Vorkommnis gab, diesen Bericht in Auftrag gegeben haben, weil das Sturmgewehr G36 f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten im Einsatz wichtig ist. Wir f\u00fchlen uns den Soldatinnen und Soldaten verpflichtet und wollen Gewissheit haben, dass sie sich auf dieses Gewehr verlassen k\u00f6nnen.\n\nDeswegen haben wir uns im Sommer mit dem Bundesrechnungshof auf ein Verfahren verst\u00e4ndigt, erneut zu pr\u00fcfen. Wir sagen nicht: \u201eWir haben recht, und andere haben unrecht\u201c, sondern unternehmen den Versuch, gemeinsam mit allen Experten zu einer einvernehmlichen Einsch\u00e4tzung in Bezug auf dieses Gewehr zu kommen. Das ist das, worum es uns geht. Insofern ist das Thema G36 kein Routinefall. Es ist ein sensibles Thema, das wir mit der gebotenen Sensibilit\u00e4t und Akribie behandeln.\n\nIch sage noch einmal: Die in Ihrer Fragestellung implizierte Unterstellung ist durch nichts begr\u00fcndet. Im Gegenteil: Der Bericht, den die Wehrtechnische Dienststelle 91 im Entwurf vorgelegt hat, ist, ohne dass \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge aus dem BMVg aufgenommen worden w\u00e4ren, auch so finalisiert worden. Es hat hier keine \u00c4nderungen gegeben, die das BMVg gegen den Sachverstand und Willen von anderen durchgesetzt h\u00e4tte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":174,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 11 des Kollegen Dr. Schmidt auf:\n\nInwiefern wurden bei der Beauftragung und weiteren Erstellung des Abschlussberichts der Wehrtechnischen Dienststelle 91, WTD 91, zum Treffverhalten des Sturmgewehrs G36, der auf den 9. Juli 2014 datiert, die daf\u00fcr vorgesehenen Berichtswege entlang der einschl\u00e4gigen Zentralen Dienstvorschriften eingehalten?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":175,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt, ich antworte Ihnen wie folgt: Die Beauftragung des Berichts seitens des Bundesministeriums der Verteidigung erfolgte auf dem Dienstweg \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr. Im Zuge der weiteren Erstellung des Berichts wurde seitens des Bundesministeriums der Verteidigung sowohl mit dem Bundesamt f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der -Bundeswehr als auch mit der Wehrtechnischen Dienststelle 91 kommuniziert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":176,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":177,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe folgende Nachfrage: Wie genau wurde denn die Bearbeitung dieses Abschlussberichtes in den nachgeordneten Bereichen, also in der Wehrtechnischen Dienststelle 91 und im Bundesamt f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr, begleitet? Wie sah das aus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":178,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":179,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt, es gibt eine umfangreiche Chronologie, die wir f\u00fcr den Verteidigungsausschuss aufbereitet haben. Die Pr\u00e4sidentin w\u00fcrde es sicherlich nicht zulassen, dass ich diese jetzt vollst\u00e4ndig wiedergebe.\n\nIch m\u00f6chte nur wenige Punkte herausgreifen: Am 16. Juni ist dem BMVg erstmals ein vollst\u00e4ndiger Entwurf dieses Berichts zugekommen. Es gab vorher schon einmal einen Entwurf, der ausdr\u00fccklich als unvollst\u00e4ndig bezeichnet wurde. Es hat am 28. Mai dann eine Er\u00f6rterung dieses Berichts gegeben. Der erste vollst\u00e4ndige Entwurf, der uns zugegangen ist, stammt vom 16. Mai. Es hat, wie gesagt, schon vorher ausdr\u00fccklich die Bitte gegeben, Korrekturvorschl\u00e4ge bzw. \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu machen. Dem ist seitens des BMVg erstmals am 18. Juni und ein zweites Mal am 25. Juni nachgekommen worden. Im Ergebnis sind diese Vorschl\u00e4ge nicht \u00fcbernommen worden, sondern am 9. Juli ist dann der Abschlussbericht erstellt worden, ohne dass \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des BMVg aufgenommen worden w\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":180,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":181,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Dann frage ich anders: K\u00f6nnen Sie mir sagen, welche Personen vonseiten des BMVg an der Erstellung dieses Abschlussberichtes beteiligt waren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":182,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":183,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Der Abschlussbericht ist in der Eigenverantwortung der Wehrtechnischen Dienststelle 91 erstellt worden. Von einem zust\u00e4ndigen Mitarbeiter des BMVg in der Abteilung Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung sind auf der Strecke Formulierungsvorschl\u00e4ge erarbeitet worden, die dann in Eigenverantwortung der WTD 91 nicht \u00fcbernommen worden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":184,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich komme zur Frage 12 des Kollegen Dr. Schmidt:\n\nWelche Stellen im BMVg wussten \u00fcber die Akteneinsicht bei dem unangek\u00fcndigten Besuch des Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages bei der WTD 91 Bescheid bzw. wurden nachtr\u00e4glich in Kenntnis gesetzt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":185,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt, ich antworte Ihnen wie folgt: Im Vorfeld des Besuchs des Wehrbeauftragten am 15. Juli 2014 hatte das Bundesministerium der Verteidigung keine Kenntnis. Am 17. Juli 2014 hat das Bundesministerium der Verteidigung durch den Bericht der Wehrtechnischen Dienststelle 91 an das Bundesamt f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr Kenntnis \u00fcber den Besuch erhalten. Zur allgemeinen Erl\u00e4uterung: Es geht hier um den Besuch des Wehrbeauftragten bei der Wehrtechnischen Dienststelle 91.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":186,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":187,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe die Nachfrage: Hat es nach der Akteneinsicht durch den Wehrbeauftragten Versuche der Einflussnahme durch das BMVg gegeben? Sie haben in den Antworten auf die Fragen der Kollegin Brugger mehrfach gesagt, nach Ihrer Kenntnis habe es keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme gegeben. Mich w\u00fcrde interessieren, ob es \u00fcberhaupt Einflussnahme gegeben hat, zum Beispiel eine, die Sie f\u00fcr zul\u00e4ssig erachten. Also, unabh\u00e4ngig davon, ob Sie sie f\u00fcr zul\u00e4ssig oder unzul\u00e4ssig erachten: Hat es Einflussnahme gegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":188,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":189,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt, ich wiederhole gerne, dass es zweimal die schriftliche Bitte der WTD 91 gab, Kommentierungen, \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge etc. zu machen. - Ich schaue mir noch einmal die erste Formulierung an, die zweite habe ich schon vorgetragen. Die erste Bitte wurde so formuliert: Anbei der zweite Entwurf des Berichtes der WTD 91 zur Meldung der 1. Panzerdivision mit der Bitte um Anmerkungen und Korrekturvorschl\u00e4ge.\n\nDarum ist seitens der WTD 91 zweimal gebeten worden. Es hat seitens des BMVg zweimal solche Vorschl\u00e4ge gegeben, die - das wiederhole ich gerne noch einmal - von der WTD 91 nicht \u00fcbernommen wurden.\n\nDas alles hat vor dem Besuch des Wehrbeauftragten in der Wehrtechnischen Dienststelle 91 stattgefunden. Dieser fand statt, nachdem der Bericht bereits finalisiert war. Von daher kann sich nach der Finalisierung des Berichts die Frage nach der zul\u00e4ssigen Einflussnahme auf den Bericht nicht gestellt haben. Wenn Sie den Umstand, dass ein Mitarbeiter des BMVg der Bitte nach \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen nachkommt, als zul\u00e4ssige Einflussnahme bezeichnen, dann ist das aus meiner Sicht eine semantische Frage. Das k\u00f6nnen Sie halten, wie Sie wollen. Aber die Bitte, dass man einer Bitte nachkommt, ist jedenfalls keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":190,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 13 und 14 der Kollegin Katja Keul werden schriftlich beantwortet.\n\nDann komme ich zur Frage 15 der Abgeordneten Doris Wagner:\n\nWann sollte den Abgeordneten des Deutschen Bundestages bzw. den Mitgliedern des Verteidigungsausschusses des Deutschen Bundestages die versuchte Einflussnahme auf die Erstellung des Abschlussberichts der WTD 91 zum Treffverhalten des Sturmgewehrs G36 zur Kenntnis gebracht werden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":191,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin, es hat vor der Finalisierung des Untersuchungsberichtes der Wehrtechnischen Dienststelle 91 Abstimmungsprozesse zwischen den Beteiligten gegeben. In dieser Vorgehensweise liegt keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme oder auch nur der dahin gehende Versuch vor. Demzufolge war nicht beabsichtigt, die Abgeordneten des Deutschen Bundestages \u00fcber diesen Abstimmungsprozess zu informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":192,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wagner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":193,"sitzung":75,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich nehme zur Kenntnis, dass Sie offenbar eine andere Auffassung vertreten als der Beschwerdef\u00fchrer oder die Beschwerdef\u00fchrerin beim Wehrbeauftragten. Ich habe keine Nachfrage; vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":194,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 16 der Abgeordneten Doris Wagner auf:\n\nWarum hat das BMVg die Mitglieder des Verteidigungsausschusses des Deutschen Bundestages nicht nach dem Bekanntwerden der versuchten Einflussnahmen auf die Erstellung des Berichts der WTD 91, sp\u00e4testens aber infolge des unangek\u00fcndigten Besuches des Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages bei der WTD 91 sowie des folgenden Gespr\u00e4chs zwischen ihm und dem Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium der Verteidigung, Gerd Hoofe, \u00fcber den Vorgang informiert?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":195,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt - ziemlich \u00e4hnlich, weil die Frage ziemlich \u00e4hnlich ist -: Es hat vor der Finalisierung des Untersuchungsberichtes der Wehrtechnischen Dienst-stelle 91 Abstimmungsprozesse zwischen den Beteiligten gegeben. In dieser Vorgehensweise liegt keine unzul\u00e4ssige Einflussnahme oder auch nur der dahin gehende Versuch. Demzufolge war nicht beabsichtigt, die Mitglieder des Verteidigungsausschusses des Deutschen Bundestages \u00fcber diesen Abstimmungsprozess zu informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":196,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wagner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":197,"sitzung":75,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Auch hier habe ich keine weitere Nachfrage; vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":198,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Kollegin Brugger hat hierzu eine Nachfrage. - Frau Kollegin Brugger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":199,"sitzung":75,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass ich diese kurze Nachfrage stellen darf. - Als dies alles bekannt geworden ist und \u00fcber den Vorfall in der Presse, in der S\u00fcddeutschen Zeitung, zu lesen war, hat sich ein Kollege der Koalition \u00f6ffentlich mit dem Hinweis darauf ge\u00e4u\u00dfert, dass er den Berichten aus dem Ministerium nicht mehr wirklich vertraut. Glauben Sie, dass sich der Ausschuss an dieser Stelle wirklich gut informiert f\u00fchlen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":200,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":201,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es w\u00fcrde meine Kompetenzen \u00fcberschreiten, wenn ich \u00fcber die Einsch\u00e4tzung von Ausschussmitgliedern spekulieren oder \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen frei gew\u00e4hlter Abgeordneter kommentieren w\u00fcrde. Das steht mir nicht zu, und das ma\u00dfe ich mir nicht an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":202,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich komme zur Frage 17 des Abgeordneten Uwe Kekeritz:\n\nWann - bitte einzelne Ereignisse m\u00f6glichst mit Datum anf\u00fchren - hat es nach derzeitiger Kenntnis des BMVg seitens Teilen des BMVg Versuche gegeben, unter Versto\u00df gegen die einschl\u00e4gige Zentrale Dienstvorschrift, ZDv 500\/1, Einfluss auf die Kernaussagen des Abschlussberichts der WTD 91 zum Treffverhalten des Sturmgewehrs G36, der auf den 9. Juli 2014 datiert, zu nehmen, und wie wurden diese versuchten Einflussnahmen dokumentiert?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":203,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Kekeritz, ich antworte Ihnen wie folgt: Es hat im Zusammenhang mit der Abschlussberichterstattung der WTD 91 zum Treffverhalten des Gewehrs G36 zu keiner Zeit Aktivit\u00e4ten des Bundesministeriums der Verteidigung gegeben, die als unzul\u00e4ssige Einflussnahme und damit als Versto\u00df gegen die einschl\u00e4gige Zentrale Dienstvorschrift ZDv 500\/1 zu werten sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":204,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":205,"sitzung":75,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe jetzt verstanden, dass diese Antwort grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Fragen passt. Diesbez\u00fcglich habe ich keine weiteren Nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":206,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dann komme ich zu Frage 18 ebenfalls des Kollegen Kekeritz:\n\nWelche personellen Konsequenzen wurden nach Bekanntwerden der versuchten Einflussnahme auf den in Rede stehenden Abschlussbericht der WTD 91 zum Treffverhalten des Sturmgewehrs G36, der auf den 9. Juli 2014 datiert, durch die Leitung des BMVg veranlasst, und welche Ma\u00dfnahmen hat das Ministerium ergriffen bzw. plant es zu ergreifen, um k\u00fcnftige Verst\u00f6\u00dfe gegen die ZDv 500\/1 zu verhindern?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":207,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege, ich antworte Ihnen wie folgt: Da es nicht zu Verst\u00f6\u00dfen gegen die Zentrale Dienstvorschrift ZDv 500\/1 gekommen ist, waren und sind keine personellen Konsequenzen bzw. weiter gehenden Ma\u00dfnahmen angezeigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":208,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":209,"sitzung":75,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe keine andere Antwort erwartet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":210,"sitzung":75,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Zufriedenheit bei den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":211,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Keine Nachfragen? - Dann komme ich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.\n\nHier werden die Fragen 19 und 20 der Abgeordneten Ulla Jelpke schriftlich beantwortet. Die Fragen 21 und 22 des Abgeordneten Wunderlich werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch komme zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.\n\nFrage 23 der Kollegin Vogler wird schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nFrage 24 des Abgeordneten Harald Petzold wird schriftlich beantwortet.\n\nIch komme zur Frage 25 der Kollegin Renate K\u00fcnast:\n\nWelche konkreten Planungen f\u00fcr den Ausbau des Berliner Bahnnetzes inklusive der Flughafenanbindung (vergleiche den Spiegel, Nummer 50\/2014, vom 8. Dezember 2014, Seite 28) hat die Bundesregierung f\u00fcr das Investitionsprogramm der Europ\u00e4ischen Union zur F\u00f6rderung vorgeschlagen, und welche Ausbauvariante der Dresdener Bahn ist dabei vorgesehen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":212,"sitzung":75,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin K\u00fcnast, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: keine.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":213,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":214,"sitzung":75,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt muss ich sicherheitshalber selber gucken, wie genau meine Frage endete, da Sie die lange Antwort \u201ekeine\u201c geben, Frau B\u00e4r.\n\nWir haben den Medien entnommen, dass Gelder f\u00fcr Bahnprojekte oder Mobilit\u00e4tsprojekte im Bereich Berlin oder Berlin-Brandenburg beantragt wurden. Meine Frage war, welche \u201ekonkreten Planungen f\u00fcr den Ausbau des Berliner Bahnnetzes\u201c zur F\u00f6rderung vorgeschlagen wurden und \u201ewelche Ausbauvariante der Dresdener Bahn \u2026 dabei vorgesehen\u201c ist. Soll ich Ihre Antwort so verstehen, dass der Hinweis aus dem Magazin Der Spiegel, man habe bez\u00fcglich solcher Mobilit\u00e4tsprojekte \u00fcberhaupt etwas beantragt, komplett falsch ist, oder sind es andere Projekte, die Sie beantragt haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":215,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":216,"sitzung":75,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Sie hatten gefragt, welche Ma\u00dfnahmen die Bundesregierung im Bereich des Ausbaus des Berliner Bahnnetzes zur EU-F\u00f6rderung vorgeschlagen hat. Wenn man die Frage nicht nur auf Berlin bezieht, sondern grunds\u00e4tzlich fasst, lautet sie: Welche Ma\u00dfnahmen im Bereich des Aus- und Neubaus der Schiene wurden \u00fcberhaupt vorgeschlagen? - Darauf kann ich auch nur antworten: keine.\n\nIch habe hier eine detaillierte Liste, was von Deutschland in jedem einzelnen Bereich angemeldet wurde. Da geht es um Stra\u00dfen, um Wasserstra\u00dfen und um die digitale Infrastruktur. Aber wenn sich die Frage konkret auf die Schiene bezieht, muss ich mit \u201ekeine\u201c antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":217,"sitzung":75,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Also bezieht sich \u201ekeine\u201c auf das Bundesgebiet und nicht nur auf das Gebiet Berlin-Brandenburg?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":218,"sitzung":75,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Keine.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":219,"sitzung":75,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":220,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 26 und 27 des Kollegen Herbert Behrens werden schriftlich beantwortet. Die Fragen 28 und 29 der Kollegin Sabine Leidig werden auch schriftlich beantwortet.\n\nDamit komme ich zur Frage 30 des Abgeordneten Lutze:\n\nBleibt es auch im verl\u00e4ngerten Betreibervertrag des Bundes mit der Toll Collect GmbH zur Erhebung der Lkw-Maut bei der bisherigen Regelung, dass die \u00dcbertragung der Anlagen und Einrichtungen nach Ablauf des Betreibervertrages kostenlos erfolgen w\u00fcrde, w\u00e4hrend der Laufzeit aber der aktuelle Buchwert ersetzt werden muss (siehe Antwort auf eine Infobitte des Abgeordneten Roland Claus vom 20. Februar 2013, Aktenzeichen Z 11\/2312.9\/5)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":221,"sitzung":75,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ja. - Das ist die Antwort auf Frage 30.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":222,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":223,"sitzung":75,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Das war die Antwort: ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":224,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Gut. Kurz und knapp. - Herr Kollege Lutze, Sie haben das Wort. - Keine Nachfrage.\n\nIch rufe nun die Frage 31 des Kollegen Thomas Lutze auf:\n\nWelche Kosten - zum Beispiel Nutzung der Patente, \u00dcbernahme von Anlagen und Einrichtungen, Datenbank etc. - w\u00fcrden f\u00fcr den Bund anfallen, wenn er nach Vertragsbeginn des verl\u00e4ngerten Betreibervertrages zur Erhebung der Lkw-Maut durch Toll Collect die Toll Collect GmbH \u00fcbernehmen w\u00fcrde - Call-Option; bitte gegebenenfalls f\u00fcr unterschiedliche Zeitpunkte, insbesondere vor und nach Ablauf des verl\u00e4ngerten Betreibervertrages gesondert angeben -, und sind in diesem Verl\u00e4ngerungsvertrag entsprechende Kosten bzw. Grundlagen oder \u00c4hnliches niedergelegt?\n\nFrau Staatsekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":225,"sitzung":75,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Da ist die Antwort \u201evielleicht\u201c!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":226,"sitzung":75,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Nein, jetzt kommt eine l\u00e4ngere Antwort. Ich habe meine Zeit noch nicht ausgesch\u00f6pft.\n\nDie Frage 31 beantworte ich wie folgt: Der Bund h\u00e4tte im Falle einer Call-Option einen Kaufpreis zu zahlen, der im Rahmen einer Due Diligence ermittelt wird. Nach Ablauf des verl\u00e4ngerten Betreibervertrages erfolgt die \u00dcbertragung der Anlagen und Einrichtungen kostenlos.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":227,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":228,"sitzung":75,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Zur Erinnerung: Die Patente gehen im alten wie im neuen Vertrag nur dann kostenlos an den Bund \u00fcber, wenn die Call-Option bei Vertragsbeendigung nicht ausge\u00fcbt wird; so lautete eine entsprechende Antwort von Frau Reiche am 3. Dezember. Bleibt es also dabei, dass der Bund immer zahlen muss: entweder f\u00fcr die Anlagen der Einrichtung, f\u00fcr die \u00dcbernahme, wenn sie w\u00e4hrend der Vertragslaufzeit erfolgt, oder f\u00fcr die Patente, wenn keine \u00dcbernahme erfolgt? Meine zweite Frage: Welche Kosten f\u00fcr Anlagen und Einrichtungen einerseits und f\u00fcr Patente andererseits w\u00fcrden auf den Bund zum jeweiligen Zeitpunkt der \u00dcbernahme m\u00f6glicherweise zukommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":229,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":230,"sitzung":75,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen sagen, dass wir als Bund die Call-Option zur Sicherung des Mautsystems immer zum 31. August mit einer Ank\u00fcndigungsfrist von drei Monaten ziehen k\u00f6nnten. Ab dem 1. Juni 2016 ist dies mit einer Ank\u00fcndigungsfrist von drei Monaten jederzeit m\u00f6glich. Sollte Toll Collect bei der Mauterweiterung mehr als sechs Monate in Verzug geraten, kann die Call-Option ebenfalls jederzeit gezogen werden.\n\nDie Regelungen, die im Verl\u00e4ngerungsvertrag enthalten sind, betreffen ausschlie\u00dflich die Behandlung von neuen Schutz- und Nutzungsrechten innerhalb des Verl\u00e4ngerungszeitraums. Alle Assets, die f\u00fcr den Betrieb des Mautsystems erforderlich sind, k\u00f6nnen im Falle eines Ziehens der Call-Option uneingeschr\u00e4nkt vom Bund \u00fcbernommen werden. Dar\u00fcber hinaus kann ich Ihnen keine detaillierten Angaben machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":231,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit. Die Fragen 32 und 33 des Kollegen Stephan K\u00fchn sowie die Fragen 34 und 35 der Kollegin Annalena Baerbock werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 36 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nKann die Bundesregierung best\u00e4tigen, dass es sich bei denjenigen Atomkraftwerken, die noch eine Berechtigung zum Leistungsbetrieb haben und bei denen die in der Antwort der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage auf Bundestagsdrucksache 18\/3519 genannte Pr\u00fcfung der Gesellschaft f\u00fcr Anlagen- und Reaktorsicherheit, GRS, mbH der betreffenden l\u00e4nderaufsichtlichen Bewertung zur Umsetzung der Weiterleitungsnachricht 2008\/7 zum Eindringen von Brandgasen in die AKW-Warte stattfindet, um die beiden AKW Grafenrheinfeld und Isar 2 handelt, und wie lange wird diese Pr\u00fcfung der GRS voraussichtlich noch dauern?\n\nZur Beantwortung steht Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":232,"sitzung":75,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Kotting-Uhl, den ersten Teil Ihrer Frage beantwortet die Bundesregierung mit Ja. Die Pr\u00fcfung der Gesellschaft f\u00fcr Anlagen- und Reaktorsicherheit dauert an. Eine Aussage, bis wann die Pr\u00fcfung abgeschlossen sein wird, kann nicht getroffen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":233,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":234,"sitzung":75,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr die Gelegenheit zur Nachfrage. - Frau Staatssekret\u00e4rin, zur Antwort auf die erste H\u00e4lfte meiner Frage: Es freut mich, dass das best\u00e4tigt wird. Mit der Antwort auf die andere H\u00e4lfte meiner Frage bin ich unzufrieden. F\u00fcr alle anderen noch am Netz befindlichen Atomkraftwerke hat die GRS das Problem - nach eigener Aussage seit M\u00e4rz 1913 - gel\u00f6st. Woran liegt es, dass wir bei den von mir genannten Atomkraftwerken seit eineinhalb Jahren auf die Ergebnisse der Pr\u00fcfung warten? Man wei\u00df nicht einmal, wie lange die Pr\u00fcfung noch dauern wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":235,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":236,"sitzung":75,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben sicherlich nicht 1913, sondern 2013 gemeint.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":237,"sitzung":75,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Hatte ich 1913 gesagt? Das sind gro\u00dfe Zeitr\u00e4ume hier! Nat\u00fcrlich nicht ganz so lange!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":238,"sitzung":75,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- 1913 gab es noch keine AKW.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660262,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":240,"sitzung":75,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit hat die Gesellschaft f\u00fcr Anlagen- und Reaktorsicherheit beauftragt, eine Bewertung im Gesamtkontext der R\u00fcckfl\u00fcsse auch anderer Kernkraftwerke hinsichtlich der Weiterleitungsnachricht durchzuf\u00fchren und sich gegebenenfalls weitere Informationen von den atomrechtlichen Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder einzuholen. Ich kann Ihnen versichern, dass sich die GRS intensiv mit dieser Thematik auseinandersetzt. Im Fr\u00fchjahr wird es hier in Berlin eine Veranstaltung der GRS unter anderem zum Thema Weiterleitungsnachricht geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":241,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Sie haben eine zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":242,"sitzung":75,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn es nicht im Jahr 1913, sondern im Jahr 2013 war - was den Zeitraum entscheidend verk\u00fcrzt -, so dauert die Pr\u00fcfung doch ein bisschen lang. So gro\u00df k\u00f6nnen die Unterschiede zwischen den beiden bayerischen Kraftwerken und den anderen Atomkraftwerken nicht sein. Darf ich davon ausgehen, dass auch das Bundesumweltministerium der Ansicht ist, dass das Ergebnis in absehbarer Zeit vorliegen m\u00fcsste? Darf ich des Weiteren davon ausgehen, dass das Bundesumweltministerium diese Ansicht gegen\u00fcber der GRS mit Nachdruck zum Ausdruck bringt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":243,"sitzung":75,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir werden Sie dann informieren, wenn das Ergebnis vorliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":244,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung.\n\nIch rufe die Frage 37 der Kollegin Kotting-Uhl auf:\n\nWelche vergleichende Darstellung und Bewertung von Zeitpl\u00e4nen sieht das Detailkonzept der Forschungszentrum J\u00fclich GmbH, das sich gegenw\u00e4rtig in der Nachpr\u00fcfung beim Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Energie, Industrie, Mittelstand und Handwerk des Landes Nordrhein-Westfalen, MWEIMH, befindet, siehe Antwort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 23, Plenarprotokoll 18\/72, Anlage 14, jeweils f\u00fcr die drei Optionen zum Umgang mit dem hochradioaktiven M\u00fcll aus dem Versuchsreaktor AVR J\u00fclich vor - bitte nach US-Export, Transport der Brennelemente ins Zwischenlager Ahaus und Ert\u00fcchtigung bzw. Neubau eines Zwischenlagers in J\u00fclich aufschl\u00fcsseln?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":245,"sitzung":75,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kotting-Uhl, wie Sie in Ihrer Frage formulieren, befindet sich das Detailkonzept gerade zur Nachpr\u00fcfung beim Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Energie, Industrie, Mittelstand und Handwerk des Landes Nordrhein-Westfalen. Das Ergebnis dieser Nachpr\u00fcfung hat nun letztlich auch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung abzuwarten. Das hatte ich Ihnen bereits in der Antwort auf Ihre m\u00fcndliche Frage vom 28. November 2014 mitgeteilt. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es, jedenfalls nach unserer Auffassung, dem zust\u00e4ndigen Landesministerium als verfahrensleitender Aufsichtsbeh\u00f6rde obliegt, zu entscheiden, ob und ab welchem Zeitpunkt ein Informationszugang der \u00d6ffentlichkeit oder von Mitgliedern des Deutschen Bundestages zum Konzeptinhalt rechtlich zul\u00e4ssig erfolgen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":246,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":247,"sitzung":75,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich erlaube mir, aus Ihrer Antwort auf meine letzte Frage zu diesem Sachverhalt auf Drucksache 18\/3360 zu zitieren: \u201eDie Entscheidung des\u201c zust\u00e4ndigen Ministeriums, \u201emit welcher Alternative der Anordnung Folge zu leisten ist, ist nicht von Kostengesichtspunkten geleitet.\u201c - Wunderbar. Weiter hei\u00dft es:\n\nZum aktuellen Zeitpunkt ist es lediglich m\u00f6glich, auf der Grundlage von Informationen und vorl\u00e4ufigen Sch\u00e4tzungen des FZJ vorsorglich Ausgaben zu planen.\n\nDann listen Sie auf, welche Mittel f\u00fcr dieses und die n\u00e4chsten Jahre in den Bundeshaushalt eingestellt sind. Das sind alles Ausgaben, die ausdr\u00fccklich den US-Export meinen - so steht das im Haushalt - und nicht alle drei Optionen umfassen. Darf ich das so interpretieren, dass sich die Informationen und vorl\u00e4ufigen Sch\u00e4tzungen des Forschungszentrums J\u00fclich ausdr\u00fccklich auf die US-Option beziehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":248,"sitzung":75,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Nein, Frau Kollegin, das d\u00fcrfen Sie so nicht interpretieren. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass es eine redaktionelle \u00d6ffnung im Bundeshaushalt gegeben hat. Wenn Sie einen Blick in den Bundeshaushalt f\u00fcr 2015 werfen, werden Sie erkennen, dass sich der Haushaltsansatz ausdr\u00fccklich nicht allein auf die US-Option bezieht, sondern auch auf alle anderen Optionen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":249,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":250,"sitzung":75,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Mich \u00fcberzeugt das nicht wirklich, weil man lediglich die Zweckbestimmung herausgenommen hat und den Haushaltsansatz in der H\u00f6he belassen hat. Daher bin ich nicht \u00fcberzeugt, dass man das Ziel ge\u00e4ndert hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":251,"sitzung":75,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Das finde ich sehr bedauerlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":252,"sitzung":75,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"- Ich finde das auch sehr bedauerlich.\n\nIch habe aber noch eine zweite Frage: Welches Interesse verfolgt das Ministerium f\u00fcr Bildung und Forschung mit dem Angebot an Nordrhein-Westfalen, im Falle eines US-Exports 90 Prozent der Finanzierung zu \u00fcbernehmen statt nur 70 Prozent, wozu die Bundesregierung verpflichtet w\u00e4re? Wenn eine der anderen Optionen genutzt w\u00fcrde, bleibt es anscheinend bei diesen 70 Prozent.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":253,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":254,"sitzung":75,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Die Verhandlungen, die Sie ansprechen, beziehen sich ausschlie\u00dflich auf den R\u00fcckbau und auf keine weiteren Bereiche.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":255,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nDie Frage 38 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann zu dem Komplex der fr\u00fchzeitigen \u00dcbermittlung der Tagesordnung der Kabinettssitzung an die Fraktionen des Deutschen Bundestages wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nWir kommen zur Frage 39 des Abgeordneten Oliver Krischer. - Er ist nicht anwesend. Dann k\u00f6nnen wir die Frage auch nicht m\u00fcndlich beantworten. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 40 des Abgeordneten Krischer wird schriftlich beantwortet. Die Fragen 41 und 42 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts.\n\nIch rufe die Frage 43 der Kollegin Dr. Brantner auf:\n\nWie viele Millionen Euro hat die Bundesregierung am 3. Dezember 2014 im Rahmen der vom Ausw\u00e4rtigen Amt bekannt gegebenen Aufstockung (Pressemitteilung vom 3. Dezember 2014) noch zus\u00e4tzlich zu den \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Mitteln aus dem Sommer 2014 - 40 Millionen Euro f\u00fcr Syrien und Nachbarl\u00e4nder - zur Verf\u00fcgung gestellt, um einer drohenden Einstellung der Nahrungsmittelhilfe des World Food Programme, WFP, entgegenzuwirken?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":256,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Vizepr\u00e4sidentin. - Liebe Kollegin Brantner, das Ausw\u00e4rtige Amt hat dem Weltern\u00e4hrungsprogramm noch im Herbst dieses Jahres 15 Millionen Euro \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig zur Verf\u00fcgung gestellt. Das wurde Anfang Dezember dieses Jahres in einer Pressemitteilung der \u00d6ffentlichkeit mitgeteilt. Fast zeitgleich gab es den dringenden Appell des Weltern\u00e4hrungsprogramms, zus\u00e4tzliche Mittel zur Weiterf\u00fchrung der Nahrungsmittelhilfen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir haben daraufhin noch einmal kurzfristig aus Restmitteln weitere 4,4 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, um die drohende Einstellung der Lebensmittelprogramme abzuwenden. Diese Lebensmittelprogramme - das wissen Sie - sind vor allem f\u00fcr die Nachbarl\u00e4nder Syriens gedacht. Insgesamt haben wir in diesem Jahr - diese Mittel kamen von meinem Haus - f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsprogramme des Weltern\u00e4hrungsprogramms rund 40 Millionen Euro f\u00fcr Syrien und die Nachbarl\u00e4nder zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nIch will der Fairness halber darauf hinweisen, dass auch ein weiteres Ressort, n\u00e4mlich das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, dem Weltern\u00e4hrungsprogramm Mittel in signifikanter H\u00f6he im Zusammenhang mit der Syrien-Krise und der Krise im Irak zur Verf\u00fcgung gestellt hat, und zwar 11,5 Millionen Euro f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der syrischen Fl\u00fcchtlinge im Libanon und 13,5 Millionen Euro zur Unterst\u00fctzung von Fl\u00fcchtlingen im Irak. Diese Mittel kamen aus dem Haushalt des BMZ.\n\nEs macht mich ein kleines bisschen stolz - das liegt aber auch in der Verantwortung des Deutschen Bundestages -, dass die Bundesrepublik Deutschland im Rahmen des Weltern\u00e4hrungsprogramms f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfter bilateraler Geber weltweit ist. Wir setzen uns sehr daf\u00fcr ein, dass die Bereitstellung der Mittel auf hohem Niveau in den n\u00e4chsten Jahren fortgesetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":257,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":258,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Vizepr\u00e4sidentin, und danke f\u00fcr die Antwort, Herr Staatsminister. - Ich habe noch eine Nachfrage. Anfang November wurde von Ihnen erkl\u00e4rt, dass man 40 Millionen Euro f\u00fcr Syrien zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrde, und diese 40 Millionen Euro, von denen Sie gerade sprachen, wurden ja dann im November hier im Bundestag im Rahmen des Haushalts mit verabschiedet. Dann wurde im Dezember noch einmal gesagt, man w\u00fcrde Geld f\u00fcr das Weltern\u00e4hrungsprogramm zur Verf\u00fcgung stellen. Hei\u00dft das, dass die Gelder, die man jetzt ausgezahlt hat, um auf den Appell der Vereinten Nationen zu reagieren, de facto die Gelder sind, die man im November f\u00fcr Syrien angek\u00fcndigt hatte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":259,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wir haben \u00fcber die zu diesem Zeitpunkt bereits zugesagten Mittel hinaus aus Restmitteln meines Hauses kurzfristig weitere 4,4 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, als wir das Notsignal des Weltern\u00e4hrungsprogramms h\u00f6rten. Es gab auch viele Anregungen hier aus dem Haus und auch von Nichtregierungsorganisationen. Wir haben im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten versucht, das N\u00f6tigste zu tun. Wir hoffen, dass es uns auch im n\u00e4chsten Jahr gelingt, die Bereitstellung der Mittel auf diesem hohen Niveau fortzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":260,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Brantner, haben Sie noch eine weitere Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":261,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Ich habe noch eine ganz kurze R\u00fcckfrage. Sie sprachen jetzt gerade von den Mitteln, die Sie zusammengekratzt hatten. In Ihrem Schreiben vom 4. November stand, dass f\u00fcr aktuelle Krisen 5 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehen. Sind diese 4,4 Millionen Euro, von denen Sie gerade sprachen, Teil dieser 5 Millionen Euro, oder waren dies Gelder, die aus irgendwelchen T\u00f6pfen zusammengekratzt worden sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":262,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Bevor ich Ihnen jetzt etwas Falsches sage, biete ich Ihnen ausdr\u00fccklich an, dass ich dies noch einmal recherchiere. Wie gesagt: \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Mittel f\u00fcr Syrien und die Nachbarl\u00e4nder aus meinem Haus in H\u00f6he von 40 Millionen Euro. Kurzfristig - diese Gelder haben nichts mit den bereits zugesagten Mitteln zu tun - haben wir weitere 4,4 Millionen Euro f\u00fcr das Weltern\u00e4hrungsprogramm zur Verf\u00fcgung gestellt. Alles andere m\u00fcsste ich recherchieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":263,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":264,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 44 und 45 des Kollegen Wolfgang Gehrcke, die Frage 46 der Kollegin Renate K\u00fcnast, die Frage 47 der Kollegin Heike H\u00e4nsel sowie die Fragen 48 und 49 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nDeshalb kommen wir jetzt zu Frage 50:\n\nWie rechtfertigt die Bundesregierung, die stets beteuert, mit Fl\u00fcchtlingen aus den Kriegsgebieten in Syrien solidarisch zu sein und mehr in Deutschland aufzunehmen - Merkur--Online.de vom 27. Oktober 2014), die Praxis, dass Menschen in h\u00f6chster Not und Gefahr pers\u00f6nlich oder deren Vertreter unzumutbare Reisen und Risiken auf sich nehmen m\u00fcssen, um Visaantr\u00e4ge zu stellen und Papiere zu \u00fcbergeben (wie etwa in dem von mir bearbeiteten Fall, dass schwerkranke Personen aus dem umk\u00e4mpften Aleppo in Syrien zur deutschen Botschaft nach Beirut im Libanon hin- und zur\u00fcckfahren sollen, dabei zahlreiche Kontrollen von Armee und Milizen einschlie\u00dflich der des \u201eIslamischen Staates\u201c, IS, passieren m\u00fcssen und Gefahr laufen, verletzt, verschleppt oder get\u00f6tet zu werden, dann Wochen warten m\u00fcssen, nicht wissend, ob das Visum erteilt wird, bis sie sich vielleicht auf die ebenso gef\u00e4hrliche Ausreise machen k\u00f6nnen, oder in dem von mir unterst\u00fctzten Fall, dass eine Mutter mit Baby aus der Region Dohuk, Irak, nicht etwa in dem nur vier Stunden entfernten deutschen Konsulat in Erbil zur Visumsbeantragung vorgelassen wird, sondern stattdessen an das deutsche Generalkonsulat im 2 400 Kilometer entfernten Dschidda, Saudi-Arabien, verwiesen wurde, was eine Reise durch das vom IS kontrollierte Gebiet im Irak bedeutet -, und was wird die Bundes-regierung unverz\u00fcglich veranlassen, um Fl\u00fcchtlingen aus Kriegsgebieten die Visaerlangung zu erleichtern und mehr von ihnen solidarisch und unb\u00fcrokratisch eine Zuflucht in Deutschland zu gew\u00e4hren?\n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":265,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie wissen, dass die Situation der Fl\u00fcchtlinge nicht nur die Bundesregierung, sondern auch viele Kolleginnen und Kollegen hier im Hause in besonderer Weise ber\u00fchrt. Ich bedanke mich auch herzlich f\u00fcr das Engagement vieler Kolleginnen und Kollegen. Das m\u00f6chte ich wenige Tage vor Weihnachten noch einmal zum Ausdruck bringen, weil wir das auch als Best\u00e4tigung unseres bisherigen Engagements sehen, n\u00e4mlich m\u00f6glichst R\u00fccksicht auf die Schutzbed\u00fcrftigkeit der Fl\u00fcchtlinge zu nehmen und m\u00f6glichst auch Erleichterungen im Visumverfahren vorzusehen.\n\nDerzeit gibt es aufgrund der dramatischen Sicherheitslage allerdings weder in Syrien noch in Libyen deutsche Auslandsvertretungen, die auch im Rahmen der Visaverfahren als Institutionen zur Verf\u00fcgung stehen. Insofern m\u00fcssen Fl\u00fcchtlinge teilweise auch weite Wege auf sich nehmen. Das ist f\u00fcr viele tragisch.\n\nDer Ort der Antragstellung, Herr Kollege Str\u00f6bele, ist allerdings grunds\u00e4tzlich frei w\u00e4hlbar, vorausgesetzt, es handelt sich um einen Anrainerstaat Syriens bzw. - im Hinblick auf Fl\u00fcchtlinge, die sich in Libyen aufhalten - um \u00c4gypten oder Tunesien.\n\nEin Termin kann aufgrund von Sicherheitsbedenken der Antragsteller auch kurzfristig an einer anderen als der urspr\u00fcnglich gew\u00e4hlten Auslandsvertretung vereinbart werden. Als Dank an unsere Kolleginnen und Kollegen in den Auslandsvertretungen erg\u00e4nze ich an dieser Stelle: Beschwerden \u00fcber eine zu geringe Flexibilit\u00e4t sind mir derzeit nicht bekannt.\n\nWir empfehlen den Antragstellern definitiv keine R\u00fcckreise in umk\u00e4mpfte Gebiete. Die Antragsteller entscheiden sich erfahrungsgem\u00e4\u00df entweder f\u00fcr einen Aufenthaltsort in der N\u00e4he der Auslandsvertretung, oder sie kehren von sich aus an ihren eigenen Wohnort zur\u00fcck.\n\nVorrangig behandeln wir medizinische Notf\u00e4lle. Sie erhalten Aufnahmebescheide und Visa gem\u00e4\u00df \u00a7 23 oder \u00a7 22 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes. Hier bieten wir also schon m\u00f6glichst gro\u00dfe Hilfe an, um die Not dieser Menschen in besonderer Weise zu lindern.\n\nJetzt komme ich zu Ihnen, Herr Str\u00f6bele. Was mich etwas irritiert, ist: Sie haben zwei F\u00e4lle beschrieben, die meinem Hause und auch mir pers\u00f6nlich nicht bekannt sind. Wenn Sie sie pers\u00f6nlich bearbeitet haben, haben Sie sich also offenbar nicht, wie viele andere Kolleginnen und Kollegen, an mein Haus gewandt. Ich bin erst durch Ihre Frage auf diese beiden F\u00e4lle aufmerksam geworden. Hinsichtlich des von Ihnen angesprochenen Falls einer Mutter mit Baby aus der Region Dohuk im Irak m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass das Generalkonsulat in Erbil, obwohl es eine Kleinstvertretung ist und Visa wirklich nur in eingeschr\u00e4nktem Umfang erteilt, medizinische Notf\u00e4lle mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t versieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":266,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":267,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Weil bald Weihnachten ist, Herr Staatsminister, m\u00f6chte auch ich mit einem Dank anfangen. Ich k\u00fcmmere mich um etwas mehr als ein Dutzend Fl\u00fcchtlinge aus Syrien. Meine Mitarbeiter haben intensiven Kontakt zu Ihrem Haus und Ihren Mitarbeitern. Ich danke f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung. Sie ist sicherlich richtig.\n\nNun kommen wir aber zu diesen konkreten F\u00e4llen. Ich m\u00f6chte die Namen der Betroffenen jetzt und hier nicht nennen; Ihnen kann ich sie aber nennen. Das, was ich hier beschrieben habe - dass von Personen, die sich in Aleppo, in Syrien, aufhalten, die verfolgt werden, dort weg m\u00fcssen und schwer krank sind, verlangt wird, durch vermutlich ein Dutzend Kontrollstellen nach Beirut zu reisen, um dort ihre Papiere abzugeben, dann nach Aleppo zur\u00fcckzureisen, dort zu warten, ob sie ein Visum bekommen, und dann von dort zu versuchen, irgendeinen Weg zu finden, um nach Deutschland zu kommen, wenn es mit dem Visum klappt; das wei\u00df man ja vorher nicht -, ist die Auskunft, die wir aus Ihrem Hause bekommen haben. Meine Mitarbeiterin hat mehrfach intensiv und lange mit Ihren Mitarbeitern telefoniert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":268,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, erst einmal Danke an Sie f\u00fcr Ihr Engagement. Wie viele andere Kolleginnen und Kollegen bem\u00fchen auch Sie sich da sehr. Ich m\u00f6chte aber auch eine Lanze f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen bei mir im Hause brechen, die wirklich alles Menschenm\u00f6gliche tun, um vielen Fl\u00fcchtlingen zu helfen. Die Lage ist schon dramatisch genug; wir wollen sie nicht durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie zus\u00e4tzlich erschweren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":269,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":270,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich sind auch wir an die Regelungen zur Erteilung des Schengen-Visums gebunden. Dar\u00fcber hinaus habe ich Ihnen eben Wege aufgezeigt, wie wir auch den Fl\u00fcchtlingen, die sich in einer akuten medizinischen Notlage befinden, entgegenkommen k\u00f6nnen.\n\nDie beiden F\u00e4lle, die Sie mir geschildert haben, kenne ich nicht; sie sind auch meinem Haus offenkundig nicht bekannt. Sollte es da eine Kommunikation gegeben haben, so ist sie offenbar nicht \u00fcber uns gelaufen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":271,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":272,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Ich kann Ihnen nur sagen, was ich wei\u00df, und ich wei\u00df davon nichts. Ich habe auch in meinem Haus nachgefragt. Ich werde Ihre Nachfrage zum Anlass nehmen, noch einmal zu recherchieren. Sie k\u00f6nnen sich aber darauf verlassen, dass wir im Interesse und nicht gegen die Interessen der Fl\u00fcchtlinge arbeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":273,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Darf ich noch eine Frage stellen, Frau Pr\u00e4sidentin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":274,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ja, einmal d\u00fcrfen Sie noch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":275,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin nat\u00fcrlich gerne bereit, Ihnen die Namen Ihrer Mitarbeiter und auch die Telefonnummer, um die es geht, zu nennen, damit Sie das in Ihrem Haus kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Soweit ich das sehe, sind aber nicht die Mit-arbeiter in Ihrem Hause das Problem, sondern die Vorschriften, auf die diese Mitarbeiter Bezug nehmen und die sie einhalten m\u00fcssen.\n\nIch habe heute im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss gelernt, dass Aleppo von Regierungstruppen umzingelt ist, dass man dort nur sehr schwer lebend herauskommt und dass man von dort aus schon gar nicht nach Beirut reisen kann, weil das noch ein ganzes St\u00fcck entfernt ist. K\u00f6nnen wir uns darauf verst\u00e4ndigen, dass man f\u00fcr einen Fl\u00fcchtling, dem man helfen und hier in Deutschland eine Aufenthaltsm\u00f6glichkeit geben will, einen Weg schaffen muss, in Aleppo zumindest zu einer Visumszusage zu kommen? Sein Visum kann er dann ja, wenn er ausreist, in der T\u00fcrkei oder im Libanon irgendwo abholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":276,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe eingangs schon auf das Dilemma hingewiesen, in dem wir uns alle leider -befinden. Weder in Libyen noch in Syrien haben wir derzeit eine Auslandsvertretung, die solche Visaf\u00e4lle bearbeiten k\u00f6nnte. Daf\u00fcr, dass wir dort keine Auslandsvertretungen mehr offenhalten k\u00f6nnen, gibt es gute Gr\u00fcnde - auch im Interesse der Besch\u00e4ftigten des Ausw\u00e4rtigen Amts.\n\nDas bedeutet aber gleichzeitig eine Erschwernis f\u00fcr die Menschen auf der Flucht, weil sie nat\u00fcrlich weitere Wege zur\u00fcckzulegen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":277,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen sie nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":278,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen deutlich gemacht, dass wir uns an die Regeln f\u00fcr die Erteilung des Schengen-Visums zu halten haben, und gleichzeitig wollen wir humanit\u00e4ren Gesichtspunkten Rechnung tragen. Das tun wir im Rahmen der Regelungen, und diese habe ich Ihnen aufgezeigt.\n\nIch will das noch einmal unterstreichen: Melden Sie sich wegen dieser beiden F\u00e4lle bei mir. Dann k\u00fcmmern wir uns auch darum. Ich werde diesen F\u00e4llen noch einmal nachgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":279,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner hat auch noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":280,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gerade erw\u00e4hnt, dass die Kolleginnen und Kollegen des Ausw\u00e4rtigen Amts in Erbil alles probieren. Meine Frage ist: Inwieweit planen Sie eine Aufstockung des Personals in Erbil, um der, wie wir wissen, verst\u00e4rkten Inanspruchnahme des Konsulats in Erbil gerecht werden zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":281,"sitzung":75,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie einmal mit den Kolleginnen und Kollegen sprechen, die selbst die Auslandsvertretungen besucht haben - vielleicht haben Sie auch einmal Gelegenheit, mit unserem Menschenrechtsbeauftragten Christoph Str\u00e4sser zu sprechen, der die entsprechenden Kolleginnen und Kollegen, die mit Visaangelegenheiten betraut sind, dort selbst besucht hat -, dann wissen Sie, welche au\u00dfergew\u00f6hnlich schwierige Arbeit diese Kolleginnen und Kollegen zu leisten haben. In einigen Auslandsvertretungen arbeiten wir im Schichtdienst fast rund um die Uhr, um die in W\u00e4schek\u00f6rben ankommenden Visaantr\u00e4ge zu bearbeiten. Dennoch reicht das zugegebenerma\u00dfen nicht.\n\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind gro\u00dfen Belastungen ausgesetzt, und wir versuchen auch, die Wartezeiten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, die Antragsteller, durch ein m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisches Verfahren zu verk\u00fcrzen. Daneben haben wir Personal umgesetzt und gerade dort eingesetzt, wo das gr\u00f6\u00dfte Antragsvolumen zu bearbeiten ist.\n\nWenn ich mir so kurz vor Weihnachten etwas w\u00fcnschen d\u00fcrfte, dann w\u00fcrde ich mir nat\u00fcrlich w\u00fcnschen, dass auch dem Ausw\u00e4rtigen Amt weitere zus\u00e4tzliche Personalmittel durch den Deutschen Bundestag zur Verf\u00fcgung gestellt werden, sodass wir noch mehr tun k\u00f6nnten, um die Bearbeitungszeiten m\u00f6glichst kurz zu halten und den Menschen, die in einer ganz schwierigen Lage sind, weitestgehend entgegenzukommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":282,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dazu gibt es keine weiteren Fragen.\n\nDie Frage 51 des Kollegen Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nIch darf dem Herrn Staatsminister herzlich danken.\n\nDamit sind wir beim Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. F\u00fcr die Beantwortung der Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern steht der Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 52 des Kollegen Andrej Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir jetzt bei der Frage 53 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWie erlangt und \u00fcberpr\u00fcft die Bundesregierung ihre Angaben, seit Beginn der K\u00e4mpfe in Syrien 2011 h\u00e4tten sich 550 Personen aus Deutschland \u201ein Richtung Syrien und Irak aufgemacht\u201c, von denen \u201erund 60\u201c, \u201emindestens 9\u201c bei Selbstmordanschl\u00e4gen, bisher gestorben, w\u00e4hrend \u201erund 180\u201c hierher zur\u00fcckgekehrt sind (Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Hans-Georg Maa\u00dfen, in Welt am Sonntag vom 23. November 2014), und f\u00fcr wie zuverl\u00e4ssig und glaubhaft h\u00e4lt die Bundesregierung diese Zahlen, wenn diese vor allem auf Angaben ausl\u00e4ndischer Nachrichtendienste (so Hans-Georg Maa\u00dfen am 6. Oktober 2014 im Unterausschuss f\u00fcr Zivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktbearbeitung und vernetztes Handeln des Deutschen Bundestages), insbesondere des t\u00fcrkischen MIT beruhen (so Hans-Georg Maa\u00dfen im Deutschlandfunk vom 31. August 2014), dass sie auf die Zahlen sogar Forderungen nach neuen Gesetzen st\u00fctzt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":283,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege, f\u00fcr die Angaben der Bundesregierung zu nach Syrien ausgereisten, zur\u00fcckgekehrten und verstorbenen Personen werden die Erkenntnisse der f\u00fcr die innere Sicherheit zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder abgeglichen und in einer gemeinsamen Sprachregelung zusammengefasst. Uns liegen also nicht nur ungef\u00e4hre Zahlen vor, sondern wir wissen mit Namen und Anschrift genau, wer ausgereist ist oder jedenfalls eine Ausreise glaubhaft angek\u00fcndigt hat und dann verschwunden ist. Daher reden wir \u00fcber belastbares Zahlenmaterial.\n\nHinsichtlich der Vorg\u00e4nge im Ausland sind nat\u00fcrlich die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden auf die Angaben von Partnerdiensten, von Nachrichtendiensten anderer L\u00e4nder angewiesen. Diese werden allerdings gegengepr\u00fcft und eigenen Erkenntnissen gegen\u00fcbergestellt. Insofern h\u00e4lt die Bundesregierung die von ihr verwendeten Zahlen f\u00fcr hinreichend verl\u00e4sslich.\n\nDar\u00fcber hinaus leitet sich der gesetzgeberische Handlungsbedarf, den wir hier aufgrund der Dschihad-Krieger schon oft diskutiert haben, aus Sicht der Bundesregierung nicht prim\u00e4r aus den Zahlen, sondern aus dem Ph\u00e4nomen ausl\u00e4ndischer K\u00e4mpfer im Bereich Syrien und Irak allgemein und den daraus resultierenden potenziellen Gefahren ab. Die Gef\u00e4hrlichkeit beginnt also nicht erst bei 400, 500 oder 550 K\u00e4mpfern; denn schon Anschl\u00e4ge von einigen wenigen - das haben wir in Br\u00fcssel gesehen - k\u00f6nnen verheerende Folgen haben und damit unsere Sicherheit gef\u00e4hrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":284,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie haben mit Sicherheit eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":285,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei mir so, Herr Pr\u00e4sident. Das ahnen Sie richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":286,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich w\u00e4re sonst auch sehr entt\u00e4uscht gewesen, Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":287,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ihre Angaben sind ja ganz konkret. Es ist von 550 Personen die Rede, dann von \u201erund 60\u201c und \u201emindestens 9\u201c, die bei Selbstmordanschl\u00e4gen ums Leben gekommen sind. Die Zahl 9 ist vielleicht noch nachvollziehbar, weil man bei diesen Anschl\u00e4gen h\u00e4ufig Bekennerver\u00f6ffentlichungen oder Ruhmesbezeugungen oder \u00c4hnliches im Internet findet. Aber bei der Zahl von 60 umgekommenen Personen frage ich mich: Woher stammt diese Zahl? Wie kommen Sie darauf? Wenn jemand im Kampf, im Krieg oder an einer Krankheit im Irak oder in Syrien stirbt, wird er sich nicht bei Ihnen abmelden. Wie kommen Sie also auf diese Zahl?\n\nIm zweiten Teil meiner Frage habe ich gefragt, ob Sie sich bei diesen Angaben auf den t\u00fcrkischen Geheimdienst beziehen und f\u00fcr wie zuverl\u00e4ssig Sie die Zahlen vom t\u00fcrkischen Geheimdienst halten, gerade in diesen F\u00e4llen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":288,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Es gibt die verschiedensten Quellen. Eine Quelle sind die sozialen Netzwerke, die stark genutzt werden. Insofern gibt es nicht die eine Quelle, sondern es gibt viele Quellen, aus denen diese Zahl dann aggregiert wird. Wir sprechen von \u201erund 60\u201c Personen. Diese Zahl ist nat\u00fcrlich nicht exakt. Exakt ist nur die Anzahl der Personen, die tats\u00e4chlich ausgereist oder mit sehr gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit ausgereist sind. Das kann man in der Tat sehr genau darstellen; da stimmen Sie mir zu.\n\nNat\u00fcrlich gibt es eine gewisse Ungenauigkeit bei der Zahl der Personen, die umgekommen sind. Aber auch da gibt es verschiedene Quellen, so erfahren etwa Angeh\u00f6rige \u00fcber Dritte, dass ein Familienmitglied zu Tode gekommen ist. Eine der Erkenntnisquellen sind nat\u00fcrlich auch Erkenntnisse und Informationen von Partnerdiensten, auch die des t\u00fcrkischen Geheimdienstes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":289,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, m\u00f6chten Sie eine weitere Nachfrage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":290,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja. Meine weitere Frage ist mit einer Bitte verbunden. Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie bereit, die Namen bekannt zu geben - das werden Sie in \u00f6ffentlicher Sitzung wahrscheinlich nicht k\u00f6nnen -, und vor allen Dingen anzugeben, woher die jeweilige Information stammt?\n\nGerade gegen\u00fcber dem t\u00fcrkischen Geheimdienst, der eigene Interessen verfolgt - das m\u00fcssen wir hier nicht diskutieren -, in Syrien und gegen\u00fcber dem ISIS - das ist bekannt und wird auch \u00f6ffentlich diskutiert -, gibt es doch erhebliche Zweifel, ob dessen Angaben zutreffend sind. Sind Sie bereit, diese Angaben irgendwo, an welcher Stelle auch immer, zur Verf\u00fcgung zu stellen? Es gibt schlie\u00dflich Geheimschutzstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":291,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich bin gerne bereit, das zu pr\u00fcfen. Nat\u00fcrlich sind das eingestufte Informationen. Jetzt kommt es auf die Strenge der Geheimhaltung an. Ob es hier eine L\u00f6sung in Form einer Zurverf\u00fcgungstellung gibt, werden wir gerne pr\u00fcfen. Diese Pr\u00fcfung kann ich Ihnen zusagen.\n\nIm \u00dcbrigen bin ich nicht sicher, welches elementare Interesse der t\u00fcrkische Geheimdienst haben sollte, uns gegen\u00fcber falsche Angaben zu Verstorbenen zu machen. Ich k\u00f6nnte es noch nachvollziehen, wenn man sagt, dass dieser ein Interesse daran hat, das Ph\u00e4nomen gr\u00f6\u00dfer erscheinen zu lassen.\n\nNoch einmal: Die Daten der Ausgereisten, also die Daten derjenigen, die Richtung Kampfhandlung gereist sind - nicht alle haben an Kampfhandlungen teilgenommen -, das sind belastbare Informationen aus dem Inland. Das sind keine Informationen, f\u00fcr die man unbedingt andere Nachrichtendienste braucht. Anders verh\u00e4lt es sich nat\u00fcrlich bei Todesf\u00e4llen. Aber auch bei Todesf\u00e4llen ist nat\u00fcrlich nicht ein anderer Nachrichtendienst die einzige Erkenntnisquelle. Vielmehr gibt es noch andere Erkenntnisquellen, die dann zusammengef\u00fchrt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":292,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich sehe dazu keine weiteren Nachfragen.\n\nDamit kommen wir zur Frage 54 des Kollegen Volker Beck:\n\nAufgrund welcher rechtlichen Erw\u00e4gungen h\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr m\u00f6glich, bei der Umsetzung des neuen \u00a7 7 Absatz 2 Satz 2 bis 4 des Gesetzes \u00fcber die allgemeine Freiz\u00fcgigkeit von Unionsb\u00fcrgern, Freiz\u00fcgG\/EU, die Abgrenzung des von den neuen Einreiseverboten betroffenen Personenkreises im Verordnungswege vornehmen zu k\u00f6nnen (vergleiche \u201eVerst\u00e4ndigung zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber ein Gesamtkonzept zur Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen bei der Aufnahme und Unterbringung von Asylbewerbern\u201c anl\u00e4sslich der Abstimmung im Bundesrat am 28. November 2014), angesichts dessen, dass sich die Verordnungserm\u00e4chtigung in \u00a7 11 a Freiz\u00fcgG\/EU nicht auf \u00a7 7 Freiz\u00fcgG\/EU erstreckt und der Bundesregierung keine origin\u00e4re Kompetenz zum Erlass von Verordnungen zukommt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":293,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. - Herr Beck zitiert in seiner Frage eine Vereinbarung. Ich hoffe, ich kann an dieser Stelle ein Missverst\u00e4ndnis aufkl\u00e4ren.\n\nDie zitierte Passage aus dem Gesetz zur \u00c4nderung des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes\/EU und weiterer Vorschriften aus der \u201eVerst\u00e4ndigung zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber ein Gesamtkonzept zur Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen bei der Aufnahme und Unterbringung von Asylbewerbern\u201c bezieht sich, anders als in Ihrer Frage dargestellt, nicht auf das befristete Wiedereinreiseverbot, also nicht auf \u00a7 7 Absatz 2 Satz 2 bis 4 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes\/EU, sondern auf die Entlastung besonders betroffener Kommunen in H\u00f6he von 25 Millionen Euro durch die Erh\u00f6hung der Bundesbeteiligung an den Kosten der Unterkunft und Heizung im SGB II im Jahr 2014 durch Artikel 4 des genannten Gesetzes.\n\nHierzu sieht die Verst\u00e4ndigung zwischen Bund und L\u00e4ndern vor, dass der Bund bei der Umsetzung dieses Teils des Gesetzes auf dem Verordnungswege die Abgrenzung des betroffenen Personenkreises pr\u00fcfen und das Einvernehmen mit den L\u00e4ndern suchen wird. Dies ist bereits geschehen. Das Bundeskabinett hat den Entwurf der Sonderbeteiligungsfestlegungsverordnung am 3. Dezember 2014 zustimmend zur Kenntnis genommen, die wiederum den Ma\u00dfgabebeschluss des Bundesrats vom 28. November 2014 aufgegriffen hat. Die Verordnung ist bereits am 12. Dezember 2014 verk\u00fcndet worden.\n\nIm Rahmen der 2015 anstehenden \u00dcberarbeitung der allgemeinen Verwaltungsvorschriften zum Freiz\u00fcgigkeitsgesetz\/EU werden gemeinsam mit den L\u00e4ndern unter anderem auch der Anwendungsbereich des im Freiz\u00fcgigkeitsgesetz verankerten Wiedereinreiseverbots sowie der betroffenen Personenkreise besprochen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":294,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben die M\u00f6glichkeit, eine Nachfrage zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":295,"sitzung":75,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Uns hat es aus den Gespr\u00e4chen so erreicht, dass per Verordnung der Bundesregierung der Kreis wegen der allgemeinen Zweifel an der Europarechtskonformit\u00e4t des \u00a7 7 Absatz 2 Satz 2 bis 4 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes\/EU eingegrenzt werden soll.\n\nEs ist in der Tat so, dass in der Verordnungserm\u00e4chtigung des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes nach \u00a7 11 a enumerativ die Verordnungserm\u00e4chtigungen der Bundesregierung aufgez\u00e4hlt werden. Darin sind der \u00a7 7 und die Wiedereinreise- bzw. Ausreisesperren ausdr\u00fccklich nicht erw\u00e4hnt. Insofern gibt es hierzu keine Verordnungserm\u00e4chtigung.\n\nWie wollen Sie im Rahmen der Verwaltungsvorschriften als Bund diesen Personenkreis untergesetzlich europarechtskonform einschr\u00e4nken?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":296,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Die Pr\u00e4misse, dass wir eine Einschr\u00e4nkung hinsichtlich der Europarechtskonformit\u00e4t brauchen, weise ich zur\u00fcck. Das ist nicht die Rechtsauffassung der Bundesregierung. Diese Regelung ist unabh\u00e4ngig von weiteren Ausgestaltungen europarechtskonform.\n\nAllerdings kann man im Rahmen von Verwaltungsvorschriften einen Personenkreis genauer definieren. Hierzu gibt es Verwaltungsvorschriften. Nat\u00fcrlich ist der Spielraum hierbei nicht so gro\u00df wie bei einer Verordnung.\n\nSie haben aber vollkommen richtig ausgef\u00fchrt, dass es bez\u00fcglich einer Neudefinition des Begriffes gar keine Verordnungserm\u00e4chtigung im Gesetz gibt. Insofern wird nat\u00fcrlich noch einmal genau die Definition des Personenkreises im Rahmen der Verwaltungsvorschrift abgeglichen, aber auch nicht mehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":297,"sitzung":75,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich gab es ein unterschiedliches Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":298,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben die M\u00f6glichkeit, eine weitere Zwischenfrage zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":299,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das tut er schon.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":300,"sitzung":75,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Davon bin ich ausgegangen, Herr Pr\u00e4sident. Entschuldigung, dass ich Ihnen da zuvorkam.\n\nDie Gespr\u00e4che hatten offensichtlich einen unterschiedlichen Wahrnehmungshorizont. Man hat das wohl so interpretiert, dass die Erw\u00e4hnung in der Vereinbarung zur Verordnungserm\u00e4chtigung auf das Thema Wiedereinreisesperren bezogen ist. Sie behaupten, dem sei nicht so. Wer ist denn f\u00fcr den Erlass der Verwaltungsvorschriften zu diesem Thema zust\u00e4ndig? Sie sagen, dass Sie das regeln wollen. F\u00e4llt das nicht - aber damit kann ich auch falsch liegen - in die Kompetenz der L\u00e4nder?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":301,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen das exakte Verfahren nicht ad hoc erl\u00e4utern. Die L\u00e4nder werden jedenfalls Teil des Verfahrens sein. Der Bund wird das nicht alleine machen. Die L\u00e4nder werden mit einbezogen. Insofern k\u00f6nnen Sie ganz unbesorgt sein. Ansonsten ist die Verst\u00e4ndigung relativ eindeutig. Das Wort \u201eVerordnungswege\u201c kommt nur unter Ziffer 3 vor, wo es um die 25 Millionen Euro Entlastung geht. Ich glaube, es ist relativ klar, was die Verst\u00e4ndigung beinhaltet. Allerdings - ich sage es noch einmal - werden die L\u00e4nder im Rahmen der allgemeinen Verwaltungsvorschriften beteiligt und werden auch bez\u00fcglich des Personenkreises die M\u00f6glichkeit der Mitsprache haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":302,"sitzung":75,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie mich \u00fcber das, was Sie jetzt nicht pr\u00e4zise beantworten k\u00f6nnen - niemand kann alles wissen - im Nachgang schriftlich in Kenntnis setzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":303,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das exakte Verfahren teilen wir Ihnen schriftlich mit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":304,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Gibt es dazu noch Nachfragen von anderen Kolleginnen und Kollegen? - Das sehe ich nicht.\n\nDie Fragen 55 und 56 der Kollegin Monika Lazar werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir jetzt zu Frage 57 der Kollegin Martina Renner:\n\nKann die Bundesregierung darlegen, inwieweit und mit welcher Begr\u00fcndung die Antwort des Bundesministeriums des Innern auf meine Kleine Anfrage zu den Aktivit\u00e4ten des V-Mannes \u201eTarif\u201c des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz im NSU-Komplex - NSU: Nationalsozialistischer Untergrund - und seiner V-Mann-F\u00fchrer - Nachfrage zur Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage auf Bundestagsdrucksache 18\/2722 (Bundestagsdrucksache 18\/3425), wonach \u201eFragen zur Art und Weise der Quellenf\u00fchrung sowie zu konkreten Auftr\u00e4gen des ehemaligen VM ,Tarif\u2018, die \u00fcber die bislang ver\u00f6ffentlichten Informationen hinausgehen, den operativen Kernbereich der Nachrichtendienste betreffen\u201c - im Einklang mit dem Versprechen der umfangreichen Aufkl\u00e4rung stehen, das die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel den Angeh\u00f6rigen der NSU-Mordopfer und den Verletzten der NSU-Anschlagsserie bei der zentralen Gedenkfeier f\u00fcr die NSU-Opfer am 23. Februar 2012 mit den Worten gegeben hat: \u201eAls Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland verspreche ich Ihnen: Wir tun alles, um die Morde aufzukl\u00e4ren und die Helfershelfer und Hinterm\u00e4nner aufzudecken und alle T\u00e4ter ihrer gerechten Strafe zuzuf\u00fchren.\u201c (www.bild.de\/politik\/inland\/angela-merkel\/merkel-gedenken-opfer-neonazi-terror-ich-bitte-um-verzeihung-22797826.bild.html)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":305,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin, die Frau Bundeskanzlerin hat im Februar 2012 - darauf nehmen wir Bezug - die rechtsstaatlich ohnehin bestehende Verpflichtung zur Aufkl\u00e4rung der Verbrechen des NSU noch einmal mit pers\u00f6nlichen Worten untermauert. Die gesamte Bundesregierung f\u00fchlt sich selbstverst\u00e4ndlich nach wie vor daran gebunden und unternimmt gro\u00dfe Anstrengungen, um die dem NSU zugerechneten Sachverhalte weiter aufzukl\u00e4ren.\n\nZum Fortgang der Ermittlungen und dem Stand der vorliegenden Erkenntnisse hat die Bundesregierung jederzeit transparent sowohl schriftlich als auch m\u00fcndlich Stellung genommen. Dem Aufkl\u00e4rungs- und Informationsinteresse des Parlaments wurde dabei m\u00f6glichst schnell und umfassend Rechnung getragen. Das Bem\u00fchen um eine maximale Transparenz st\u00f6\u00dft an Grenzen, wenn es um berechtigte Geheimhaltungsbelange der Nachrichtendienste geht. Darunter wird unter anderem auch der Schutz von denjenigen Arbeitsmethoden und Vorgehensweisen der Nachrichtendienste verstanden, die f\u00fcr die nachrichtendienstliche Aufgabenerf\u00fcllung von \u00fcberragender Wichtigkeit sind.\n\nEs versteht sich dar\u00fcber hinaus von selbst, dass auch eine akute Gef\u00e4hrdung von Mitarbeitern der Nachrichtendienste oder anderer Personen durch die Beantwortung parlamentarischer Anfragen nicht hingenommen werden kann. Das Bem\u00fchen um maximale Transparenz st\u00f6\u00dft dar\u00fcber hinaus auch dann an Grenzen, wenn damit laufende Ermittlungen gef\u00e4hrdet werden. Hierbei geht es um die aus dem Rechtsstaatsprinzip resultierende Pflicht zur Durchf\u00fchrung von Strafverfahren und die damit verbundenen berechtigten Geheimhaltungsinteressen in einem laufenden Ermittlungsverfahren. Diese aus dem Verfassungsrecht abgeleiteten und vom Bundesverfassungsgericht best\u00e4tigten Prinzipien stehen ausdr\u00fccklich auch im Einklang mit einer dem Grundgesetz verpflichteten Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":306,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":307,"sitzung":75,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, davon mache ich gerne Gebrauch. - Herr Staatssekret\u00e4r, der in Rede stehende V-Mann Michael See hat sich unl\u00e4ngst in der Presse dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert - der Wahrheitsgehalt kann leider nicht \u00fcberpr\u00fcft werden -, dass er damals, 1998, seinem V-Mann-F\u00fchrer von einem Gespr\u00e4ch mit dem Jenaer Neonazi Andr\u00e9 Kapke berichtet hat, in dem dieser um Unterkunft f\u00fcr die drei bat. Er h\u00e4tte damals schon dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wichtige Hinweise geben k\u00f6nnen, die m\u00f6glicherweise zu einem fr\u00fchen Ergreifen des Kerntrios des NSU h\u00e4tten f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, die Aufkl\u00e4rung zu diesen Sachverhalten - welche Rolle der V-Mann gespielt hat, welche Informationen er weitergegeben hat und ob es bei diesen Operationen tats\u00e4chlich die M\u00f6glichkeit gegeben h\u00e4tte, zu handeln - ist ein \u00fcberragendes Interesse der \u00d6ffentlichkeit und des Parlamentes. Ich kann, ehrlich gesagt, nicht nachvollziehen, wie dieses wichtige Anliegen hinter etwas, das Sie \u201eMethodenschutz\u201c nennen, und die Gef\u00e4hrdung der Mitarbeiter zur\u00fccktreten muss. Wenn das zutrifft, dann bitte ich Sie - das ist meine Frage -, darzustellen, wie sich aus der Beantwortung der Fragen in meiner Kleinen Anfrage zum Beispiel nach der Anzahl der Treffberichte die Gef\u00e4hrdung der Mitarbeiter des BfV ableitet. Oder haben wir es mittlerweile nicht vielmehr mit einer Art Kunstfigur zu tun, dem Kernbereich operativen Handelns der Geheimdienste, hinter den das berechtigte Interesse des Parlamentes zur\u00fcckzutreten hat? Sie m\u00fcssten nun konkret sagen, welche Ihrer Antworten tats\u00e4chlich zu einer Gef\u00e4hrdung des V-Mann-F\u00fchrers f\u00fchren k\u00f6nnte. Enttarnt ist der Spitzel bereits. Um den Schutz der Person kann es also nicht mehr gehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":308,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Mit Verlaub, Frau Kollegin, das muss ich selbst einsch\u00e4tzen und verantworten. Schon manche Begr\u00fcndung kann berechtigte Geheimhaltungsinteressen verletzen. Ich habe nicht nur darauf hingewiesen, dass es um den Schutz nachrichtendienstlicher Personen geht. Vielmehr geht es auch um laufende Ermittlungen. Mir ist aber wichtig, zu sagen, dass wir diesen Hinweisen nachgehen. Uns hat sehr aufgeschreckt, was in der Presse zu lesen war. Aber die Ermittlungen dauern an und w\u00e4ren aus unserer Sicht durch ein maximales Ma\u00df an Transparenz zum jetzigen Zeitpunkt jedenfalls gef\u00e4hrdet. Das hei\u00dft nicht, dass zu einem anderen Zeitpunkt eine andere Einsch\u00e4tzung m\u00f6glich sein wird. Wir haben an anderen Punkten unsere Geheimschutzeinstufungen durchaus kritisch hinterfragt und sind bereit, sie noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das werden wir weiterhin so tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":309,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, haben Sie eine zweite Nachfrage? - Das ist offenbar nicht der Fall.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, haben Sie die erste Nachfrage der Kollegin vollst\u00e4ndig beantwortet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":310,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Aus meiner Sicht: Ja. Ich w\u00fcrde nun gerne Frage 58 der Abgeordneten Martina Renner beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":311,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Nein, noch nicht. Der Kollege Str\u00f6bele hat sich zu einer Nachfrage gemeldet. Ich habe nachgefragt, um das klarzustellen.\n\nNun hat der Kollege Str\u00f6bele das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":312,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, die Frage, die die Kollegin Renner gestellt hat, treibt mich ebenfalls erheblich um. Deshalb konkretisiere ich sie. Der in Rede stehende Mann ist in der \u00d6ffentlichkeit. Er war im Fernsehen zu sehen, und von ihm war im Spiegel zu lesen. Das hei\u00dft, er selber stellt sich in die \u00d6ffentlichkeit. Das hei\u00dft, Personenschutz oder Identit\u00e4tsschutz k\u00f6nnen bei ihm keine Rolle mehr spielen, abgesehen davon, dass die Geschehnisse schon sehr lange zur\u00fcckliegen. Dieser Mann berichtet nun in den Medien, dass seinerzeit die M\u00f6glichkeit bestanden habe, das untergetauchte Trio zu ergreifen, bevor irgendein Verbrechen wahrscheinlich geschehen w\u00e4re, also zumindest zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt. Das ist eine Information von allerh\u00f6chster Brisanz, die auch die \u00d6ffentlichkeit umtreibt; wir erleben das auf vielen Veranstaltungen. K\u00f6nnen Sie in diesem Zusammenhang die Frage beantworten, ob es stimmt, dass dieser Mann, die Quelle \u201eTarif\u201c, das an seinen V-Mann-F\u00fchrer weitergegeben hat und dass dieser V-Mann-F\u00fchrer ihm gesagt hat: \u201eNein, nimm die nicht bei dir zu Hause auf\u201c, und zwar aus Quellenschutzgr\u00fcnden oder aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, und damit die Chance auf eine Festnahme verpasst hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":313,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Es geht um Identit\u00e4tsschutz nicht nur desjenigen, der sich selbst in die \u00d6ffentlichkeit gestellt hat, sondern auch anderer Mitarbeiter. Eine F\u00fclle von Beteiligten kann hier eine Rolle spielen. Ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung, dass es sich um einen brisanten Hinweis handelt. Es ist daher wichtig, dass wir solchen Hinweisen nachgehen - das tun wir -, diesen Fall aufkl\u00e4ren und diese Behauptung auf ihren Wahrheitsgehalt \u00fcberpr\u00fcfen; darum geht es jetzt. In der jetzigen Phase kann einiges zus\u00e4tzlich daf\u00fcr sprechen, die Methoden und die Umst\u00e4nde im Zusammenhang mit dieser Aussage nicht offenzulegen. Aber wir gehen dieser Aussage nach; das ist das Entscheidende. Im Kerninteresse der \u00d6ffentlichkeit liegt, dass dieser Fall weiter aufgekl\u00e4rt wird, sodass wir mit dem Ergebnis vor die \u00d6ffentlichkeit treten k\u00f6nnen, ob es sich um eine haltbare oder falsche Aussage handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":314,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Nun kommen wir zu Frage 58 der Kollegin Renner:\n\nKann die Bundesregierung darlegen, wie viele Quellenberichte des V-Mannes \u201eTarif\u201c sich derzeit im Besitz des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz befinden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Krings, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":315,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das kann ich kurz und pr\u00e4zise beantworten. Im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz liegen derzeit 157 Quellenberichte des ehemaligen VM \u201eTarif\u201c vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":316,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, haben Sie dazu eine Nachfrage? - Bitte, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":317,"sitzung":75,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Lagen diese 157 Quellenberichte auch dem NSU-Untersuchungsausschuss in der letzten Legislaturperiode vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":318,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Meines Wissens nicht alle. Mir wurde mitgeteilt, dass aus dem Haus heraus Dinge zusammengetragen werden. Vorher waren die Informationen in der Beh\u00f6rde offenbar vorhanden, aber nicht aggregiert. Das ist mein jetziger Kenntnisstand.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":319,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":320,"sitzung":75,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie erkl\u00e4ren, warum diese Quellenberichte zu dem Zeitpunkt, als sie vom Untersuchungsausschuss angefordert wurden und eine Sondereinheit - ich nenne es einmal so - im BfV gebildet worden war, und zwar exakt mit der Aufgabe, alle Dinge im Kontext des NSU zu identifizieren und dem Untersuchungsausschuss zuzuf\u00fchren, nicht gefunden wurden? Waren die im Keller, oder wie muss ich mir das jetzt vorstellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":321,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Eine Reihe von Akten sind gefunden worden. Warum nicht weitere Akten damals beigelegt worden sind bzw. nicht pr\u00e4sent waren, kann ich Ihnen aktuell nicht erkl\u00e4ren. Auch das wird noch zu pr\u00fcfen sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":322,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele hat die M\u00f6glichkeit zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":323,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass gerade dieser V-Mann \u201eTarif\u201c einer von denen ist, dessen Akten nach dem Auftauchen dieses Trios, wenige Tage sp\u00e4ter, am 11. November 2011, geschreddert worden sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":324,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Genau das kann ich best\u00e4tigen. Das ist der Grund, warum diese Akten jetzt rekonstruiert werden m\u00fcssen. Um die Antwort auf die Frage von Frau Kollegin Renner zu erg\u00e4nzen: Es war nicht so einfach, diese Akten aus anderen Querverweisen zu rekonstruieren. Das ist offenbar ein m\u00fchsamer Prozess, der einem Puzzlespiel \u00e4hnelt. In der Tat: Die Ursache, warum das so schwierig war und ist, ist das Schreddern, das Sie zu Recht angesprochen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":325,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Dr. Sitte das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":326,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte nur fragen, ob Sie auch aus den Landes\u00e4mtern Quellenmeldungen von \u201eTarif\u201c angefordert haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":327,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen leider aktuell nichts sagen. Ich kann die Antwort gerne nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":328,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Dazu sehe ich keine weiteren Nachfragen.\n\nIch rufe die Frage 59 des Kollegen Richard Pitterle auf:\n\nWann haben der Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4chskreis \u201eSogenannte Sekten und Psychogruppen\u201c und die \u201eSt\u00e4ndige Interministerielle Arbeitsgruppe zur Koordinierung und B\u00fcndelung der Aktivit\u00e4ten von Bund und L\u00e4ndern in Bezug auf die Scientology-Organisation\u201c zuletzt getagt, und welche Ergebnisse wurden dabei hinsichtlich der Scientology-Organisation erzielt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":329,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege, der Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4chskreis \u201eSogenannte Sekten und Psychogruppen\u201c - so hei\u00dft er jetzt - hat zuletzt am 6. und 7. November 2014 getagt. Sachverhalte zur -Scientology-Organisation wurden bei diesem Treffen nicht er\u00f6rtert.\n\nDie St\u00e4ndige Interministerielle Arbeitsgruppe Scientology-Organisation, abgek\u00fcrzt IMA SO, hat zuletzt am 26. Oktober 2012 vorrangig zu den Themen Scientology, Geheimdienst USA, Verfassungsschutzberichte von Bund und L\u00e4ndern sowie zu den Berichten des US-Department of State zu Menschenrechtspraktiken und Religionsfreiheit getagt. Seit 2013 arbeitet die IMA SO als Ad-hoc-Gremium. Sollte aus fachpolitischen Erfordernissen oder aus Gr\u00fcnden der dienstlichen Vertraulichkeit ein Treffen der IMA SO \u00fcber den bestehenden Austausch hinaus notwendig sein, wird dieses zeitnah einberufen, was seit einiger Zeit nicht geschehen ist.\n\nDas federf\u00fchrende Bundesministerium f\u00fcr Familie informiert die IMA SO regelm\u00e4\u00dfig zu den ma\u00dfgeblichen Entwicklungen bei Scientology.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":330,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Pitterle, m\u00f6chten Sie eine Nachfrage dazu stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":331,"sitzung":75,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Die erste Nachfrage ist: Gibt es \u00fcber diese Tagungen Protokolle, die f\u00fcr Abgeordnete einsehbar sind, und, wenn ja, wo kann man sie einsehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":332,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich vermute, da es eine Tagung ordentlicher deutscher Beamter ist, dass es nat\u00fcrlich Protokolle gibt. Ob sie einsehbar sind, kann ich Ihnen ad hoc nicht beantworten. Das kann ich gerne nachpr\u00fcfen lassen. Falls es eine Einsehbarkeit g\u00e4be, w\u00fcrden wir das erm\u00f6glichen. Das kann ich Ihnen aber jetzt so nicht beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":333,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Pitterle, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":334,"sitzung":75,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Wenn diese Tagungen stattgefunden haben und Ergebnisse erzielt worden sind, in welche Ma\u00dfnahmen wurden die Ergebnisse umgesetzt? K\u00f6nnen Sie sagen, wie sie umgesetzt worden sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":335,"sitzung":75,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Aktuell ergaben sich aus dem letzten Treffen - das einzige, das zeitnah infrage kommt, ist das vom November 2014 - keine Ma\u00dfnahmen, die konkret umzusetzen waren. Es ist immer wichtig in solchen Besprechungen, ob es in Sekten oder aus Sekten heraus kindeswohlgef\u00e4hrdende Umtriebe gibt. Das ist immer ein ganz zentrales Thema. Aber offensichtlich gab es da aktuell keine Aufforderungen zu Ma\u00dfnahmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":336,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich sehe, dazu gibt es keine weiteren Nachfragen. Ich darf dem Herrn Staatssekret\u00e4r sehr herzlich danken.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde angelangt.\n\nWir sind aber noch nicht am Ende der heutigen Tagesordnung; vielmehr fahren wir mit der Aktuellen Stunde fort. Diese beginnt um 15.35 Uhr. Deshalb unterbreche ich kurzzeitig die Sitzung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660360,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.25 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":338,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir setzen die unterbrochene Sitzung fort.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nFolter durch die USA und ihre Folgen f\u00fcr den weltweiten Kampf um Menschenrechte\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner das Wort dem Kollegen Wolfgang Gehrcke, Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660362,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14176,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":340,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Es geht nat\u00fcrlich nicht um Folter durch die USA, sondern es geht um Folter, die die US-Regierung zu verantworten hat. Das ist ein beachtlicher Unterschied. Ich wei\u00df, dass es in den USA gen\u00fcgend Menschen gibt, die sich genau wie wir gegen Folter wehren. Auch sie wollen, dass dies aufgekl\u00e4rt und abgestellt wird. Ich m\u00f6chte gern, dass unsere Debatte ein Signal an die Menschen in den USA ist: Wir wenden uns nicht gegen sie, sondern wir wollen mit ihnen zusammen eine Ver\u00e4nderung durchsetzen. Das ist mir sehr wichtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660364,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":342,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Soweit dies m\u00f6glich war, habe ich den Bericht und das, was dar\u00fcber in den Medien steht, gelesen. Ich m\u00f6chte Ihnen raten, das auch zu machen. Gleichzeitig m\u00f6chte ich jeden warnen: Sie werden davon Albtr\u00e4ume erhalten. Nachdem ich dies gelesen habe, habe ich Bilder aus Abu Ghureib gesehen. Dort hie\u00df es damals, es sei eine US-Soldatin gewesen, die dies zu verantworten hatte. Ich habe die Bilder vor mir gesehen, die Francisco de Goya \u00fcber die Inquisition in Spanien gemalt hat. Ich habe, und dies sollte jeder tun, im Hexenhammer gebl\u00e4ttert und gesehen, was in unserem Land m\u00f6glich gewesen ist. Ich habe mir die Schilderungen von Folter und Menschenrechtsverletzungen im Kontext mit der Politik der US-Regierung in L\u00e4ndern wie Argentinien, Chile, Uruguay und Paraguay angesehen. \u00dcberall hat man es mit der Gei\u00dfel des k\u00f6rperlichen und geistigen Qu\u00e4lens von Menschen zu tun, weil man bestimmte Ergebnisse erreichen will, die man so aber nicht erreicht. Ich finde, damit muss absolut Schluss sein. Das kann so nicht weitergehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660366,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":344,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich lese, dass hohe US-Beamte der CIA nicht von Folter, sondern von - ich zitiere - \u201eerweiterten Verh\u00f6rmethoden\u201c sprechen. Dazu kann man nur sagen: Sie haben gar nichts begriffen. Sie wollten nichts begreifen, und sie haben nichts begriffen. Deswegen muss man ihnen Grenzen setzen. Ich bin daf\u00fcr, dass Folter nicht straflos bleibt, dass Folter in diesem Land verfolgt wird, auch wenn sie in den USA geschehen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660368,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":346,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, hier darf es keine Ausnahme geben. Die Untersuchungsverfahren und die Anzeigen m\u00fcssen sich auch gegen den Pr\u00e4sidenten der USA, gegen den Vizepr\u00e4sidenten und gegen die Chefs der CIA richten. Nicht nur die kleinen Folterer m\u00fcssen vor Gericht gebracht werden, auch die gro\u00dfen, die dies zu verantworten haben und die dies angeordnet haben, m\u00fcssen vor Gericht gebracht werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660370,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":348,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist das Mittelalter, das auf Anforderung eines oder mehrerer Staaten, des Pr\u00e4sidenten oder des Vizepr\u00e4sidenten und der Direktoren der CIA und der ausgebildeten Folterer hin wiederkehrt. Ich m\u00f6chte, dass der Generalbundesanwalt - mein Kollege Gregor Gysi hat Anzeige erstattet - sich damit auseinandersetzt.\n\nIch m\u00f6chte wissen, ob wir in Deutschland die Courage haben, Folter zu verfolgen. Ehrlich gesagt bin ich das devote Verhalten unserer Bundesregierung gegen\u00fcber den USA und den amerikanischen Pr\u00e4sidenten leid. Wer nicht die Courage hat, daf\u00fcr einzutreten, dass Edward Snowden in diesem Land Asyl gew\u00e4hrt wird, der wird auch Folter nicht richtig verfolgen k\u00f6nnen. Auch das, was mit Snowden passiert, ist eine Art der Folter, da man ihn aus dem Land vertrieben hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":349,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das denn f\u00fcr ein Zusammenhang? Das passt nicht zusammen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":350,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich finde es super, dass Snowden in Russland ist.\n\nIch m\u00f6chte, dass er nach Deutschland kommen kann, dass hier andere Verh\u00e4ltnisse herrschen und dass Folter und Verfolgung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aufgekl\u00e4rt werden. Ich sage das gegen\u00fcber den USA nicht von oben herab. Wenn es um Folter geht, kann man angesichts der Geschichte unseres Landes nie von oben herab reden.\n\nIch m\u00f6chte gern, dass auch unsere Regierung endlich kapiert, dass sie in einem hohen Ma\u00dfe unglaubw\u00fcrdig ist. Wir m\u00fcssen uns die Frage vorlegen: Wussten die verschiedenen Bundesregierungen von den geheimen Foltergef\u00e4ngnissen? - Sie wussten es alle; sie konnten davon wissen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":351,"sitzung":75,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Unterstellung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":352,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Man brauchte nur einmal nachzulesen, was Dick Marty, der Sonderbeauftragte des Europarates, in seinen Berichten geschrieben hat. Darin steht zum Beispiel, es sei ex-trem unwahrscheinlich, dass die europ\u00e4ischen Regierungen oder zumindest ihre Geheimdienste von geheimen CIA-Fl\u00fcgen und -Verh\u00f6ren nichts gewusst haben. - Sie wussten alles. Man hat es geduldet, weil man das Argument \u201eFolter gegen Terrorismus\u201c akzeptiert hat. - Nichts rechtfertigt Folter, und nichts darf zur Rechtfertigung von Folter herangezogen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660376,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":354,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wir sind schon aufgrund der Vertr\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Union zu Rechtstaatlichkeit und der Wahrung von Menschenrechten verpflichtet. Man muss daher auch unsere polnischen Nachbarn und insbesondere den Kollegen Kwa\u015bniewski, der Pr\u00e4sident war, fragen. Man muss in Litauen nachfragen. Man muss in Rum\u00e4nien nachfragen, wo geheime Foltergef\u00e4ngnisse existiert haben. Wenn diese Methoden in Europa um sich greifen und wir nichts dagegen machen, dann werden wir die Menschenrechte in der Europ\u00e4ischen Union zerst\u00f6ren. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir die Menschenrechte zerst\u00f6ren, sondern ich m\u00f6chte, dass wir die Anti-Folter-Konvention endlich konsequent umsetzen und damit ein Beispiel geben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660378,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":356,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Frank Heinrich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660380,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":358,"sitzung":75,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Endlich was Vern\u00fcnftiges!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":359,"sitzung":75,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn Freunde wirklich Freunde sind - und das sind die USA f\u00fcr uns -, dann reden sie auch Klartext; das zeichnet Freundschaft unter anderem aus. Deshalb m\u00fcssen wir laut und deutlich sagen: Sch\u00e4mt euch, Freunde in den USA, dass das passieren konnte! - Das hei\u00dft eben nicht, dass wir die Freundschaft aufk\u00fcndigen. Wir wollen vielmehr deutlich machen, dass es das in unseren Breitengraden nicht geben darf.\n\nWir alle haben schockiert und angeekelt dem zugeh\u00f6rt, was Sie zitiert haben, was Sie erw\u00e4hnt haben, und haben dar\u00fcber gelesen. Wenn Dick Cheney sich hinstellt und Folter an unschuldigen Menschen rechtfertigt, dann macht einen das sprachlos. Das ist eine Schande. Unkontrollierte Exekutivgewalt ist das Ende von Freiheit, f\u00fcr das doch eigentlich unsere westliche Kultur steht, und das Ende des Strebens nach Gl\u00fcck.\n\nSchauen wir uns einmal die Sprache in der jetzigen Aufarbeitung an: Man redet von \u201eerweiterten Verh\u00f6rtaktiken und -techniken\u201c. Das ist eine massive Verharmlosung von Folter. Wenn man dann die Aufz\u00e4hlung der Methoden in den Medien h\u00f6rt oder liest - Verhaftungen auf Verdacht ohne Anklage, Abschottung von der Au\u00dfenwelt in Geheimgef\u00e4ngnissen, Drohungen gegen die Familie, besonders die Drohung gegen\u00fcber einem Gefangenen, dass seine Mutter vergewaltigt wird, Eintauchen in eine Tonne mit Eiswasser -, dann k\u00f6nnen Sie sich denken, was da wohl noch alles dazugeh\u00f6rt.\n\nBesonders perfide finde ich die Anstellung von Psychologen, um Methoden zu erproben, die ohne physische Gewalt auskommen, um eine Vertuschung besser m\u00f6glich zu machen. So etwas zieht die langfristige Traumatisierung von Gefangenen nach sich. Das erinnert mich an Kritik aus den USA dahin gehend, wie wir wenige Meter von hier, in der ehemaligen DDR, mit Menschenrechten umgegangen sind. Solche Methoden f\u00fchren zur Entmenschlichung der Verd\u00e4chtigen. Die Sprache deutet bereits darauf hin. Auch Deutschland hat das erlebt, als pl\u00f6tzlich Tiermetaphern f\u00fcr j\u00fcdische Mitb\u00fcrger benutzt wurden und somit jegliche Humanit\u00e4t au\u00dfer Kraft gesetzt wurde.\n\nIm Rahmen der von Ihnen genannten Anti-Folter-Konvention wird betont, dass die - ich zitiere-:\n\nAnerkennung der Gleichheit und Unver\u00e4u\u00dferlichkeit der Rechte aller Mitglieder der menschlichen Gesellschaft die Grundlage von Freiheit, Gerechtigkeit und Frieden in der Welt bildet, in der Erkenntnis, dass sich diese Rechte aus der dem Menschen innewohnenden W\u00fcrde herleiten \u2026\n\nIn Artikel 2 ist angef\u00fcgt:\n\nAu\u00dfergew\u00f6hnliche Umst\u00e4nde gleich welcher Art, sei es Krieg oder Kriegsgefahr, innenpolitische Instabilit\u00e4t oder ein sonstiger \u00f6ffentlicher Notstand, d\u00fcrfen nicht als Rechtfertigung f\u00fcr Folter geltend gemacht werden.\n\nEin Bruch dieser Konvention hat Folgen f\u00fcr die internationale Gemeinschaft - hier sind wir beim Thema dieser Aktuellen Stunde - und f\u00fcr den Kampf f\u00fcr Menschenrechte. Da ist der Einsatz f\u00fcr Menschenrechte auf einmal bedingt glaubw\u00fcrdig. Da wird die Neutralit\u00e4t humanit\u00e4rer Hilfe infrage gestellt. Unrechtsstaaten wie beispielsweise Nordkorea f\u00fchlen sich legitimiert. Die innere Sicherheit wird eben nicht gefestigt, sondern besch\u00e4digt. Auch der Wert erzwungener Gest\u00e4ndnisse ist mehr als zweifelhaft.\n\nIn einer Pressemitteilung unserer Fraktion in dieser Woche hei\u00dft es:\n\nDie USA haben sich beim Kampf gegen den Terrorismus auf einen Weg begeben, der dem Ansehen des Landes und der Glaubw\u00fcrdigkeit der Werte der internationalen Staatengemeinschaft erheblichen Schaden zugef\u00fcgt hat.\n\nDieses Beispiel zeigt auch, dass Kontrollmechanismen als Sicherungssysteme unerl\u00e4sslich sind. Die haben ja dann funktioniert. Auch in der westlichen Welt brauchen wir diese Mechanismen: Ma\u00dfnahmen wie nationale Pr\u00e4ventionsstellen, j\u00e4hrliche Berichte und \u00c4hnliches.\n\nDas im Nachhinein Positive an diesem Bericht - nicht an der Folter -, mein Kollege wird nachher noch darauf eingehen, ist: Bei den Freunden in den USA geht es um einen Rechtsstaat, der dies dann untersucht und anspricht. Hier funktioniert das, was in manchen der angesprochenen Nationen \u00fcbrigens nicht so gut funktioniert: Untersuchungskommissionen wurden eingesetzt, und der Bericht wird ver\u00f6ffentlicht. Obama nennt die Verh\u00f6rmethoden \u00f6ffentlich - repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Regierung -: brutal, falsch und kontraproduktiv. Es kommt Licht ins Dunkel. Politische Mechanismen funktionieren, wenn auch in diesem Fall zu sp\u00e4t, k\u00f6nnen aber verhindern, dass es so leichtfertig wieder passiert.\n\nJetzt m\u00fcssen allerdings Taten folgen. Der UNO-Sonderberichterstatter f\u00fcr Terrorismusbek\u00e4mpfung und Menschenrechte, Ben Emmerson, fordert strafrechtliche Verfolgung. Das ist letztlich die richtige Konsequenz f\u00fcr einen Rechtsstaat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660383,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":361,"sitzung":75,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Pr\u00e4sident Obama, unter Freunden: Klagen Sie die Verantwortlichen an! Machen Sie Schluss mit solchen unmenschlichen Methoden! Mister Obama, tear down this wall of injustice!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660385,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":363,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele spricht jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":364,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es kommt nicht so h\u00e4ufig vor, dass ich in Versuchung bin, Vertreter des US-Staates zu loben. Aber heute lobe ich einen Ausschuss des Senats des US-Kongresses, insbesondere seine Vorsitzende, Frau Feinstein, in diesem Hause:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660388,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":366,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich bedanke mich bei Ihnen, dass Sie uns diesen Bericht vorgelegt haben, dass Sie ihn \u00fcber lange Zeit erarbeitet haben und dass Sie es durchgehalten haben, wenigstens einen Teil von 500 Seiten zu ver\u00f6ffentlichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660390,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":368,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich - so etwas sage ich nicht so schnell - um unsere Werte verdient gemacht, um die W\u00fcrde des Menschen, um Grundrechte und Menschenrechte auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit und auf Leben. Sie haben Folter in den Jahren 2002 bis 2008, also ganze sechs Jahre lang Folter in den USA, aufgedeckt. In den USA gibt es eine Diskussion dar\u00fcber: War das Folter, oder war das unmenschliche Behandlung, oder war das gerechtfertigt? Ich habe dazu einen Artikel gefunden. Danach hat US-Senator McCain in einer Pressekonferenz erkl\u00e4rt: Nach dem Zweiten Weltkrieg haben die USA Personen aus Japan, die w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges Waterboarding praktiziert haben, zum Tode verurteilt und hingerichtet. - Muss man dann noch dar\u00fcber streiten, ob Waterboarding Folter oder unmenschliche Behandlung ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660392,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":370,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt geht es - die Kollegen haben zu Recht darauf hingewiesen - nicht nur darum, diesen Bericht zu feiern und zu nutzen, sondern auch um die Konsequenzen aus diesem Bericht. Herr Kollege Heinrich, ich unterscheide mich da von Ihnen in nur einem Punkt. Nat\u00fcrlich sage auch ich: Die Verantwortlichen in den Vereinigten Staaten m\u00fcssen zur Rechenschaft gezogen werden - diejenigen, die gefoltert haben, diejenigen, die die Folter angeordnet haben, die auf Folter bestanden haben. Selbst wenn die Folterer zusammengebrochen sind, geweint haben, sich an ihre Vorgesetzten gewandt haben und gesagt haben: \u201eWir k\u00f6nnen das nicht mehr, wir wollen das abbrechen, wir halten das nicht durch\u201c, wurden sie angewiesen, das weiterhin zu machen. Diejenigen, die so etwas angeordnet haben, die so etwas zu verantworten haben, m\u00fcssen zur Rechenschaft gezogen werden. Wenn das in den USA nicht geschieht, dann ist die internationale Gemeinschaft gefragt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660394,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":372,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"dann ist auch ein internationaler Gerichtshof gefragt. Aber, Herr Kollege, jetzt kommt der Unterschied: Wir zeigen auch bei diesem Punkt nicht nur auf die USA, sondern auch auf andere Staaten, auf europ\u00e4ische Staaten, auf Staaten au\u00dferhalb Europas, und wir zeigen auch auf Deutschland.\n\nWir haben uns in einem parlamentarischen Untersuchungsausschuss der 16. Legislaturperiode sehr ausf\u00fchrlich mit Folterpraktiken und der Frage, was Deutschland damit zu tun hat, befasst. Wir haben eine ganze Reihe von Indizien aufgelistet, zum Beispiel Indizien daf\u00fcr, dass allein in der Zeit von 2003 bis 2005 368 Rendition-Fl\u00fcge, also Fl\u00fcge von CIA-Flugzeugen \u00fcber Deutschland, gesichtet worden sind und solche Flugzeuge hier niedergegangen sind. Wir haben uns mit dem Fall des in Italien gekidnappten, nach Ramstein gebrachten, dort umgeladenen, dann nach \u00c4gypten geflogenen und dort im Foltergef\u00e4ngnis gefolterten Mannes besch\u00e4ftigt. Wir haben uns mit el-Masri besch\u00e4ftigt. Wir haben uns mit Kurnaz besch\u00e4ftigt. Und wir brauchen jetzt diesen Bericht aus den Vereinigten Staaten, um festzustellen, ob es neue Fakten gibt, die es erm\u00f6glichen, auch hier in Deutschland die Verantwortlichen zur Verantwortung zu ziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660396,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":374,"sitzung":75,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb soll sich der Deutsche Bundestag - unsere Fraktion hat das gestern beschlossen - an die Kollegen im Senat der Vereinigten Staaten wenden, unterst\u00fctzt von der Bundesregierung, um den vollst\u00e4ndigen Bericht von \u00fcber 6 000 Seiten zu erbitten, damit wir anhand dieses Berichtes Verantwortlichkeiten in Europa und der ganzen Welt feststellen und die entsprechenden Straftaten verfolgen und bestrafen k\u00f6nnen; denn die USA waren es nicht alleine.\n\nLassen Sie mich einen letzten Punkt nennen. Es mag ja sein - das ist ja menschlich -, dass Herr Bush, Herr Rumsfeld und Herr Tenet, der damalige CIA-Chef, heute sagen: Das ist alles gerechtfertigt. - Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, das sollen sie dann ihrem Richter erz\u00e4hlen. Wenn der meint, wenn die Jury meint, das war gerechtfertigt, dann sollen sie ein solches Urteil sprechen. Nach dem, was die Herren sagen, m\u00fcssen wir uns nicht richten; f\u00fcr uns sind das Verantwortliche, die vor Gericht geh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660398,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":376,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege Christoph Str\u00e4sser.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660400,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":378,"sitzung":75,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei dem Thema, \u00fcber das wir heute diskutieren, muss man nicht so weit in die Geschichte zur\u00fcckgehen. Denn fast auf den Tag genau vor 30 Jahren ist die Anti-Folter-Konvention der Vereinten Nationen angenommen worden. Vor knapp 20 Jahren haben die Vereinigten Staaten von Amerika die Anti-Folter-Konvention ratifiziert. Das hei\u00dft, wir reden \u00fcber geltendes Recht, \u00fcber geltendes V\u00f6lkerrecht und geltendes nationales Recht. Ich will jetzt gar nicht aus der Konvention zitieren. Aber eines ist v\u00f6llig klar: All das, was in den Artikeln 1 und 2 der Anti-Folter-Konvention definiert ist, sind g\u00fcltige und wirkende Menschenrechte. Diese stehen nicht in irgendeiner konkreten Situation zur Disposition. Sie werden auch nicht von einem Staat verliehen, sondern sie kommen jedem Menschen zu: aufgrund seiner Geburt, aufgrund seiner W\u00fcrde, aufgrund seines Menschseins. Das ist der Charakter der Menschenrechte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660402,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":380,"sitzung":75,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Wenn man die Zusammenfassung des 6 700-seitigen Senatsberichts zur Folterpraxis der CIA auch nur in Teilen liest, dann stockt einem in der Tat der Atem. Wenn dort minuti\u00f6s dargestellt wird, wie ein Staat - ein Staat, der unser Freund ist und das auch bleiben soll; worauf wir auch viel Wert legen -, der sich selbst als ein Hort der Menschenrechte und der Demokratie versteht, systematisch gegen die eigenen Prinzipien verst\u00f6\u00dft, dann stockt einem der Atem. Das muss man so deutlich und auch in Richtung unserer Freundinnen und Freunde sagen.\n\nEs ist wirklich schwer ertr\u00e4glich, von Praktiken wie Rektalf\u00fctterung zu lesen oder davon, wie Gefangene mit der Schusswaffe am Kopf oder durch Drohungen gegen ihre Kinder zum Reden gebracht werden sollen. Es ist ebenfalls erschreckend, zu beobachten, dass es selbst nach Kenntnis des Berichts immer noch Diskussionen dar\u00fcber gibt, ob die euphemistisch \u201eenhanced interrogations\u201c, also versch\u00e4rfte Befragungen genannten Verh\u00f6rmethoden als Folter bezeichnet werden k\u00f6nnen oder nicht.\n\nDie passende Antwort - Herr Str\u00f6bele, ich bin Ihnen sehr dankbar daf\u00fcr, dass Sie darauf hingewiesen haben - hat die Senatorin Dianne Feinstein gegeben. Als sie den Bericht vorgestellt hat, hat sie gesagt - ich zitiere -:\n\nNach allen g\u00e4ngigen Bedeutungen des Begriffs wurden die CIA-Gefangenen gefoltert.\n\nIch schlie\u00dfe mich dem ausdr\u00fccklich an. Diese mutige Frau hat unseren Respekt verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660404,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":382,"sitzung":75,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Ja, wir reden \u00fcber eine Situation in den Vereinigten Staaten, die sich viele von uns vielleicht nicht vorstellen konnten. Ja, der 11. September 2001 hat diese Welt ver\u00e4ndert; das ist so, und keiner von uns kann ermessen, was das f\u00fcr die amerikanische Gesellschaft bedeutet hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":383,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":384,"sitzung":75,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Aber gerade - und das ist doch die Botschaft, die von der Anti-Folter-Konvention ausgeht - allen Staaten, die die westlichen Werte zu Recht hochhalten und nach au\u00dfen tragen, muss doch auch klar sein: Es gibt keinen Grund f\u00fcr Folter, und es darf keinen Grund f\u00fcr Folter geben. Es gibt keinerlei Veranlassung daf\u00fcr, zu sagen, dass man Sch\u00e4den in der Gesellschaft durch Folter ermitteln kann. Das ist grunds\u00e4tzlich verboten, und zwar in jeder Situation.\n\nWer das Folterverbot aufweicht, der schafft es gleichzeitig ab; denn es schafft die Legitimation f\u00fcr Gesellschaften, wo und wie und warum auch immer zu foltern. Wir m\u00fcssen an dieser Stelle klipp und klar sagen: Nein, Folter ist kein Instrument der Wahrheitsfindung! Folter ist das exakte Gegenteil. Deshalb m\u00fcssen wir politisch und auch rechtlich damit umgehen. Wir m\u00fcssen das gegen\u00fcber unseren Freundinnen und Freunden klar und deutlich verurteilen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660408,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":386,"sitzung":75,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Ja, es ist richtig: Die Folterpraxis muss Konsequenzen haben, sie muss aber auch - das sage ich ohne jedes Wenn und Aber - Konsequenzen f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung in Deutschland haben. Es ist v\u00f6llig klar: Wenn wir weltweit f\u00fcr ein allgemein geltendes Folterverbot k\u00e4mpfen, dann muss auch hier vor Ort Aufkl\u00e4rung stattfinden. Auch daran gibt es aus meiner Sicht keinen Zweifel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660410,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":388,"sitzung":75,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Wer glaubt, dass es Hindernisse geben sollte, dem m\u00fcssen wir klar sagen: Wir brauchen Aufkl\u00e4rung. Wir brauchen nicht nur eine politische Diskussion, sondern wir brauchen auch eine rechtliche, eine strafrechtliche Diskussion, um die Verantwortlichkeiten festzustellen. Ich bin bei all denjenigen, die sagen: Wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, die das internationale Recht bietet.\n\nWir alle wissen, dass die Vereinigten Staaten - auch das hat einen Hintergrund - das R\u00f6mische Statut nicht ratifiziert haben. Es wird also keine Verhandlung vor dem Internationalen Strafgerichtshof geben. Aber uns stehen die Instrumentarien des V\u00f6lkerrechts zur Verf\u00fcgung. Das V\u00f6lkerstrafrecht gibt auch deutschen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit, zu ermitteln. Ich kann sie nur dringend dazu auffordern, dies zu tun. Es handelt sich um ein Offizialdelikt. Deshalb m\u00fcssen wir auch an dieser Stelle f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660412,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":390,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Bernd Fabritius.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660414,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660415,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Einsatz von Folter ist immer grausam und unmenschlich; dies wurde bereits von meinen Vorrednern deutlich gemacht. Es ist Konsens im Deutschen Bundestag, und auch die Gesellschaft in unserem Land lehnt Folter mit Entschiedenheit ab. Folter darf es nicht geben, und wo sie noch angewendet wird, geh\u00f6rt sie abgeschafft.\n\nDeshalb muss in aller Deutlichkeit gesagt werden, dass die USA nach den schrecklichen Terroranschl\u00e4gen im Jahr 2001 einen falschen Weg gegangen sind. Die Anschl\u00e4ge vom 11. September 2001 zielten gerade darauf ab, das westliche Wertesystem zu ersch\u00fcttern. Dies ist den Terroristen auf fatale Weise leider ein St\u00fcck weit gelungen.\n\nDer Bericht des US-Senats listet abscheuliche Details auf, die in ihrer Perversit\u00e4t kaum zu \u00fcberbieten sind. Diese sogenannten versch\u00e4rften Verh\u00f6rmethoden, wie die Praktiken der CIA zuweilen besch\u00f6nigend genannt wurden, sind - Herr Gehrcke, damit haben Sie selbstverst\u00e4ndlich recht - nirgendwo tolerabel, am allerwenigsten in einer hochentwickelten Demokratie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660416,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660417,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind abzulehnen und durch nichts zu rechtfertigen, und selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen sie rechtliche Konsequenzen haben. Umso wichtiger ist es nun, die Aufkl\u00e4rung dieses Unrechts in aller \u00d6ffentlichkeit vorzunehmen. Selbstverst\u00e4ndlich kann ein Folterbericht begangenes Unrecht nicht wiedergutmachen; das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen. Es verdient trotzdem unseren Re-spekt und unsere Anerkennung - auch das wurde schon angesprochen -, wenn ein Staat den Mut aufbringt, unangenehmen Wahrheiten ins Gesicht zu blicken und begangene Fehler \u00f6ffentlich aufzuarbeiten.\n\nMeine Damen und Herren von den Linken, der zweite Teil des von Ihnen f\u00fcr diese Aktuelle Stunde gew\u00e4hlten Titels, n\u00e4mlich die Frage nach den Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte - ich f\u00fcge gerne hinzu: f\u00fcr den weltweiten Kampf um Menschenrechte -, zeigt auf, was in dieser Debatte aus meiner Sicht noch fehlt: vergleichbare Berichte aus anderen L\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660418,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660419,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird vor allem klar, wenn man bedenkt, in wie vielen L\u00e4ndern heute noch gefoltert wird - das macht die Folter in den USA um nichts besser, aber das beantwortet den zweiten Teil Ihrer zu Recht gestellten Frage -: Laut Amnesty International war dies in den vergangenen f\u00fcnf Jahren in 141 L\u00e4ndern der Welt der Fall. So werden beispielsweise in russischen Gef\u00e4ngnissen jedes Jahr Hunderte von Menschen Opfer von Folter und Misshandlungen.\n\nIch m\u00f6chte nur einen Fall exemplarisch herausgreifen: Der ukrainische Filmregisseur und Autor Oleg Sentsov wurde nach der russischen Annexion der Krim wegen des Vorwurfs terroristischer Handlungen auf der Krim festgenommen und sitzt bis heute in Moskau in Haft. Der Maidan-Aktivist bestreitet alle Vorw\u00fcrfe und gibt an, von den russischen Beamten gefoltert worden zu sein. Auch die gegen ihn verwendeten Aussagen anderer Aktivisten seien unter Folter zustande gekommen. - Der Fall von Oleg Sentsov ist nur einer unter vielen. Nat\u00fcrlich l\u00e4sst sich nicht unabh\u00e4ngig nachpr\u00fcfen, was an den Foltervorw\u00fcrfen wirklich dran ist. Russland denkt aber gar nicht daran, einen Bericht wie die USA zu erstellen und diesen auch noch zu ver\u00f6ffentlichen - und Sie fragen auch nie danach.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":397,"sitzung":75,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Wichtiger Hinweis!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660421,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das will Russland, genau das will China, ein Land, aus dem Menschenrechtsaktivisten ebenfalls \u00fcber grausame Foltermethoden berichten, genau das wollen der Iran und all die anderen Staaten: unter den Teppich kehren. Gerade weil wir eine ehrliche Aufarbeitung in diesen L\u00e4ndern eben nicht erwarten k\u00f6nnen, beunruhigt es mich, wenn wir in dieser Aktuellen Stunde ausschlie\u00dflich \u00fcber die Verfehlungen der USA sprechen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660422,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Angelika Gl\u00f6ckner [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660423,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"weil es vielleicht gerade ideologisch passt, und nicht \u00fcber die Verfehlungen anderer Staaten, zum Beispiel Russlands, gerade auch auf der Krim. Es darf nicht unsere Schlussfolgerung sein, andere L\u00e4nder nicht zu kritisieren, nur weil sie keinen Bericht vorlegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":401,"sitzung":75,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660425,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Unterschwellig w\u00fcrde damit suggeriert, Folter finde dort gar nicht statt. Wir und Sie wissen, dass es so nicht ist.\n\nMeine Damen und Herren, im Namen der USA wurde gefoltert. Das ist abscheulich, und das kritisieren wir ganz deutlich. Wir hoffen nun umso mehr, dass die Aufarbeitung dieses Unrechts durch die USA in Zukunft jenen L\u00e4ndern als positives Beispiel dient, die noch nicht so weit sind, sich selbstkritisch mit der eigenen Folterpraxis auseinanderzusetzen, damit Folter baldm\u00f6glichst der Vergangenheit angeh\u00f6rt.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660426,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":404,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Stefan Liebich spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660428,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":406,"sitzung":75,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir wussten es. Wir wussten doch, dass Deutschlands engster Verb\u00fcndeter foltert. Der Bremer Murat Kurnaz hat bereits 2007 ein Buch - Sie kennen es vielleicht -, in dem er \u00fcber seine Erlebnisse in Guant\u00e1namo berichtet, ver\u00f6ffentlicht. Im Bundestag - Hans-Christian Str\u00f6bele hat darauf Bezug genommen - ist dies im Abschlussbericht des BND-Untersuchungsausschusses aus dem Jahr 2009 nachzulesen.\n\nNun hat die US-Senatorin Dianne Feinstein ihren Report vorgelegt. Ich habe Frau Feinstein vor einigen Wochen kennengelernt. Sie ist eine sehr resolute 81-j\u00e4hrige Demokratin, eine engagierte Frau. Sie ist \u00fcbrigens keine Gegnerin der Geheimdienste, ganz im Gegenteil. Wir hatten heftigste Auseinandersetzungen \u00fcber die NSA-Aff\u00e4re. Aber das Ausma\u00df an Verbrechen, die im Staatsauftrag begangen wurden - sie hat dies in einer vierzigmin\u00fctigen Rede im Senat dargelegt -, war dann doch deutlich schockierender, als es sich viele vorstellen konnten. Wir kennen immer noch nicht das gesamte Ausma\u00df. Weite Teile des Berichtes - hier wurde darauf hingewiesen - sind nicht ver\u00f6ffentlicht worden oder wurden geschw\u00e4rzt. Man muss also davon ausgehen, dass alles noch viel schlimmer ist.\n\nIn der letzten Woche war ich mit einigen Kollegen aus dem Bundestag zu Gespr\u00e4chen mit unseren Kollegen im Kongress in die USA gereist. Nat\u00fcrlich haben wir auch \u00fcber den CIA-Report gesprochen. Loretta Sanchez, eine Demokratin aus Kalifornien, hat zu unserer Kritik gesagt: Wir haben doch nicht euch geschadet. Wir haben uns selbst geschadet. Dieser Bericht, dieses Handeln wird ein schwarzes Mal auf unserem K\u00f6rper bleiben. - Der republikanische Senator John McCain - Hans-Christian Str\u00f6bele hat schon auf ihn hingewiesen -, der selbst w\u00e4hrend des Vietnam-Krieges gefoltert wurde, hat in seiner Rede gesagt: Es geht um uns, was wir waren, was wir sind und wer wir sein sollten. Und das ist eine Nation, die nicht mitmacht bei dieser Art von Gewalt gegen ein solch fundamentales Menschenrecht, das wir in unserer Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung garantiert haben.\n\nLeider waren die anderen Stimmen in der US-Debatte lauter und in der Mehrheit. Mitch McConnell, der k\u00fcnftige Mehrheitsf\u00fchrer der Republikaner im Senat, hat davon gesprochen, dass seine Partei gegen die Ver\u00f6ffentlichung des Berichts ist, da er ideologisch motiviert sei. 30 Prozent der US-Amerikanerinnen und -Amerikaner lehnen Folter im Namen der Terrorbek\u00e4mpfung und Demokratie ab, aber 51 Prozent bef\u00fcrworten sie. Das ist schockierend.\n\nAber ehe wir den Stab \u00fcber die US-Amerikaner und US-Amerikanerinnen brechen, m\u00fcssen wir uns ansehen, wie sich die Debatte dazu bei uns gestaltet. Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen sich noch an die Diskussionen im Zusammenhang mit der Entf\u00fchrung von Jakob von Metzler erinnert, nachdem Polizeivizepr\u00e4sident Daschner dem Entf\u00fchrer Gewalt angedroht hatte. Ich erinnere an die Stimmen, die es da aus der Politik gegeben hat. Ich m\u00f6chte die einzelnen Beispiele aus unterschiedlichen Parteien hier nicht nennen. Ich finde, das Folterverbot muss absolut, ohne jede Relativierung und immer gelten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660430,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":408,"sitzung":75,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Bei der deutschen Debatte im Jahr 2002 ging es um ein Leben. Jedes Leben ist wichtig. Ich frage mich, wie die Debatte nach einem Terroranschlag hier in Deutschland \u00e4hnlich dem des 11. September verlaufen w\u00e4re.\n\nDianne Feinstein hat in ihrer Rede nach der Ver\u00f6ffentlichung des Folterberichts gesagt, dass es ein Weiter-so nicht geben darf. Nie wieder d\u00fcrfe so etwas geschehen. Das ist richtig und sollte selbstverst\u00e4ndlich sein. Aber es ist nicht genug. Pr\u00e4sident Obama will den CIA-Folterknechten weiterhin Straffreiheit gew\u00e4hren. Das ist nicht akzeptabel. Sie und all jene, die f\u00fcr diese Verbrechen verantwortlich sind, geh\u00f6ren vor Gericht und nach einem ordentlichen Gerichtsverfahren ins Gef\u00e4ngnis. Wenn die Folterpraxis ohne jede juristische Konsequenz bleibt, dann handeln die USA nicht besser als ein Unrechtsstaat.\n\nHerr Dr. Fabritius, ich m\u00f6chte Ihre Erwartung hier widerlegen. Es gibt viele L\u00e4nder auf der Erde, die foltern: China, Nordkorea, Syrien, Nigeria, Kasachstan, Iran. Das alles sind L\u00e4nder, aus denen Folter bekannt ist. Es gibt noch viele weitere. Jeder Fall in jedem einzelnen Land ist schlimm. Die USA haben dem Kampf dagegen massiven Schaden zugef\u00fcgt. Die Bundesregierung darf hier nicht wieder wie bei den Enth\u00fcllungen von Edward Snowden zur Tagesordnung \u00fcbergehen. Die Vorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch. Die Gr\u00fcnen haben vorgeschlagen, dass wir den vollst\u00e4ndigen ungeschw\u00e4rzten Bericht \u00fcbermittelt bekommen sollen. Das unterst\u00fctzen wir sehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660432,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":410,"sitzung":75,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Gregor Gysi hat Strafanzeige gestellt. Deutschland hat die Verpflichtung, zu handeln. Der UN-Sonderbericht-erstatter Ben Emmerson, den Herr Heinrich hier erw\u00e4hnt hat, hat auch gesagt, dass die f\u00fcr die Folter Verantwortlichen in jedem Land verfolgt und angeklagt werden k\u00f6nnen. Genau das sollte passieren. George W. Bush, Dick Cheney, Donald Rumsfeld, alle T\u00e4ter m\u00fcssen f\u00fcr ihre Taten geradestehen, wenn notwendig auch hier in Deutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660434,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":412,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die SPD die Kollegin Angelika Gl\u00f6ckner.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660436,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":414,"sitzung":75,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Welt ist aus den Fugen geraten. - Diesen Satz habe ich hier im Plenum, in der breiten \u00d6ffentlichkeit und in vielen Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in den letzten Wochen und Monaten immer wieder geh\u00f6rt. Gemeint sind damit die aktuellen Krisenherde in der Ukraine, in Syrien und im Irak oder auch die j\u00fcngsten Massendemonstrationen in Hongkong. Diese Krisen und Konflikte sind im Grunde genommen keine neuen Erscheinungen, sondern f\u00fcr viele Menschen auf der Welt seit langem traurige Realit\u00e4t. Ge\u00e4ndert allerdings hat sich, dass sich die Anzahl und die Intensit\u00e4t der Konflikte steigern und sich durch die Globalisierung, die schnellen Medien und die r\u00e4umliche N\u00e4he bei vielen Menschen ein Gef\u00fchl der Bedrohung entwickelt hat. F\u00fcr viele Menschen in der gesamten westlichen Welt verschiebt sich offensichtlich das bisher vermutete System des staatlichen Schutzes, in dem sie sich sicher f\u00fchlen. Aus ebendiesem Gef\u00fchl der Unsicherheit ergibt sich f\u00fcr viele der Eindruck, dass die Welt aus den Fugen ger\u00e4t.\n\nDoch hier stellt sich f\u00fcr mich die Frage, ob im Zuge all dieser weltweiten Krisen nicht auch die Wahrung der Menschenrechte insgesamt aus den Fugen ger\u00e4t. Wie sonst ist zu erkl\u00e4ren, dass laut einer Umfrage mehr als die H\u00e4lfte der Amerikaner Folter toleriert, sofern sie einer - wie auch immer verstandenen - nationalen Sicherheit n\u00fctzt?\n\nGanz aktuell erleben wir, dass auch in Europa die einzelnen nationalen Bem\u00fchungen f\u00fcr Menschenrechte, etwa bei der Fl\u00fcchtlingspolitik, bei der Bev\u00f6lkerung Bef\u00fcrchtungen wecken, dass dadurch die eigenen Rechte beeintr\u00e4chtigt werden k\u00f6nnten. Nat\u00fcrlich treten da auch politische Brandstifter auf den Plan, die die \u00c4ngste der Menschen mit diffusen Argumenten noch verst\u00e4rken und diese Situation in Wahrheit nutzen, um ihre eigene politische Agenda umzusetzen. Die in weiten Teilen der Welt f\u00fcr \u00fcberwunden geglaubten Vorurteile scheinen wieder salonf\u00e4hig zu werden, was letzten Endes dazu f\u00fchrt, dass Praktiken, die ganz klar als Menschenrechtsverletzungen einzustufen sind, selbst in Demokratien f\u00fcr einige Menschen wieder diskussionsf\u00e4hig werden, Kolleginnen und Kollegen.\n\nOffen gesagt: Das hat mich betroffen gemacht. Vor allem aber macht es deutlich, dass man sich generell, weltweit und fortlaufend f\u00fcr Menschenrechte einsetzen muss. Aus diesem Grunde halte ich diese Aktuelle Stunde zu diesem Thema f\u00fcr wichtig und richtig. Was ich jedoch nicht richtig finde, ist, an dieser Stelle mit erhobenem Finger nur nach Amerika zu zeigen. Bitte verstehen Sie mich nicht falsch: Folter ist generell abzulehnen und zu verbieten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660438,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":416,"sitzung":75,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Die Folterpraxis der CIA ist grauenhaft und vollkommen inakzeptabel, und die Verantwortlichen m\u00fcssen daf\u00fcr strafrechtlich verfolgt werden; das ist gar keine Frage. Das darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass man den Blick in der Menschenrechtsdebatte nur in Richtung USA wirft, w\u00e4hrend anderswo auf der Welt Menschenrechtsverletzungen undokumentiert und unkommentiert bleiben.\n\nKolleginnen und Kollegen, was der Fall der USA aber auch deutlich zeigt, ist doch, dass es nur da, wo es freie Opposition und unabh\u00e4ngige Medien gibt, \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich wird, Menschenrechtsverletzungen aufzukl\u00e4ren. Nur wenn Transparenz herrscht, k\u00f6nnen Verantwortliche \u00fcberhaupt verurteilt und Dinge ver\u00e4ndert werden. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: W\u00e4hrend wir hier \u00fcber die Enth\u00fcllungen des Berichts des US-Senats debattieren, sind weltweit Tausende politischer Aktivisten, die sich f\u00fcr politische Freiheiten und Menschenrechte einsetzen, inhaftiert oder Opfer von Zwangsarbeit und Folter - und das, ohne dass es einer zivilen \u00d6ffentlichkeit m\u00f6glich w\u00e4re, sich f\u00fcr sie einzusetzen, ohne dabei das eigene Leben zu riskieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":417,"sitzung":75,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es n\u00e4mlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":418,"sitzung":75,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr das Vorgehen der amerikanischen Regierung im sogenannten Kampf gegen den Terrorismus gibt es keine Rechtfertigung; das betone ich noch einmal ausdr\u00fccklich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660442,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":420,"sitzung":75,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Einmal mehr m\u00f6chte ich verdeutlichen, was meine Fraktionskollegen aus dem Menschenrechtsausschuss vor mir immer wieder gefordert haben: Deutschland muss sich insgesamt mehr f\u00fcr Menschenrechte einsetzen - im Inland und auch weltweit. Wir m\u00fcssen beispielsweise die Bedeutung von Menschenrechten noch mehr als bisher herausstellen, um politischen Brandstiftern erst gar nicht die Chance zu geben, die \u00c4ngste von Menschen f\u00fcr ihre eigenen Zwecke zu nutzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660444,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":422,"sitzung":75,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen regelm\u00e4\u00dfige Besuche unabh\u00e4ngiger Expertenteams in Inhaftierungseinrichtungen und deren Empfehlungen zur Beseitigung von Missst\u00e4nden. Einigen unserer Partner in der westlichen Wertegemeinschaft m\u00fcssen wir deutlicher als bisher aufzeigen, dass der Einsatz f\u00fcr Menschenrechte nicht erst au\u00dferhalb ihrer eigenen Grenzen beginnt. In Staaten, in denen Menschenrechtsverletzungen allt\u00e4glich sind, m\u00fcssen wir freie Medien unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660446,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":424,"sitzung":75,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Das muss meines Erachtens der Ma\u00dfstab sein; denn eines zeigt die heutige Debatte ganz deutlich: Menschenrechte sind kein abstraktes Gebilde. Wir m\u00fcssen uns dauerhaft und \u00fcberall f\u00fcr sie einsetzen. Menschenrechte m\u00fcssen gelebt werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660448,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":426,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Gl\u00f6ckner, obwohl Sie dem Deutschen Bundestag erst seit wenigen Tagen angeh\u00f6ren, haben Sie hier gerade Ihre erste Rede gehalten. Ich gratuliere Ihnen dazu sehr herzlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660450,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":428,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt der Kollege J\u00fcrgen Trittin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":429,"sitzung":75,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir lesen einen ungeheuerlichen Befund: Die USA haben zwischen 2001 und 2006 systematisch gefoltert. Es ging also nicht um einzelne Entgleisungen.\n\nDie erste Frage in der Diskussion in den USA daraufhin war: War das \u00fcberhaupt effektiv? Ich finde, wir m\u00fcssen in aller Deutlichkeit sagen: Schon die Frage ist falsch gestellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660453,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":431,"sitzung":75,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re die Folter gerechtfertigt gewesen, wenn sie wahre Ergebnisse gebracht h\u00e4tte? - Nein, das w\u00e4re sie nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660455,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":433,"sitzung":75,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, die eigentliche Antwort auf die Frage nach dem Beitrag der Folter im Kampf gegen den Terrorismus hat Scheich Chalid Mohammed gegeben. Nachdem er in Guant\u00e1namo \u00fcber 180 Mal gefoltert wurde, hat er eine ganze Reihe tats\u00e4chlicher, geplanter oder nur phantasierter Verbrechen gestanden. Vor dem Milit\u00e4rgericht hat er dann den entscheidenden Satz \u00fcber George W. Bushs War on Terror gesagt - ich zitiere -:\n\nGeorge Washington ist euer Held, unserer ist Usama Bin Ladin. Der Krieg wird niemals aufh\u00f6ren. Er hat seine eigene Sprache, die Sprache der Gewalt und des Todes. Wir sprechen sie, ihr sprecht sie auch.\n\nDas ist die bittere Bilanz. Wenn das wahr ist, dann ist das der Sieg des Terrorismus. Folter ist nicht einfach ineffektiv, sie ist im Kampf gegen den Terrorismus schlicht und ergreifend kontraproduktiv. Indem sich der Kampf gegen den Terrorismus mit den Methoden der Terroristen gemeinmacht, legitimiert er sie. Insofern gibt es eine traurige Linie vom Waterboarding in Guant\u00e1namo zu den Enthauptungsvideos des ISIS.\n\nJa, es stimmt: Nicht nur in Diktaturen, nicht nur in Unrechtsstaaten wird gefoltert, auch in Demokratien. Aber nur in Demokratien besteht die Chance, es \u00f6ffentlich zu machen, um es zu beenden. Dies ist das historische Verdienst des Senatsreports. Ich finde es schon einigerma\u00dfen bizarr, dass einer der Hauptverd\u00e4chtigen diesen Report kurzerhand - ich zitiere ihn, Herr Pr\u00e4sident - zu einem \u201eHaufen Schei\u00dfe\u201c erkl\u00e4rt. Nein, diejenigen, die diesen Report erarbeitet haben, haben sich um Amerika und um die Demokratie verdient gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660457,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":435,"sitzung":75,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Das f\u00fchrt aber auch uns zu einer Verpflichtung. Im Grundgesetz hei\u00dft es nicht nur:\n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\n\nEs hei\u00dft dort weiter:\n\nSie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt.\n\nDas hei\u00dft, es gibt nicht nur eine Grenze f\u00fcr die Anwendung von Gewalt, sondern auch eine aktive Schutzpflicht. Diese aktive Schutzpflicht wahrzunehmen, ist das, was wir unter anderem von unserem Generalbundesanwalt erwarten. Aus dieser Schutzpflicht erw\u00e4chst die Pflicht, Straftaten gegen die W\u00fcrde des Menschen strafrechtlich zu verfolgen, und das nicht nur im Fall Daschner, wie Herr Liebich zu Recht gesagt hat. Das ist es, was wir von den USA erwarten. Das ist es, wof\u00fcr wir in Europa sorgen m\u00fcssen. Strafverfolgung zum Schutze der W\u00fcrde des Menschen ist keine akademische Forderung. Ohne sie gibt es keine Herrschaft des Rechts. Das gilt gerade auch f\u00fcr eine Europ\u00e4ische Union, die zu Recht auf ihre Grundrechtecharta stolz ist.\n\nDonald Rumsfeld glaubte damals, er k\u00f6nne im Kampf gegen den Terrorismus das alte Europa und das neue -Europa, wie er es nannte, spalten. Heute wissen wir, dass es einfach nur um den schmierigen Versuch ging, sich rechtsfreie R\u00e4ume f\u00fcr illegale Praktiken zu kaufen. Das k\u00f6nnen wir in Europa nicht dulden. Europa ist kein rechtsfreier Raum. Deswegen m\u00fcssen solche Vorst\u00f6\u00dfe bei uns verfolgt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660459,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":437,"sitzung":75,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, dass am Beginn des Kampfes gegen den Terror eine fundamentale und handlungsleitende Erkenntnis stehen muss. Ich zitiere hier Nils Minkmar aus der FAZ vom 13. Dezember dieses Jahres. Diese Erkenntnis lautet:\n\nWir sind nicht wie ihr. Ob man f\u00fcr Menschenrechte und Freiheit einsteht, ist nicht das Gleiche wie der Wunsch nach einem totalen islamischen Kalifat. Und weil das ein Unterschied ist, besteht auch eine Differenz in den Mitteln, die wir anwenden, um uns zu verteidigen. \u2026 Sonst h\u00f6rt der Krieg niemals auf.\n\nIch finde, er hat recht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660461,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":439,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Martin Patzelt spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660463,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":441,"sitzung":75,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":"1415","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste! In der Debatte ist bereits so viel zu den ungeheuerlichen Vorg\u00e4ngen gesagt worden, so viele Argumente genannt und entsprechende Konsequenzen verlangt worden, dass ich mich all dem nur nachdr\u00fccklich anschlie\u00dfen kann. Wer von uns w\u00fcrde angesichts dieses Berichts anderes sagen? Es ist wohltuend, dass wir uns hier interfraktionell einig sind.\n\nIch will das eine oder andere nicht verst\u00e4rken, sondern den Blick auf uns selber richten. Ich bin besonders unserer neuen Kollegin dankbar, deren ganzer Rede ich vorbehaltlos zustimme. Wie steht es bei uns um die Wurzel der Menschenrechte? Die Menschenrechte haben eine lange Entwicklung erlebt. Es ist ja nicht so, dass wir heute diejenigen sind, die die Menschenrechte erfunden haben und bewahren m\u00fcssen. Vielmehr haben wir als deutsches Volk in unserem Umgang mit Menschenrechten leidvoll erfahren, wie schnell ein Volk in die Situation kommen kann, Menschen industriem\u00e4\u00dfig zu vernichten. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass wir in Auswertung dieser furchtbaren Erfahrungen und des Leides, das wir \u00fcber die Menschen gebracht haben, neue Wege gegangen sind.\n\nNun d\u00fcrfen wir die Menschenrechte und unseren Kampf gegen die Folter aber nicht wie eine Monstranz vor uns hertragen. Laut Amnesty International wird an fast allen Orten der Welt gefoltert, in 140 L\u00e4ndern; meine Vorredner haben darauf aufmerksam gemacht. Ich will Sie daf\u00fcr gewinnen, dass wir diese Entwicklung als einen Prozess sehen, in den wir uns mit aller Kraft, mit all unserer historischen Erfahrung und mit den Werten, die wir daraus gewonnen haben, hineinbegeben und darauf dr\u00e4ngen, dass alle Vergehen, die juristisch irgendwie zu fassen sind, sei es auch vor dem Internationalen Gerichtshof, zur Anklage gebracht werden. Gleichzeitig aber m\u00fcssen wir uns die Frage stellen: Wie schnell kommen Menschen in die Situation, aus Opportunismus oder aus Gr\u00fcnden der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit den Einsatz von Mitteln zu bejahen, die mit dem Menschenrecht, so wie wir es verstehen, nicht vereinbar sind?\n\nIn den USA hat die Mehrheit der Amerikaner nach den traumatischen Erfahrungen des 11. September gesagt - meine Vorredner haben darauf aufmerksam gemacht -: Ja, wenn dadurch Menschenleben gerettet werden k\u00f6nnen, ist auch Folter gerechtfertigt. - Was auch immer sich hinter diesem Begriff verbirgt und was sich jeder dazu ausmalt. Der damalige Pr\u00e4sident Bush hat das ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt und gesagt: Ja, wenn wir Menschenleben retten k\u00f6nnen, dann ist auch Folter gerechtfertigt.\n\nDer Fall in Deutschland, auf den Bezug genommen wurde, der Fall Jakob von Metzler, war \u00e4hnlich. Ich kann mich noch gut entsinnen, dass die Menschen in meiner Umgebung gesagt haben, das sei doch richtig gewesen, und gefragt haben, warum dieser Polizist aufgrund seiner Verh\u00f6rmethoden bestraft werde. Dieser Polizist ist zu Recht bestraft worden - Herr Trittin hat das noch einmal sehr deutlich gemacht -, weil wir einen Wert verteidigen, den wir uns m\u00fchsam erworben haben.\n\nWer sagt, der Zweck heilige die Mittel, und wer das unterst\u00fctzt, der ist bald wieder am Ende.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660465,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":443,"sitzung":75,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":"1415","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, es ist wahr. Wir haben eine Demokratie, die wir uns \u201eerlitten\u201c haben. Deshalb haben wir diese Demokratie jeden Tag zu beh\u00fcten. Sie haben das sehr deutlich gesagt. Wenn wir nicht darauf achten, dann sind wir gleich wieder an einer anderen Stelle. Schauen wir uns einmal in unserem Land um. Denken wir einmal an die Vorg\u00e4nge in den Fl\u00fcchtlingsheimen in Nordrhein-Westfalen. Der zust\u00e4ndige Polizeipr\u00e4sident sagte dazu: Diese Bilder erinnern mich an Guant\u00e1namo. Das ist alles nicht so weit weg.\n\nWir m\u00fcssen Sorge tragen, dass wir die Menschenrechte in unserem Land nicht nur vom Gesetz her bejahen. Eine Regierung kann schnell wechseln. Es geht immer um Mehrheiten. Ein Wert, den wir mit dem Grundgesetz verteidigen, kann sich \u00e4ndern, wenn sich zwei Drittel anders aussprechen. Auch damit haben wir unsere historischen Erfahrungen. Wir m\u00fcssen versuchen, \u00fcberall Anschluss zu finden und die Menschen f\u00fcr die \u00dcberzeugung zu gewinnen, dass diese Rechte uns allen eine gl\u00fcckliche Zukunft schenken. Sie sind kein Wert an sich, sondern der Garant daf\u00fcr, dass wir in Frieden und Wohlstand und in einer guten Entwicklung miteinander leben k\u00f6nnen.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660467,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":445,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ulla Schmidt spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660469,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":447,"sitzung":75,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich den -Titel dieser Aktuellen Stunde gelesen hatte, hatte ich zun\u00e4chst die Bef\u00fcrchtung, dass wir nicht zu einer differenzierten Diskussion kommen werden. Im Gegensatz zu Ihrer Fraktion, die das so betitelt hat, haben Sie das sofort ausger\u00e4umt, Herr Gehrcke. Ich finde, dass die Diskussion, die wir hier gef\u00fchrt haben, sehr differenziert gewesen ist und auch dem Anlass gerecht geworden ist, weil sie mehrere Aspekte aufgegriffen hat.\n\nErstens sind wir uns in diesem Parlament alle einig, dass wir das, was als sogenannte erweiterte Verh\u00f6rmethode bezeichnet wird, als elementare Verletzung von Menschenrechten, als etwas, das gegen unsere gesamten Werte gerichtet ist, und letztlich als Folter ansehen. Wenn Menschen gewaltsam zu etwas gezwungen werden, dann ist das Folter. Das ist auch so in den Konventionen festgelegt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660471,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":449,"sitzung":75,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Das Gute an der Debatte ist, dass wir als Parlamentarierinnen und Parlamentarier sehr gut daran tun, dass wir die M\u00e4nner und Frauen im amerikanischen Kongress, die in den vergangenen Jahren sehr viel Engagement aufbringen mussten, dass wir unsere Kolleginnen und Kollegen unterst\u00fctzen, damit sie diese Aufkl\u00e4rung weiter betreiben k\u00f6nnen, sodass die Verantwortlichen zur Rechenschaft gezogen werden; denn Aufkl\u00e4rung geschieht vorher und In-Rechenschaft-Ziehen hinterher.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660473,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":451,"sitzung":75,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang fallen mir die N\u00fcrnberger Prozesse ein. Dabei wurde deutlich, dass sich niemand darauf verlassen kann, dass er im Falle von Menschenrechtsverletzungen nicht bestraft wird, wenn er im staatlichen Sinne oder im staatlichen Auftrag gehandelt hat. Das entspricht auch den Prinzipien des V\u00f6lkerrechts. Darauf m\u00fcssen wir achten, und dabei m\u00fcssen wir unsere Kolleginnen und Kollegen unterst\u00fctzen.\n\nZweitens m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, dass wir heute \u00fcber dieses Thema debattieren k\u00f6nnen, weil die USA eine parlamentarische Demokratie sind und weil in einer parlamentarischen Demokratie mit den Mitteln des Parlaments Transparenz durchgesetzt werden kann. Es gibt Menschen, die diese Praktiken genauso verurteilen wie wir. Deshalb hat der Geheimdienstausschuss mit -Dianne Feinstein darum gek\u00e4mpft, dass der Bericht ver\u00f6ffentlicht wird. Nat\u00fcrlich hat man zum Schluss Kompromisse eingehen m\u00fcssen. Aber ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Was w\u00e4re denn gewesen, wenn es im Dezember nicht ver\u00f6ffentlicht worden w\u00e4re? Im Januar, mit einer anderen Mehrheit im amerikanischen Kongress, w\u00e4re es nicht mehr dazu gekommen. Deswegen musste der Bericht auch mit den Kompromissen ver\u00f6ffentlicht werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660475,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":453,"sitzung":75,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Dianne Feinstein hat das sehr genau beschrieben. Sie hat einen Satz gesagt, der mich sehr bewegt hat. In der Los Angeles Times - wir waren letzte Woche in den USA - hat sie geschrieben: \u201eTorture goes against the very soul of our country.\u201c \u201eFolter verst\u00f6\u00dft gegen die ureigene Seele unseres Landes.\u201c Das sagt mehr aus als das, was manche Berichte sagen k\u00f6nnen. Es zeigt n\u00e4mlich die Motive, warum man daf\u00fcr k\u00e4mpft, warum man dagegen klagt und warum man sich nicht mit dem zufriedengegeben hat, was die CIA und der Bericht immer nur unzul\u00e4nglich benannt haben. Weder in der Anzahl noch in dem, was geschehen ist, hat die CIA das entsprechend deutlich gemacht.\n\nF\u00fcr mich bedeutet das, dass wir als Parlamentarier und Parlamentarierinnen daraus eine Lehre ziehen m\u00fcssen. Denn unsere Aufgabe ist es, klarzumachen, dass der Rechtsstaat nicht nach dem Prinzip \u201eAuge um Auge, Zahn um Zahn\u201c verf\u00e4hrt, auch wenn die Volksseele das oft anders sieht. Kennzeichen des Rechtsstaates ist n\u00e4mlich, dass wir mit den Mitteln des Rechtsstaates unter Wahrung der Menschenw\u00fcrde auch f\u00fcr T\u00e4ter die Taten bek\u00e4mpfen. Das sollten wir auch nach au\u00dfen tragen, und daf\u00fcr sollten wir werben. Ich habe das in einer Diskussion mit amerikanischen und deutschen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gemacht.\n\nDas, was gestern in Peschawar an Gr\u00e4ueltaten passiert ist, wirkt sich sicherlich entsprechend auf die Umfragen aus. Die Menschen haben oft den Wunsch, dass wir mehr tun m\u00fcssen, oder sie wollen, dass wir manches anders machen. Aber das ist das Wesen unserer Demokratie. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen. Das ist der Rechtsstaat, in dem wir weltweit f\u00fcr Menschenrechte eintreten. Ohne diesen Rechtsstaat und ohne Transparenz werden wir die Menschenrechte nicht einhalten k\u00f6nnen. Deswegen m\u00fcssen wir uns daf\u00fcr einsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660477,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":455,"sitzung":75,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Wir hatten ein Gespr\u00e4ch mit dem Sonderbeauftragten f\u00fcr Afghanistan, der unter anderem f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Korruption dort zust\u00e4ndig ist. Er hat gesagt: \u201eSunlight is the best disinfectant.\u201c Darum geht es: Licht in die Dunkelheit zu bringen, gibt uns erst die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir \u00fcber solche Gr\u00e4ueltaten reden k\u00f6nnen und dass wir klar differenzieren und vielleicht verstehen k\u00f6nnen, warum jemand so gehandelt hat. Wir m\u00fcssen aber kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr dieses Handeln aufbringen, sondern wir m\u00fcssen uns unter Freunden klar sagen, was geht und was nicht geht. Das, was dort passiert ist, geht nicht.\n\nLassen Sie uns weiter daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass wir das, was wir an Mitteln haben, zum Beispiel in der ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik, weiter ausbauen, beispielsweise unsere Mittlerorganisationen. Denn wir haben noch eine ganze Menge zu tun, damit diese Auffassung von Rechtsstaat, Demokratie und demokratischen Prinzipien umgesetzt wird. Deswegen sollten wir auch in Soft Power investieren. Das ersetzt nicht die Hard Power, aber ohne Soft Power ist Hard Power \u00fcberhaupt nichts.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660479,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":457,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Johann Wadephul, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660481,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":459,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Diesem engagierten Beitrag kann ich mich nur voll und ganz anschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":460,"sitzung":75,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja toll!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":461,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Gehrcke, ich finde, dass es ein Wert an sich ist, dass wir alle, glaube ich, in diesem Hohen Hause bei dem Thema, das eigentlich Ihr Kernthema sein sollte, einer Meinung sind","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660485,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":463,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"und dass keine B\u00fcndnisverpflichtung und kein freundschaftliches Band zu den Vereinigten Staaten von Amerika - und diese B\u00e4nder sind sehr stark; es sind die st\u00e4rksten, die wir haben - uns davon abh\u00e4lt, den Vereinigten Staaten von Amerika klar zu sagen, dass derartige Methoden nicht akzeptabel sind und dass sie mit den Grundwerten, die die Grundlage unseres B\u00fcndnisses und unserer Freundschaft zwischen Deutschland und Amerika sind, nicht vereinbar sind. Das formulieren wir gemeinsam sehr deutlich, und ich finde, das ist ein Wert an sich, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660487,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":465,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Nun zu Ihrer Bemerkung \u201eDuckm\u00e4usertum\u201c. Jede Bundesregierung, egal von welcher politischen Koalition in diesem Haus sie getragen wurde, hat immer sehr klar ihre Meinung zu den der CIA schon fr\u00fcher unterstellten Methoden gesagt. Die Bundeskanzlerin hat - das ist eine ihrer St\u00e4rken - schon zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt das Lager Guant\u00e1namo angesprochen und innerhalb des B\u00fcndnisses mit sehr klaren Worten kritisiert. Guant\u00e1namo ist nicht akzeptabel. Aber sie hat auch dem russischen Pr\u00e4sidenten gesagt - das hat mir bei Ihren Beitr\u00e4gen in der Tat gefehlt, sehr geehrte Damen und Herren von der Linken -, dass das, was in Tschetschenien geschehen ist, oder das, was heute Herr Fabritius angesprochen hat, Menschenrechtsverletzungen darstellt. Die Menschenrechte sind unteilbar. Das m\u00fcssen wir den Amerikanern, aber auch den Russen sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660489,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":467,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Liebich hat versucht, das sozusagen auszur\u00e4umen und nachzutragen. Aber leider wurde Russland erneut nicht erw\u00e4hnt. Ob das der Loyalit\u00e4tsverpflichtung gegen\u00fcber dem Kollegen Gehrcke geschuldet ist, wei\u00df ich nicht. Ich finde nur, dass es dazu geh\u00f6rt, auch Russland zu erw\u00e4hnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660491,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":469,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich kenne diese Differenzen. - Wenn wir schon \u00fcber Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit reden, dann muss auch das Verhalten Russlands deutlich angesprochen werden.\n\nIch will noch etwas zu zwei Aspekten sagen. Herr Kollege Trittin, ich stimme Ihnen vollkommen zu, dass wir hier in Europa beim Rechtsstaat keine Relativierung machen k\u00f6nnen. Wenn es Rechtsverletzungen in Deutschland oder in Europa gegeben hat, dann m\u00fcssen diese nach unseren rechtsstaatlichen Verfahren und im Rahmen der Strafverfolgung eindeutig aufgekl\u00e4rt werden. Gegebenenfalls muss es dann zu Verurteilungen kommen; das ist vollkommen klar. Da sind wir absolut einer Meinung.\n\nIch bin nicht Ihrer Meinung, dass man von dieser Stelle aus dem Generalbundesanwalt Vorschriften machen sollte, welche Verfahren er einzuleiten hat und welche er nicht einzuleiten hat. Justizminister Heiko Maas hat ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass es sich hier um eine unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde handelt, die unabh\u00e4ngig ermitteln soll, erstens ob sie zust\u00e4ndig ist und zweitens ob sie die Rechtsverfolgung aufnehmen kann und will. An dieser Stelle sollten wir uns sowohl gegen\u00fcber den Staatsanwaltschaften als auch gegen\u00fcber den Gerichten etwas zur\u00fcckhalten. Parlamentarismus und politische Forderungen sind das eine. Unabh\u00e4ngige Gerichte sind das andere. Da sollten wir uns als Parlamentarier nicht \u00fcber Geb\u00fchr einmischen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660493,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":471,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Mich macht traurig, dass sich die Vereinigten Staaten von Amerika, die in vielen Bereichen vorbildlich f\u00fcr uns sind, durch diese Methoden der Bek\u00e4mpfung von wirklich schlimmem Terrorismus auf das Unrechtsniveau der Terroristen begeben. Das darf sich ein freiheitlicher Rechtsstaat niemals leisten. Da muss es Unterschiede geben, so gro\u00df der Zorn und so gro\u00df das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation nach 9\/11 - auch hier im Hause - sein mag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660495,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":473,"sitzung":75,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf den Fall Jakob von Metzler wurde bereits gesagt: Wer wei\u00df, wie die Stimmung in Deutschland gewesen w\u00e4re, wenn ein \u00e4hnlicher terroristischer Anschlag hier bei uns stattgefunden h\u00e4tte, und wie schwer wir es dann gehabt h\u00e4tten, die Grunds\u00e4tze, f\u00fcr die wir alle eintreten, durchzusetzen! So weit m\u00fcssen wir uns ehrlich machen.\n\nMich macht auch traurig, dass diese Vorf\u00e4lle dem in Deutschland latent vorhandenen Antiamerikanismus wieder Vorschub leisten k\u00f6nnten. Mich hat verwundert, dass sich der Kollege Str\u00f6bele quasi gebr\u00fcstet hat, hier als Amerikakritiker aufzutreten. Vielleicht habe ich ihn auch missverstanden. Da er berechtigterweise nicht anwesend sein kann, werde ich ihn pers\u00f6nlich fragen.\n\nWir m\u00fcssen den Vereinigten Staaten von Amerika sicherlich klar sagen, was wir f\u00fcr kritikw\u00fcrdig halten. Aber wir m\u00fcssen in einer solchen Debatte auch festhalten, dass wir nie vergessen, dass es die Amerikaner waren, die uns vom Naziregime befreit haben und letztlich daf\u00fcr gesorgt haben, dass wir nun in einem wiedervereinigten Deutschland leben, und die uns Freiheit, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit erst erm\u00f6glicht haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660497,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":475,"sitzung":75,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser aktuellen Stunde ist der Kollege Michael Vietz, CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":660499,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-vietz\/archive\/214542","sequence":477,"sitzung":75,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":"1368","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Als Letzter in einer Debatte zu reden, in der wir eine so grunds\u00e4tzliche \u00dcbereinstimmung haben, kreuz und quer durch alle Parteien, f\u00e4llt einem nat\u00fcrlich nicht leicht, aber man gibt trotzdem sein Bestes, im Zweifel wiederholt man sich.\n\nSeitdem der Geheimdienstausschuss des US-Senats letzte Woche am 9. Dezember den Bericht zum Haft- und Verh\u00f6rprogramm der CIA, wie er offiziell hei\u00dft, ver\u00f6ffentlicht hat, wird dieser weltweit diskutiert. Man fragt sich, was in den 6 700 Seiten steht, man wei\u00df, was in den 525 ver\u00f6ffentlichten Seiten steht, und man wei\u00df, was in den knapp 170 Seiten steht, die die Republikaner als Erg\u00e4nzung gebracht haben. Zus\u00e4tzlich gab es knapp 30 Seiten von Einzelsenatoren. Trotz allem fragt man sich in erster Linie - auch wir haben uns diese Frage gestellt -: Was steht in den 6 700 Seiten? Dieser Bericht hat zu einer weltweiten Aufmerksamkeit und Diskussion gef\u00fchrt, und er wird zu Recht auch in diesem Hause intensiv diskutiert.\n\nDass diese euphemistisch als erweiterte Verh\u00f6rmethoden bezeichneten Aktivit\u00e4ten stattfinden, ist leider keine Neuigkeit. Waterboarding und andere schockierende Praktiken waren uns schon vorher durch zahlreiche Berichte bekannt. Speziell die USA, aber auch wir als westliche Gesellschaft allgemein wurden dadurch in eine schwierige Position man\u00f6vriert. Viele Menschen sind zu Recht entt\u00e4uscht dar\u00fcber, dass die Vereinigten Staaten, die sich Freiheit und Gerechtigkeit f\u00fcr alle Menschen auf die Fahne schreiben, offenkundig und nun auch offiziell dokumentiert foltern. Folter ist und bleibt Folter, egal wie man es nennt. Folter ist grunds\u00e4tzlich und in jeder Form zu verurteilen.\n\nWenn ich einen Blick auf den Titel der Aktuellen Stunde werfe, dann muss ich sagen, dass der CIA-Report nat\u00fcrlich Folgen f\u00fcr den Kampf um die Menschenrechte haben wird. Nat\u00fcrlich wird man fragen, wie glaubhaft ein Staat gegen Terrorregime vorgehen kann, der es selbst mit den Menschenrechten nicht ganz genau nimmt, der die Menschenrechte nicht ernst nimmt. Die USA stehen nun am Pranger. Am lautesten wird diese Frage von Regimen gestellt, die selbst die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen treten. Das \u00e4ndert aber nichts an der Brisanz, sich f\u00fcr die Menschenrechte weltweit einzusetzen. Im Gegenteil: Es befl\u00fcgelt die Diskussion weltweit. Nur in einer starken parlamentarischen Demokratie, die Rechtsstaatlichkeit und auch Freiheit lebt, ist es m\u00f6glich, so einen Bericht mit all seinen innenpolitischen und au\u00dfenpolitischen Konsequenzen zu ver\u00f6ffentlichen. Diese Konsequenz w\u00fcrde ich mir auch von dem einen oder anderen Staat auf dieser Welt w\u00fcnschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660501,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-vietz\/archive\/214542","sequence":479,"sitzung":75,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":"1368","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe den Eindruck, der halbe Bundestag war letzte Woche in Amerika unterwegs. Auch ich war letzte Woche in Washington","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":480,"sitzung":75,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ich war zu Hause!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-vietz\/archive\/214542","sequence":481,"sitzung":75,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":"1368","speaker_party":"cducsu","text":"und erlebte vor Ort die ernsthaften Diskussionen im Umfeld der Ver\u00f6ffentlichung des Berichts. Pers\u00f6nlichkeiten wie Senatorin Feinstein und Senator McCain warfen in ihren Beitr\u00e4gen die berechtigte Frage auf, ob diese Praktiken wirklich den westlichen Werten, den Werten ihres Landes entsprechen, ob ihr Land nicht durch sein praktisches Handeln beweisen muss, dass es besser ist als seine Gegner, dass Recht und Gesetz f\u00fcr alle zu gelten haben, auch und vor allem, wenn auf der anderen Seite der Front nicht die gro\u00dfen Verteidiger der Menschenrechte stehen. Denn auch da gilt: Menschenrechte gelten f\u00fcr alle, selbst f\u00fcr diejenigen, die es mit ihnen nicht unbedingt ernst meinen.\n\nEs wurde auch schon Jakob von Metzler erw\u00e4hnt. Es lohnt sich, in der Debatte zu fragen: Wie weit w\u00fcrde ich gehen? Die \u00f6ffentliche Diskussion damals, vor allem nachdem die Gerichte zu Recht festgestellt hatten, dass schon die Androhung von Folter Folter ist, wurde hier bereits erw\u00e4hnt. Es wurde auch erw\u00e4hnt, dass wir nicht so ganz unschuldig und rein im Herzen sind, wie wir es vielleicht manchmal wollen. Wir m\u00fcssen uns in Erinnerung rufen, dass sich Gr\u00fcnde f\u00fcr Folter schnell finden lassen, aber es niemals eine Rechtfertigung daf\u00fcr gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660505,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":660506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-vietz\/archive\/214542","sequence":483,"sitzung":75,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":"1368","speaker_party":"cducsu","text":"Den CIA-Report betrachte ich als einen Impuls f\u00fcr die Aufarbeitung und die kritische Auseinandersetzung. Dadurch, dass das Thema \u00f6ffentlich diskutiert wird, erwarte ich tats\u00e4chlich langfristig einen positiven Impuls f\u00fcr den Kampf um die Menschenrechte, einen Impuls, der auch andere folternde Staaten trifft.\n\nDie UN-Antifolterkonvention wurde bis jetzt von 156 Staaten ratifiziert. Mehr als 100 Staaten foltern heute immer noch. Da wir etwas unter 200 Staaten haben, wei\u00df man, dass viele, die die Konvention unterschrieben haben, trotzdem foltern. Hier m\u00fcssen wir, auch befl\u00fcgelt durch unsere gegenw\u00e4rtige Debatte, verst\u00e4rkt ansetzen.\n\nMenschenrechte geh\u00f6ren generell auf die Agenda internationaler Politik - nicht nur in dieser Aktuellen Stunde und auch nicht nur, wenn es gegen die Vereinigten Staaten geht. Dort findet die notwendige Aufarbeitung nun statt. In zu vielen L\u00e4ndern sind wir nach wie vor Meilen von einer solchen Aufarbeitung entfernt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":660507,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":75,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Folter durch die USA und Folgen f\u00fcr den Kampf um Menschenrechte","top_id":14177,"type":"poi","wahlperiode":18}]