[{"id":796580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zur voraussichtlich letzten Plenarsitzung dieses Jahres. \u00c4nderungen f\u00fcr die bereits gestern modifizierte Tagesordnung gibt es nicht mehr.\n\nWir k\u00f6nnen also gleich in den Tagesordnungs-punkt 22 eintreten:\n\nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nzur UN-Klimakonferenz in Lima\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 60 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich Einvernehmen. Dann verfahren wir so.\n\nDas Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Hendricks. Bitte sehr.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796581,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":2,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Eine aktive Klimapolitik geh\u00f6rt heute zum gesellschaftlichen Konsens in Deutschland. Alle politisch aktiven Menschen, ob im Bundestag, in den L\u00e4ndern oder Kommunen, stellen sich heutzutage den Herausforderungen des Klimaschutzes. Nehmen Sie die Energiewende! Sie ist eine Tochter unserer Klimaschutzpolitik.\n\nDie Aktivit\u00e4ten in Wirtschaft und Politik zur Minderung von Treibhausgasemissionen bewirken zunehmend, dass sich Wachstum und Wohlstand vom Ressourcenverbrauch und vom Energieverbrauch abkoppeln. Das w\u00e4re vor einigen Jahren noch v\u00f6llig undenkbar gewesen. Dies ist ein Fortschritt und tats\u00e4chlich eine richtig gute Entwicklung.\n\nWir nehmen in Deutschland Schritt f\u00fcr Schritt Abschied von klimafeindlichen Technologien; mehr noch: Wir entwickeln Technologien und L\u00f6sungen, mit denen eine klimavertr\u00e4gliche und wirtschaftliche Entwicklung \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich ist.\n\nIn der EU haben wir uns das Ziel gesetzt, bis 2050 80 bis 95 Prozent weniger CO2-Emissionen zu verursachen. F\u00fcr Deutschland bedeutet das, dass wir eher am oberen Ende dieses Korridors landen wollen. Damit werden wir aber nicht auf unseren Platz als eine f\u00fchrende Industrie- und Exportnation oder als Technologief\u00fchrer verzichten - weder m\u00fcssen wir das noch wollen wir das -; ganz im Gegenteil: Der Kampf gegen den Klimawandel und seine Folgen ist eine herausragende Chance, um unseren Wohlstand auch f\u00fcr die Zukunft zu sichern und um Deutschlands Position als Industrienation zu festigen und auszubauen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796583,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":4,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, aber schauen wir nicht nur auf uns selbst! Das Klima macht, wie wir alle wissen, nat\u00fcrlich nicht an L\u00e4ndergrenzen halt. Die Folgen des Klimawandels sind schon heute ungerecht verteilt. Es sind die Menschen in den \u00e4rmsten Staaten und in den \u00e4rmsten Regionen, die am meisten unter Extremwetterereignissen und deren Folgen wie zum Beispiel Ernteausf\u00e4llen zu leiden haben. Wenn sich diese Entwicklung durch den fortschreitenden Klimawandel weiter versch\u00e4rft, dann versch\u00e4rfen sich auch die regionalen und die globalen Konflikte um Wasser, um Land, um Rohstoffe und um Energie.\n\nDie Auswertung der Daten, die weltweit im Zusammenhang mit dem Klima gesammelt werden, hat ergeben, dass 12 der 14 w\u00e4rmsten Jahre seit Beginn der Wetteraufzeichnungen im 21. Jahrhundert liegen. Als ich dies in der Vorlage gesehen habe, habe ich ein Fragezeichen daran gemacht und gefragt: Ist das richtig? Das 21. Jahrhundert ist ja noch nicht lange im Gange. Trotzdem liegen 12 der 14 w\u00e4rmsten Jahre seit Beginn der Wetteraufzeichnungen in diesem 21. Jahrhundert.\n\nEs gibt keine vern\u00fcnftigen Zweifel mehr daran, dass die Erkenntnisse der Klimawissenschaftler uns zum Handeln zwingen. Der Kampf gegen den Klimawandel und seine Folgen ist ein Kampf um eine gerechtere und eine friedlichere Welt. Ja, Klimapolitik ist auch Friedenspolitik.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796585,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":6,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"In einer Zeit, in der Krisen und kriegerische Konflikte immer mehr Menschen zu Fl\u00fcchtlingen machen, brauchen wir Zeichen der Solidarit\u00e4t in der Welt. Dieses Zeichen k\u00f6nnte und sollte von einer erfolgreichen Klimaschutzpolitik ausgehen. Wenn wir es schaffen, die Erderw\u00e4rmung zu begrenzen und damit neue Ungerechtigkeiten zu verhindern, w\u00e4re das ein un\u00fcbersehbares Symbol globaler Solidarit\u00e4t. Ein weltweites Klima-abkommen, an dem alle Staaten beteiligt sind, kann, ja muss ein Beispiel daf\u00fcr sein, dass wir gute L\u00f6sungen finden k\u00f6nnen, wenn wir fair miteinander verhandeln. Ein solches Beispiel k\u00f6nnte auch bei anderen Konflikten helfen. L\u00f6sungen k\u00f6nnen im Interesse aller Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer Nationalit\u00e4t oder Religion gefunden werden, und daf\u00fcr setzen wir uns doch alle ein.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796587,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":8,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, diese Bundesregierung bekennt sich uneingeschr\u00e4nkt zur 2-Grad-Obergrenze und damit zur Notwendigkeit einer wirksamen Klimaschutzpolitik. Wir nehmen unser nationales Klimaschutzziel f\u00fcr 2020 ernst, das haben wir bewiesen. Wir haben das 40-Prozent-Ziel nicht einfach nur \u00fcbernommen, wir haben uns ehrlich gemacht und gefragt, ob es bis 2020 \u00fcberhaupt erreichbar ist. Nein, wenn wir nichts unternommen h\u00e4tten, h\u00e4tten wir dieses Ziel nicht erreicht.\n\nMit dem Aktionsprogramm Klimaschutz 2020, das wir am 3. Dezember beschlossen haben, k\u00f6nnen wir diese L\u00fccke schlie\u00dfen. Nie zuvor hat eine Bundesregierung ein so umfassendes Klimaschutzprogramm erarbeitet, das alle Sektoren und alle Akteure gleicherma\u00dfen in die Pflicht nimmt. Egal ob Energiewirtschaft, Verkehr oder Landwirtschaft - alle m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. Daher auch an dieser Stelle nochmals die Bitte an Sie alle, in Ihren Bereichen auch daran mitzuwirken.\n\nWeil der Prophet in der eigenen Heimat oft nichts gilt, kann ich Ihnen berichten, dass das Klimaaktionsprogramm auf der Weltklimakonferenz von vielen Rednern, nicht zuletzt vom UN-Generalsekret\u00e4r Ban Ki-moon in seiner Er\u00f6ffnungsrede, ausdr\u00fccklich gelobt wurde.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796589,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":10,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"In dem Transformationsprozess, der der ganzen Welt bevorsteht, nimmt Deutschland eine Vorreiterrolle ein. Das deutsche Wort \u201eEnergiewende\u201c findet immer mehr Einzug in die englische Sprache. Wir wollen andere Staaten unterst\u00fctzen, die noch nicht so weit sind, dies aus eigener Kraft zu schaffen. Das funktioniert aber nur, wenn wir glaubw\u00fcrdig voranschreiten. Nach meinem Eindruck werden weltweit immer mehr Menschen und immer mehr Staaten aktiv. Das ist die gute Nachricht aus den vergangenen Wochen.\n\nUnser gemeinsames Ziel ist, im Dezember 2015 in Paris einen neuen Klimavertrag abzuschlie\u00dfen. Die ganze Welt wartet dringend auf ein neues Abkommen; denn der Klimawandel findet, wie wir wissen, bereits statt, und Menschen leiden bereits jetzt unter ihm. Wenn wir den Sachstandsbericht des Weltklimarates und viele andere Untersuchungen ernst nehmen, dann war die Notwendigkeit f\u00fcr ein Abkommen noch nie so gro\u00df wie heute.\n\nDie Konferenz in Lima hat zweierlei gezeigt: Es gibt eine grunds\u00e4tzliche Bereitschaft bei allen Staaten, ein neues umfassendes Klimaabkommen zu treffen, aber es gibt nach wie vor tiefe Gr\u00e4ben, die es zu \u00fcberwinden gilt. Ich will dies aus Sicht der Bundesregierung im Einzelnen erl\u00e4utern.\n\nAls deutsche Delegation hatten wir im Vorhinein vier Erfolgskriterien festgelegt:\n\nErstens. Wir wollten in Lima die Grundz\u00fcge eines weltweiten Klimaabkommens festlegen. Das ist gelungen. Im \u201eLima Call for Climate Action\u201c haben wir -wesentliche Elemente eines Verhandlungstextes festgehalten, die das Ger\u00fcst f\u00fcr die Textverhandlungen im kommenden Jahr bilden.\n\nZweitens. Wir wollten in Lima festlegen, welche Informationen die Staaten gemeinsam mit ihren geplanten Minderungsbeitr\u00e4gen vorlegen m\u00fcssen, damit diese verst\u00e4ndlich und vergleichbar sind. Wir haben uns f\u00fcr klarere Vorgaben und mehr Details eingesetzt. Hier mussten wir in der Tat - bis jetzt jedenfalls - einen Kompromiss eingehen. Es gibt eine Reihe von Schwellenl\u00e4ndern, die sich nicht in dem Umfang zu einer umfassenden Transparenz verpflichten wollten, wie wir es gerne gesehen h\u00e4tten.\n\nDrittens. Wir wollten, dass die Staatengemeinschaft schon vor dem Inkrafttreten des neuen Abkommens 2020 mehr f\u00fcr den Klimaschutz tut. Dieses Ziel wurde im Entscheidungstext entsprechend hervorgehoben. Aber auch hier h\u00e4tte ich mir weniger Appell und mehr Handlungsorientierung gew\u00fcnscht.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796591,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":12,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Dass Deutschland hier glaubw\u00fcrdig entsprechende Schritte geht, also zun\u00e4chst bis 2020, wurde weltweit positiv wahrgenommen.\n\nViertens. Wir wollten Fortschritte bei der Umsetzung fr\u00fcherer Entscheidungen machen, insbesondere bei der Klimafinanzierung. Durch die fr\u00fchzeitige Zusage Deutschlands, 750 Millionen Euro in den Gr\u00fcnen Klimafonds einzuzahlen, wurde eine positive Dynamik ausgel\u00f6st. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass wir in Lima unser Etappenziel von 10 Milliarden Dollar sogar etwas haben \u00fcberschreiten k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796593,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":14,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe mich sehr gefreut, dass neben den klassischen Gebern jetzt auch L\u00e4nder wie zum Beispiel Peru, Kolumbien, Panama, die Mongolei oder Indonesien zum Fonds beitragen.\n\nAlle vier Punkte, die wir uns vorgenommen hatten, sind erf\u00fcllt oder zumindest ein gutes St\u00fcck vorangebracht worden. Meine Damen und Herren, dar\u00fcber hinaus wurde unser zus\u00e4tzlicher Beitrag zum Anpassungsfonds in H\u00f6he von 50 Millionen Euro gelobt. Dieser Beitrag ist gut investiertes Geld und schafft weiteres Vertrauen. Besonders erfreulich finde ich, dass wir am Rande der Verhandlungen in Lima einen Durchbruch zur Ratifizierung der zweiten Verpflichtungsperiode des -Kioto-Protokolls durch die EU herbeigef\u00fchrt haben. Das war die Gelegenheit, noch einmal alle zusammenzubringen. Ich glaube, es wird allseits anerkannt, dass dies ohne das monatelange Engagement Deutschlands nicht gelungen w\u00e4re. Der gefundene Kompromiss konnte vorgestern, am Mittwoch, bereits im Umweltrat politisch beschlossen werden. Jetzt steht der Ratifizierung von -Kioto II durch die EU nichts mehr im Wege.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796595,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":16,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, einer der Streitpunkte in Lima war die sogenannte Firewall zwischen Industrie- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Es ist eine unbestreitbare Tatsache, dass die industrialisierten Staaten in den vergangenen zwei Jahrhunderten den Gro\u00dfteil, fast 80 Prozent der Summe aller CO2-Emissionen verursacht haben und darauf ihren Wohlstand aufgebaut haben. Die \u00e4rmeren Regionen, die diese Verschmutzung nicht zu verantworten haben, haben dagegen heute umso st\u00e4rker mit den Folgen des Klimawandels zu k\u00e4mpfen. Diese historische Verantwortung war der Grund, warum im Jahr 1997 im Kioto-Protokoll keine Reduktionsziele f\u00fcr Schwellenl\u00e4nder und Entwicklungsl\u00e4nder beziffert wurden. Eine Brandmauer, eine Firewall, sollte die brennende Seite von der Seite trennen, auf der es noch nicht brennt. Die ersten L\u00f6schma\u00dfnahmen wurden auf die brennende Seite gerichtet.\n\nBei den Treibhausgasemissionen ist es heute so, um im Bild zu bleiben, dass es auf beiden Seiten brennt. Deshalb ergibt diese Unterscheidung keinen Sinn mehr. Die Welt im Jahr 2014 ist nicht mehr die von 1997. In der Gruppe der Schwellenl\u00e4nder finden sich Staaten wie China oder Indien. China ist derzeit der gr\u00f6\u00dfte und Indien der drittgr\u00f6\u00dfte CO2-Emittent der Welt; allerdings noch nicht pro Kopf, sondern wegen der schieren Menge der Bev\u00f6lkerung. \u00dcber die H\u00e4lfte aller Emissionen kommt heute aus Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Auch die Differenzierung nach der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit verl\u00e4uft nicht mehr entlang der alten Linien und in den alten Kategorien. Dabei rede ich nicht nur von Singapur und den Vereinigten Arabischen Emiraten. Auch zum Beispiel Malaysia hat heute ein h\u00f6heres Pro-Kopf-Einkommen als zum Beispiel Rum\u00e4nien. Wir m\u00fcssen deshalb zu einer neuen, differenzierteren Betrachtung der Verantwortung f\u00fcr den Klimaschutz kommen. Alle m\u00fcssen etwas beitragen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796597,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":18,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Der Umfang dieses Beitrages muss sich aus dem Anteil an den Treibhausgasemissionen und der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit ergeben. Wer mehr zur Er-hitzung der Erde beitr\u00e4gt, muss auch mehr beim Klimaschutz tun. Wer wirtschaftlich leistungsf\u00e4higer ist, muss mithelfen, die \u00e4rmeren L\u00e4nder bei Anpassung und klimavertr\u00e4glicher Wirtschaftsentwicklung zu unterst\u00fctzen. Um diese grundlegend ver\u00e4nderte Herangehensweise haben wir in Lima gerungen, und wir werden es in den n\u00e4chsten Monaten bis zur Klimakonferenz in Paris weiter tun, auch tun m\u00fcssen. Alte Kampfparolen, wie sie in Lima leider gerade von der sogenannten Group of Like Minded Developing Countries besonders lautstark hervorgebracht wurden, bringen uns da nicht weiter.\n\nMeine Damen und Herren, Lima eignet sich nicht f\u00fcr Superlative. Es war nicht der gro\u00dfartige Durchbruch, der den Erfolg schon quasi vorzeichnet; aber es war auch kein Scheitern. Wir haben eine solide Grundlage f\u00fcr die weiteren Verhandlungen gelegt, aber auch ich h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich eine weiter gehende Ann\u00e4herung der Positionen gew\u00fcnscht.\n\nAlle Staaten mit ihren unterschiedlichen Ausgangs-positionen hinter einem Abkommen zu versammeln, verlangt beharrliche Arbeit. Die konkreten Erfolge, die wir erreicht haben, sind mehr als nur gro\u00dfe Worte, und sie sind allemal besser als das Gen\u00f6rgel mancher Zuschauer am Spielfeldrand.\n\nLima ist nicht das Ziel, sondern eine Etappe auf dem Weg nach Paris. Ein Abkommen in Paris ist das Ziel; darauf muss unser Engagement abzielen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796599,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":20,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem Petersberger Klimadialog und der G-7-Pr\u00e4sidentschaft im kommenden Jahr wird die Bundesregierung ihre M\u00f6glichkeiten nutzen, um Paris zum Erfolg zu bringen.\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei allen Mitgliedern der deutschen Delegation, nicht zuletzt auch bei den beteiligten Mitgliedern des Deutschen Bundestages f\u00fcr ihre Arbeit bedanken.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796601,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":22,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Gleichzeitig will ich sehr deutlich machen, dass ich es f\u00fcr vollkommen inakzeptabel halte, dass Abgeordnete des Deutschen Bundestages an der Einreise nach Ecuador gehindert worden sind. Das war nicht nur ein unfreundlicher Akt gegen\u00fcber den sehr engagierten Abgeordneten des Umweltausschusses; es schadet vor allem dem gemeinsamen Interesse am Schutz der Umwelt und f\u00e4llt auf die Entscheider zur\u00fcck.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796603,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":24,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur hoffen, dass dies ein einmaliger Vorgang war.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in den letzten Monaten und Wochen ist in Deutschland viel \u00fcber die schwarze Null im Bundeshaushalt diskutiert worden, die wir ja gemeinsam erreicht haben. Es gibt eine weitere Null, die wir uns unbedingt vornehmen sollten: weltweit null Treibhausgasemissionen bis zum Ende des Jahrhunderts. Eine solche gr\u00fcne Null sollten wir uns auf die Agenda schreiben, und von dort darf sie dann auch nicht mehr verschwinden, bis wir das Ziel erreicht haben.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796605,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt zun\u00e4chst die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796607,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":28,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ja eine recht verbreitete Meinung, dass Klimagipfel im Prinzip sinnlos sind - aufwendige allj\u00e4hrliche Massenkonferenzen, die ohne wirkliches Ergebnis bleiben. Ich m\u00f6chte explizit sagen: Ich teile diese Meinung nicht. Ich habe jetzt \u00fcber ein Dutzend Mal an Klimakonferenzen teilgenommen und halte es f\u00fcr sehr wichtig, dass der Gespr\u00e4chsfaden zwischen so vielen L\u00e4ndern mit so unterschiedlichen Interessen nicht abrei\u00dft.\n\nF\u00fcr mich sind die vielen Begegnungen mit Menschen, die direkt unter dem Klimawandel leiden, jedes Mal eine besondere und ersch\u00fctternde Erfahrung. Ich berichte dar\u00fcber in Blogs, weil ich diese Probleme der L\u00e4nder des S\u00fcdens weitervermitteln will.\n\nIch h\u00e4tte aus Lima gerne gute Nachrichten mitgebracht; aber ich m\u00f6chte lieber Klartext reden. Liebe Kolleginnen und Kollegen, Lima war - anders als hier vermittelt werden soll - kein Minimalkompromiss; Lima war ein trauriger Offenbarungseid dessen, was wir unter internationaler Klimadiplomatie verstehen. Ja, in Peru wurde ein Schritt in Richtung Paris gemacht - das stimmt. Aber nicht jeder Schritt ist zwangsl\u00e4ufig einer in die richtige Richtung. Denn was da in Paris unter gro\u00dfem Tamtam verabschiedet werden wird, das wird vor allem eines sein: eine gro\u00dfe Selbstl\u00fcge.\n\nStatt den Menschen weiter vorzugaukeln, dass wir in der Klimapolitik L\u00f6sungen finden, die den Klimawandel auf das 2-Grad-Limit reduzieren, sollten wir endlich reinen Wein einschenken.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796609,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":30,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen genauso gut wie ich, dass die k\u00fcnftigen Mechanismen des Pariser Abkommens das Papier nicht wert sind, auf dem es stehen wird. Aber das k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich nicht eingestehen, meine Damen und Herren von der Regierung: die einen, weil sie starrsinnig vom eingeschlagenen Weg \u00fcberzeugt sind, und die anderen, die zwar verstanden haben, dass es so nicht geht, weil ihnen der Mut fehlt.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796611,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":32,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich eines ganz klar sagen: Mit den alten neoliberalen Rezepten wurde die Finanzkrise ausgel\u00f6st statt gel\u00f6st. Volkswirtschaften wie Griechenland und Spanien haben Sie mit Ihrem Glauben an mehr Markt und mehr Staatsr\u00fcckbau an den Abgrund man\u00f6vriert.\n\nMit den alten neoliberalen Rezepten wurde auch die soziale Frage nicht gel\u00f6st. Was wir erleben, ist, dass \u00fcberall dort, wo Unternehmer freie Bahn haben, die Schere zwischen Arm und Reich immer gr\u00f6\u00dfer wird. Die 85 reichsten Menschen der Erde sind reicher als 3,5 Milliarden Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. Fast die H\u00e4lfte des weltweiten Reichtums geh\u00f6rt einer kleinen Gruppe von 1 Prozent. Auf der anderen Seite verf\u00fcgt die H\u00e4lfte der Menschheit nur \u00fcber 1 Prozent des weltweiten Kuchens von Besitz und Verm\u00f6gen. Unfassbar!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796613,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":34,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Frage lautet also: Warum sollten zwei typisch neoliberale Instrumente - erstens weniger Verantwortung f\u00fcr die Staaten durch freiwillige Klimaschutzziele und zweitens die \u00dcbertragung des L\u00f6wenanteils der Klimaschutzfinanzierung auf die Privatwirtschaft - die so dringliche Menschheitsfrage des Klimawandels l\u00f6sen?\n\nSchauen wir uns den Gr\u00fcnen Klimafonds an, der gerade als das Klimaschutzinstrument \u00fcberhaupt gefeiert wird. Ich m\u00f6chte Sie alle fragen: Woher kommt der Optimismus, dass es ausgerechnet der Gr\u00fcne Klimafonds sein soll, der die gro\u00dfe Hebelwirkung entfaltet? Ich finde diese Frage schon berechtigt; denn um die Einzahlungen der Staaten wird aktuell politisch sehr gro\u00dfes Aufheben gemacht.\n\nFrau Ministerin Hendricks, Sie haben in Lima mit dem deutschen Beitrag zum Klimafonds recht ordentlich Imagepflege betrieben; \u00fcbrigens genauso wie US-Au\u00dfenminister Kerry oder sein australischer Kollege - die USA und Australien sind Paradebeispiele f\u00fcr neoliberal regierte Industriestaaten -, die den Klimaschutzprozess aber weiterhin massiv behindern. Man schmiert sich gegenseitig Honig ums Maul, w\u00e4hrend in Washington der Teersandboom eingeleitet wird und Berlin sich nicht einmal traut, ein Kohleausstiegsgesetz bzw. keine Exporte von Kohlekraftwerken zu beschlie\u00dfen.\n\nBis 2020 also sollen j\u00e4hrlich 100 Milliarden Dollar zusammenkommen, um Klimaschutzprojekte und die Anpassung an den Klimawandel in den Entwicklungsl\u00e4ndern zu finanzieren - eine gute Sache also. In der Tat h\u00f6rt sich das ja erst einmal nicht schlecht an: 100 Milliarden im Jahr, staatliche und private Gelder.\n\nWas ich mich aber frage, ist: Kann mit den 100 Milliarden im Jahr diese Mammutaufgabe - die Finanzierung der weltweiten Energiewende und der weltweiten Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an den Klimawandel - wirklich gestemmt werden? Wie k\u00f6nnen wir uns darauf verlassen, dass die Privatinvestoren das quasi im Alleingang schaffen, zumal die Zeit, wie wir wissen, dr\u00e4ngt? Frau Ministerin Hendricks sagte nach der Klimakonferenz selber im Deutschlandfunk:\n\nDie \u00f6ffentlichen Mittel sollen im Prinzip die privaten Investorenmittel hebeln. Das kennt man ja als Prinzip.\n\nIch kann Ihnen versichern: Niemand w\u00fcrde sich st\u00e4rker w\u00fcnschen als ich, dass dieses Prinzip auch greift. Schlie\u00dflich k\u00f6nnte der Gr\u00fcne Klimafonds ein exzellenter Umverteilungsmechanismus von Reich zu Arm sein. Aber es ist nicht klar, ob die 100 Milliarden \u00fcberhaupt zusammenkommen; ich sage nur: Stichwort \u201eSchwarze Null\u201c.\n\nLassen Sie mich daran erinnern: Die Gelder f\u00fcr den Klimaschutz m\u00fcssen zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie d\u00fcrfen nicht, wie es schon g\u00e4ngige Praxis ist, mit den Entwicklungshilfegeldern verrechnet werden. Nicht einmal hier haben die Industriel\u00e4nder geliefert. Auch Deutschland zahlt nicht wie zugesagt 0,7 Prozent der Wirtschaftsleistung f\u00fcr Entwicklung und Armutsbek\u00e4mpfung, sondern nur gut die H\u00e4lfte der eigenen Zusagen, n\u00e4mlich 0,38 Prozent. Das ist sch\u00e4big.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796615,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":36,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Einen Durchbruch - so reden Sie, Frau Hendricks, den Klimagipfel in Peru sch\u00f6n - kann ich nicht erkennen. Das sind eigentlich nur Brotkrumen, die der Norden den Entwicklungsl\u00e4ndern hinwirft. Angesichts dessen braucht man sich nicht zu wundern, dass uns kein Vertrauen entgegengebracht wird.\n\nWir halten also fest, dass es ohne zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr die Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder nicht gehen wird.\n\nZu den freiwilligen Klimazielen der Staaten will ich nur eines sagen: Solange Klimapolitik auch Standort-politik ist, wird mit Freiwilligkeit nur wenig erreicht werden. Alles andere zu glauben, w\u00e4re wirklich naiv. Um das zu erkennen, braucht man sich nur andere freiwillige Selbstverpflichtungen anzuschauen, zum Beispiel die Selbstverpflichtungen im Bereich der Textilindustrie oder die Sozialkodizes bei OECD-Investitionen. Die Standortpolitik erkennen wir auch in den umweltsch\u00e4dlichen Subventionen, die in Deutschland laut Umweltbundesamt mehr als 50 Milliarden Euro betragen, mit seit 2006 steigender Tendenz.\n\nAlso, Frau Hendricks, liebe Regierung: Schenken Sie den Menschen reinen Wein ein, statt von einem Durchbruch in Lima zu sprechen;","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":37,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat das gesagt?","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":38,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"denn wir k\u00f6nnen nur auf der Basis von Erkenntnis handeln. Wir m\u00fcssen ehrlich sein, und dann m\u00fcssen wir wirklich handeln.\n\nDanke.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796619,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":40,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Matern von Marschall ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796621,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":42,"sitzung":77,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Bulling-Schr\u00f6ter, ehe ich zu Ihren Anmerkungen komme - wir waren ja gemeinsam mit der kleinen Delegation, die Frau H\u00f6hn geleitet hat, in Lima -, m\u00f6chte ich mich bei Ihnen, Frau Ministerin, und Ihrem gro\u00dfen und engagierten Team sehr herzlich bedanken. Sie haben, eingebunden in die F\u00fchrung der Verhandlungen durch die Europ\u00e4ische Union, wirklich rund um die Uhr und, man kann sagen, bis zur Ersch\u00f6pfung Ihr Bestes gegeben. Diese Verhandlungen hat Kommissar Ca\u00f1ete nach meinem Eindruck in sehr guter Abstimmung mit Ihnen im allerbesten Sinne unserer Zielsetzungen gef\u00fchrt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei Ihnen bedanken.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796623,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":44,"sitzung":77,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter, Sie haben zwar eingangs gesagt, dass Sie f\u00fcr diese Konferenzen etwas \u00fcbrig haben, aber anschlie\u00dfend klargemacht, dass sie Ihrer Meinung nach eigentlich v\u00f6llig sinnlos sind.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":45,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":46,"sitzung":77,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sehen wir naturgem\u00e4\u00df nicht so. Ich m\u00f6chte aber vor allen Dingen auf ein paar absolut irrige Anmerkungen von Ihnen eingehen: Wir wollen den Graben zwischen Industriestaaten einerseits und sich entwickelnden L\u00e4ndern andererseits \u00fcberwinden. Grund daf\u00fcr ist die Entwicklung in den letzten Jahrzehnten: Vor 30, 40 Jahren waren f\u00fcr zwei Drittel der weltweiten CO2-Emissionen die USA, Europa und Russland verantwortlich. Heute ist es umgekehrt, das hei\u00dft, diese L\u00e4nder sind f\u00fcr nur noch ein Drittel der weltweiten CO2-Emissionen verantwortlich, der Rest der Welt f\u00fcr zwei Drittel. Das bedeutet -\u00fcbrigens auch, dass wir eine wesentliche Verschiebung von Wohlstand in viele andere Staaten erlebt haben, ganz im Gegensatz zu dem, was Sie gerade behauptet haben; dies ist n\u00e4mlich der Indikator daf\u00fcr. Deswegen m\u00fcssen sich jetzt aber auch die L\u00e4nder, in denen der CO2-Aussto\u00df steigt, engagieren. Deswegen brauchen wir die Beteiligung aller L\u00e4nder an der Reduzierung der Emissionen. Das ist das ganz wesentliche Ziel, das wir in Paris erreichen m\u00fcssen. Im Gegensatz zum Kioto-Protokoll, das nur verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenige Staaten unterzeichnet haben, m\u00fcssen wir jetzt die allermeisten L\u00e4nder zur Teilnahme motivieren. Das ist ein ganz wichtiges Ziel. Deswegen m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich Kompromisse eingehen.\n\nWir haben auf der Konferenz von Tuvalu geh\u00f6rt, einem Inselstaat, der zu ertrinken droht. Wir haben auch Berichte aus China geh\u00f6rt, einem Land mit einem Mil-liardenvolk, in dem es Massenproteste gegen eine Luftverpestung gibt, die man sich \u00fcberhaupt nicht vorstellen kann, die so schlimm ist, dass die Menschen nicht mehr auf die Stra\u00dfe gehen k\u00f6nnen. Dort kommt der Druck also von einer ganz anderen Seite, nicht von engagierten Klimasch\u00fctzern, sondern er resultiert aus einer drohenden Lebensunf\u00e4higkeit. Deswegen m\u00fcssen wir diese Pole zusammenbringen.\n\nIch bin ganz sicher, dass unsere G-7-Pr\u00e4sidentschaft eine riesengro\u00dfe Chance ist, die Klimaziele, die wir und die Europ\u00e4ische Union haben, weiter voranzubringen, und zwar indem wir den Nationalen Aktionsplan als beispielhaft darlegen. Er eignet sich zur Nachahmung bei der Pr\u00e4zisierung und der \u00dcberpr\u00fcfbarkeit von Zielen. Das ist ganz wichtig. Daf\u00fcr sind wir - die Ministerin hat es gesagt - gelobt worden. Ich glaube, darauf sollten wir auch noch einmal gegen\u00fcber denjenigen hinweisen, die sich im Augenblick noch ganz bedeckt halten, zum Beispiel China, und eigene Zielsetzungen und die M\u00f6glichkeiten der \u00dcberpr\u00fcfbarkeit nicht offenlegen. Deswegen sollten wir auch dort unseren Nationalen Aktionsplan vorstellen; das Abschlussdokument von Lima tr\u00e4gt ja die \u00dcberschrift \u201eCall for Action\u201c.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796627,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":48,"sitzung":77,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube \u00fcbrigens, wir sollten ganz klar sagen, Frau Bulling-Schr\u00f6ter: Die Wirtschaft ist selbstverst\u00e4ndlich der entscheidende Motor f\u00fcr den Klimawandel. Wettbewerbsf\u00e4hige saubere Technologien sind die Grundlage f\u00fcr den Klimawandel. Der Green Climate Fund soll selbstverst\u00e4ndlich dazu beitragen, diese zu entwickeln. Das ist ganz wichtig. Ich glaube, dass das nicht untersch\u00e4tzt werden darf. Ich m\u00f6chte Ihnen deutlich sagen, dass wir in Lima zum Beispiel auch mit der dortigen Au\u00dfenhandelskammer gesprochen haben, die einen umfangreichen Untersuchungsbericht \u00fcber die Potenziale der Entwicklung erneuerbarer Energien vorgelegt hat. Ich habe gesehen: Ja, das bietet uns die Chance, unsere bereits entwickelten Technologien dorthin zu exportieren. Aber ich bin auch davon \u00fcberzeugt, dass wir die Forschungsanstrengungen in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union zur Entwicklung sauberer Technologien, vor allen Dingen der Speichertechnologien, noch wesentlich erh\u00f6hen m\u00fcssen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796629,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":50,"sitzung":77,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die andere Seite - auch das haben Sie angesprochen; ich will es aber noch einmal am Beispiel unserer Reise verdeutlichen - ist die internationale Zusammenarbeit. Die internationale Zusammenarbeit, Herr Minister M\u00fcller, konnten wir in hervorragender Weise am Beispiel Peru nachvollziehen, wo die GIZ eine nachhaltige Nutzung des Regenwaldes, nat\u00fcrlich unter gleichzeitigem Schutz gro\u00dfer Teile dieses Regenwaldes, mit gro\u00dfer Wertsch\u00f6pfungstiefe exzellent vorantreibt. Das ist f\u00fcr die lokale Wirtschaft gut und tr\u00e4gt im Wesentlichen zum Klimaschutz bei. Deswegen k\u00f6nnen wir sagen, dass auch jenseits des Green Climate Funds besonders diese beiden Ministerien, das Umweltministerium und Ihr Ministerium, Herr M\u00fcller, wesentlich zum Klimaschutz beitragen.\n\nFrau Ministerin, Sie haben eingangs Ban Ki-moon erw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte noch kurz darauf zu sprechen kommen. Wir sollten und wir m\u00fcssen den Klimaschutz in unsere globalen Entwicklungsziele, in die Sustainable Development Goals, eingebettet sehen. In diesen Sustainable Development Goals, die Ban Ki-moon, die die UN im n\u00e4chsten Jahr vorstellen sollen, ist nat\u00fcrlich auch der Klimaschutz enthalten. Ich bin dankbar, dass Professor Hacker, Pr\u00e4sident unserer Nationalen Akademie der Wissenschaften, in diesem Scientific Advisory Board von Ban Ki-moon sitzt. Ich glaube, dass wir deswegen nicht nur beim Klimaschutz, sondern auch bei der Entwicklung der Nachhaltigkeitsziele auf einem guten Weg sind. Diese Dinge geh\u00f6ren zusammen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796631,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":52,"sitzung":77,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss und fasse noch einmal zusammen. F\u00fcr eine ambitionierte Klimapolitik sind zwei Dinge notwendig: eine gute F\u00f6rderung von Wissenschaft im Bereich der sauberen Technologien und eine weitere St\u00e4rkung der internationalen Zusammenarbeit, wie sie Deutschland beispielhaft leistet. Ich glaube, wenn wir das in den n\u00e4chsten Monaten in die Welt transportieren, haben wir auch die Chance, in Paris zu einem guten Vertrag zu kommen. Da bin ich sehr, sehr guter Hoffnung.\n\nDanke. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen 4. Advent und frohe Weihnachten.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796633,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":54,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun der Kollege Anton Hofreiter das Wort.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":55,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Hoffnungen, dass bereits in Lima die Grundlagen f\u00fcr ein vern\u00fcnftiges Abkommen in Paris gelegt werden, waren sehr gro\u00df. Diese Hoffnungen sind leider teilweise entt\u00e4uscht worden.\n\nTraurigerweise sind wieder die alten Gegens\u00e4tze zwischen Industriel\u00e4ndern und manchen Schwellenl\u00e4ndern auf der einen Seite und manchen Entwicklungsl\u00e4ndern auf der anderen Seite aufgebrochen. Insbesondere China - bei China hatte man ja nach dem Ban-Ki-moon-Gipfel eine gewisse Hoffnung, dass es eine positivere Rolle spielt - hat am Ende wieder eine sehr negative Rolle gespielt. Deshalb muss man jetzt ganz viel Energie darauf verwenden, dass es in Paris gelingt, zu einem vern\u00fcnftigen Abkommen zu kommen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796636,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":57,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach dem Scheitern des Abkommens von Kopenhagen im Jahre 2009, als der Versuch unternommen worden ist, v\u00f6lkerrechtlich verbindliche nationale Ziele festzulegen, hat man sich auf ein Rahmenabkommen und einen Mechanismus f\u00fcr verbindliche nationale Ziele geeinigt. Deshalb ist ganz entscheidend, was die Nationalstaaten am Ende leisten und was die Nationalstaaten im n\u00e4chsten Jahr melden.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796638,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":59,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Hendricks, mir wird ja ab und zu vorgeworfen, dass ich zu schonend mit der Bundesregierung umgehe, weil ich, wenn Sie mal keinen totalen Unsinn machen, das auch sage und die Bundesregierung dann lobe; das ist auch bei Herrn Steinmeier schon einmal vorgekommen. Trotz dieses Vorwurfs, der ab und zu an uns gerichtet wird, mache ich es diesmal wieder so. Ja, es stimmt: Deutschland hat auf dieser Klimaschutzkonferenz eine vern\u00fcnftige Figur gemacht. Es ist im Gro\u00dfen und Ganzen lobenswert, wie Sie sich da verhalten haben. Wir freuen uns, dass die Tradition, dass Deutschland bei Klimaschutzabkommen auf internationaler Ebene eine positive Rolle spielt, aufrechterhalten bleibt.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796640,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":61,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Rahmen des neuen Mechanismus der internationalen Klimaschutzabkommen haben wir uns darauf geeinigt, dass umso entscheidender ist - das habe ich bereits erw\u00e4hnt -, was die Nationalstaaten am Ende machen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796642,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":63,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit sind wir in einem Bereich, in dem wir Sie leider nicht loben k\u00f6nnen. Wir w\u00fcrden Sie auch da gerne loben. Aber da sind wir mitten im Elend der nationalen Klimaschutzpolitik, mitten im Elend der nationalen Energiepolitik.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796644,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":65,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir mitten im Elend von Merkel und Gabriel, mitten in dem Elend, dass Sie sich nicht durchsetzen k\u00f6nnen.\n\nWir glauben Ihnen ja sogar, dass Sie wissen, worauf es letztendlich ankommt. Wir glauben Ihnen ja sogar, dass Sie guten Willens sind. Aber schauen wir uns die Zahlen einmal n\u00fcchtern an: Germanwatch hat festgestellt, dass Deutschland im internationalen Ranking, was den Klimaschutz angeht, auf Platz 22 zur\u00fcckgefallen ist. Auf Platz 22! Deutschland war einmal Vorreiter. Da k\u00f6nnen Sie doch nicht sagen, dass alles wundersch\u00f6n und toll ist!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796646,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":67,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns an, wie sich die erneuerbaren Energien entwickelt haben. Deutschland hat extrem viel Geld investiert, um die erneuerbaren Energien marktreif zu machen. Es stimmt, wir haben da sehr viel investiert, und wir sind da in Vorleistung gegangen. Aber jetzt, da die erneuerbaren Energien an der Schwelle zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit stehen, lassen Sie es zu, dass Merkel und Gabriel diese Industrie kaputtmachen. Wir haben bei den Investitionen in Erneuerbare einen massiven Einbruch zu verzeichnen. Im letzten Jahr waren es minus 56 Prozent. Dieses Jahr schaut es nicht besser aus. Da k\u00f6nnen Sie doch nicht davon sprechen, dass wir auf einem guten Weg sind!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796648,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":69,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die Kohle. Es ist immer noch so, dass sechs der zehn schmutzigsten Kohlekraftwerke in Europa in einem einzigen Land stehen. Dieses eine Land ist Deutschland.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":70,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und in welchem Bundesland?","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":71,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da k\u00f6nnen Sie doch nicht davon sprechen, dass wir auf einem guten Weg sind!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796652,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":73,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie loben sich mit gro\u00dfer Begeisterung f\u00fcr Ihr Aktionsprogramm. Wir haben ja schon vieles zu diesem Aktionsprogramm, an dem Sie jetzt ein ganzes Jahr lang \u201eherumgew\u00fcrgt\u201c haben, gesagt. Dieses Aktionsprogramm ist, vor allem dank Herrn Gabriel und Frau Merkel, eine Ansammlung von Pr\u00fcfauftr\u00e4gen. Wissen Sie: Wenn im n\u00e4chsten Jahr die Meldung der verbindlichen Klimaschutzziele an die UNO ansteht, dann m\u00fcssen Sie eine konkrete Zahl nennen. Diese konkrete Zahl sollte hinterlegt sein. Da kommen Sie am Ende nicht mit lauter Pr\u00fcfauftr\u00e4gen durch.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796654,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":75,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im n\u00e4chsten Jahr besteht eine gro\u00dfe Chance. Im n\u00e4chsten Jahr hat Deutschland die G-7-Pr\u00e4sidentschaft inne. Da erwarten wir von dieser Bundesregierung, dass sie nicht nur bei Klimaschutzabkommen auf internationaler Ebene eine gute Figur macht, sondern wir erwarten von der Regierung Merkel auch, dass sie, wenn es beim G-7-Abkommen so richtig hart auf hart kommt, endlich eine positive Rolle spielt und man sich am Ende auf Vorlagen verst\u00e4ndigt, die es m\u00f6glich machen, dass in Paris die Chance besteht, zu einem v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen und auch wirksamen Klimaschutzabkommen zu kommen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796656,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":77,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das n\u00e4chste Jahr wird in Bezug auf den Klimaschutz ein arbeitsreiches Jahr. Ich erwarte von unserer Bundesregierung, dass sie nicht nur Pr\u00fcfauftr\u00e4ge erteilt, sondern dass sie etwas Vern\u00fcnftiges vorlegt - sowohl f\u00fcr die G 7 als auch f\u00fcr die Konferenz in Paris - und dass die erneuerbaren Energien und der nationale Klimaschutz endlich wieder vorankommen.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns eine frohe Weihnacht und einen guten Rutsch ins neue Jahr, damit diese Bundesregierung im n\u00e4chsten Jahr endlich ans Arbeiten kommt.\n\nDanke.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796658,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":79,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frank Schwabe erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796660,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":81,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Bulling-Schr\u00f6ter, wenn dem mal so w\u00e4re! Ich stehe dem demokratischen Sozialismus ja durchaus nahe","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796662,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":83,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"- das steht jedenfalls so in unserem Programm -, die Realit\u00e4t ist aber leider eine andere. Es ist eben nicht so, dass auf den Weltklimakonferenzen eine Unterteilung zwischen den b\u00f6sen neoliberalen Staaten und den guten vermeintlich realsozialistischen Staaten zu machen ist.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":84,"sitzung":77,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":85,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Staaten wie China, Equador und Bolivien sind eben nicht bereit, sich international zu verpflichten. Der Realsozialismus hat insofern bisher jedenfalls noch keinen Weg zur L\u00f6sung der internationalen Klimakrise gezeigt.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":86,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war doch gar nicht der Punkt!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":87,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Toni Hofreiter, es ist ja auch wichtig, dass die Opposition hier Kritik \u00fcbt, aber ich will ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, dass wir das - auch gemeinsam auf der Klimakonferenz in Lima - gut gemacht haben.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796668,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":89,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das, was dort erreicht worden ist, wurde von der gr\u00fcnen Delegation und auch hier gew\u00fcrdigt. - Ich glaube, man muss schon einmal feststellen: Deutschland ist international wirklich f\u00fchrend. Das ist auf dieser Konferenz nicht von uns selbst, sondern von den allermeisten L\u00e4ndern festgestellt worden, die dort vertreten waren.\n\nChristoph Bals von Germanwatch hat deutlich gemacht: Wir haben selten ein so produktives Miteinander zwischen der Umweltministerin und dem Wirtschaftsminister erlebt. - Der Wirtschaftsminister wei\u00df nat\u00fcrlich auch, wie Klimaverhandlungen laufen und wie wichtig die internationale Klimapolitik ist. Ich glaube, wir sollten hier im Deutschen Bundestag gemeinsam w\u00fcrdigen, dass es eine solch gute Voraussetzung in Deutschland jetzt gibt, sodass wir international und national eine gute Klimaschutzpolitik machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796670,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":91,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen lange \u00fcber Erfolge oder Misserfolge von internationalen Konferenzen reden. Die Welt ver\u00e4ndert sich in zweierlei Ma\u00df: Zum einen w\u00e4chst der Treibhausgasaussto\u00df kontinuierlich - das ist richtig -, zum anderen sind wir gleichzeitig in der Lage, Energie anders zu produzieren. Das passiert, und das muss man wahrnehmen. Im Jahr 2013 sind weltweit mehr Kapazit\u00e4ten im Bereich der erneuerbaren Energien hinzugebaut worden als in den Bereichen Kohle, Gas und Atom zusammen.\n\nDas ist die Grundlage daf\u00fcr, dass wir auch international zu anderen Verabredungen kommen k\u00f6nnen, und ich glaube, das haben wir auf der Konferenz auch gesp\u00fcrt. Am Ende, in der Endphase der Konferenz, sind dann aber doch wieder die alten Gr\u00e4ben aufgetreten. Dass wir in einer neuen Klima- und Energiewelt leben, ist auch auf der Konferenz in Lima sp\u00fcrbar gewesen, weil alle Menschen in allen Teilen der Welt mittlerweile mitbekommen, dass der Klimawandel stattfindet - wir in Deutschland bei einem warmen Weihnachtsfest, die Inseln, die untergehen, aber auch L\u00e4nder wie China.\n\nSchwierig ist es deshalb, weil manche L\u00e4nder wirklich mit fundamentalen Problemen zu k\u00e4mpfen haben: ein Land wie Indien, das sich wirklich bem\u00fcht, Armut zu bek\u00e4mpfen, L\u00e4nder wie Tuvalu, Kiribati und andere, die eigentlich dem Untergang geweiht sind und deswegen bei den Themen \u201eLost and Damage\u201c und Versicherungsl\u00f6sungen so hart sind. Sie verhandeln doch nicht deshalb so hart, weil sie die Deutschen oder andere \u00fcber den Tisch ziehen wollen, sondern aus reiner Not heraus. Sie sagen: Wir brauchen auf diesen internationalen Konferenzen eine L\u00f6sung und k\u00f6nnen nicht nach Hause fahren, ohne etwas pr\u00e4sentiert bekommen zu haben.\n\nEs wird immer lange dar\u00fcber spekuliert - ich beteilige mich ja seit acht Jahren daran; so lange war ich bis jetzt auf Konferenzen -, was eigentlich eine erfolgreiche und was eine nicht erfolgreiche Konferenz ist. Es ist eben kompliziert, wenn fast 200 L\u00e4nder der Welt mit v\u00f6llig unterschiedlichen Bedingungen zusammenkommen und sich am Ende auf eine Politik einigen sollen. Deswegen glaube ich, ist das, was die Ministerin beschrieben hat, richtig: Das war ein Schritt in Richtung Paris 2015, aber nat\u00fcrlich haben wir an der einen oder anderen Stelle durchaus mehr Hoffnung gehabt.\n\nVon vielen anderen Dingen, die man in diesem Zusammenhang noch ansprechen m\u00fcsste, was ich aber in der K\u00fcrze der Zeit nicht tun kann, will ich zwei Dinge ansprechen: Das eine ist eine kritische Geschichte bei der Konferenz. Es betrifft die Frage der \u00dcberpr\u00fcfung der Verpflichtungen. Da h\u00e4tten wir uns deutlich mehr gew\u00fcnscht. Wir wollen am Ende in Paris ein Abkommen sehen, mit dem sich die Staaten substanziell zu Klimaschutzanstrengungen verpflichten.\n\nWenn nicht genug Mechanismen vorgesehen sind, hei\u00dft das aber nicht, dass man bis Paris 2015 nichts tun w\u00fcrde. Die Ministerin hat das auch im Umweltausschuss gesagt. Es gibt genug Menschen auf der Welt, in den Institutionen und NGOs, die in der Lage sind, das zu bewerten, was L\u00e4nder wie China, Indien und andere vorlegen. Das muss dringend getan werden.\n\nEs ist zwar nur in Ans\u00e4tzen erkennbar, aber es ist uns gelungen, die alte Kioto-Welt ein St\u00fcck weit aufzubrechen. Am Ende haben sich diese alten Gr\u00e4ben wieder aufgetan. Einige haben sich zur\u00fcckgezogen und gesagt, dass wir die Kioto-Welt - also auf der einen Seite die Industriestaaten und auf der anderen Seite die Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder - noch weiter unterteilen m\u00fcssen.\n\nEigentlich ist aber sichtbar geworden - das sind zum Teil nur kleine Zeichen -, dass sich diese Welt aufl\u00f6st. Auch das hat die Ministerin angesprochen. Es waren L\u00e4nder wie Peru, Kolumbien, aber auch Mexiko, die gesagt haben: Ja, auch wir sind bereit, uns zumindest mit kleinen Beitr\u00e4gen in den Green Climate Fund einzubringen. - Damit machen diese L\u00e4nder deutlich, dass sie bereit sind, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Ich glaube, das macht auch Hoffnung f\u00fcr die n\u00e4chsten Konferenzen.\n\nWas war eigentlich die Rolle Deutschlands? Deutschland wurde f\u00fcr das Klimaaktionsprogramm gelobt. Deutschland wurde nicht nur f\u00fcr die Einzahlungen in den Green Climate Fund gelobt, sondern auch f\u00fcr die Dynamik, die aus Deutschland heraus entwickelt wurde. Allerorten wurden wir von allen Delegationen, mit denen wir uns getroffen haben, f\u00fcr das gelobt, was an internationaler Klimaschutzpolitik gerade in Bezug auf Entwicklungsl\u00e4nder stattfindet und was den Boden f\u00fcr ein gemeinsames Abkommen bereitet.\n\nIm Namen der sozialdemokratischen MdBs - ich denke, ich spreche aber auch im Namen aller MdBs - m\u00f6chte ich f\u00fcr die wirklich wunderbare Kooperation, die es gegeben hat, danken. Es ist noch einmal deutlich geworden, wie wichtig es ist, dass auch Bundestagsabgeordnete bei solchen Konferenzen dabei sind.\n\nIch will ausdr\u00fccklich Barbara Hendricks daf\u00fcr danken, dass sie auf eine unpr\u00e4tenti\u00f6se, schn\u00f6rkellose, ruhige, aber unnachgiebige Art Deutschland auf Klimakurs gef\u00fchrt hat. Wir machen eine gute internationale Klimapolitik, und das hat sehr viel mit Barbara Hendricks zu tun. Vielen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796672,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":93,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt eigentlich ein sch\u00f6nes Finale, Herr Schwabe.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":94,"sitzung":77,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finde ich auch. Ich darf vielleicht noch zum Abschluss sagen, was zu tun ist.\n\nWir m\u00fcssen das 40-Prozent-Ziel einhalten, wie wir es national vorgesehen haben. Dabei sind wir alle gefordert. Auch das hat die Ministerin gesagt. Alle Minister sind gefordert. Der gesamte Deutsche Bundestag ist gefordert. Au\u00dferdem ist es dringend notwendig, dass wir die G-7-Pr\u00e4sidentschaft zum Erfolg f\u00fchren. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die wichtige Frage der Finanzverantwortung. Ich glaube, bei der Finanzierung k\u00f6nnen wir viel leisten. Dann wird es auch ein gutes Abkommen 2015 in Paris geben.\n\nHerzlichen Dank, frohe Weihnachten und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796675,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":96,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Anja Weisgerber ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796677,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":98,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn man ein Haus baut, dann wird zuerst das Grundger\u00fcst errichtet. Sp\u00e4ter kommen die Mauern hinzu, die Fenster, die Wandfarbe und der Boden. Man k\u00fcmmert sich dann um die Details.\n\n\u00c4hnlich ist das bei Klimakonferenzen. Zun\u00e4chst muss der Grundstein gelegt werden. Diesen haben wir auf jeden Fall jetzt in Lima gelegt.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796679,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":100,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Grundstein ist gelegt. Die Textelemente wurden erstellt, die die Grundlage f\u00fcr die weiteren Arbeiten sind. Einige Mitgliedstaaten legen ihre Beitr\u00e4ge bis zum M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres vor. Die anderen folgen bis zum Sommer. Bis zum Herbst werden alle ihre Beitr\u00e4ge vorgelegt haben, die dann auch von der UN ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nWir haben konkrete Beispiele erarbeitet f\u00fcr die Hintergrundinformationen, die wir bei der Vorlage dieser Beitr\u00e4ge einfordern werden. Die Bedeutung des Klimaschutzes vor 2020 wurde hervorgehoben. F\u00fcr den Gr\u00fcnen Klimafonds wurden sogar mehr als 10 Milliarden US-Dollar zugesagt. Zudem bekennt sich die Staaten-gemeinschaft eindeutig zum IPCC-Bericht. Dies haben sogar die Gr\u00fcnen im Ausschuss gelobt.\n\nAll das ist nat\u00fcrlich noch kein Durchbruch. Das sagt auch niemand. Das sind aber wichtige Zwischenerfolge auf dem Weg zum Durchbruch, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796681,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":102,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein erster wichtiger Schritt. Der Weg ist aber unzweifelhaft noch steinig, und er ist auch noch lang. Wir m\u00fcssen gemeinsam daran arbeiten, dass auf diesem Grundstock die Mauern und das Dach errichtet werden, damit wir am Ende verbindliche Klimaziele in vielen Mitgliedstaaten der Welt erreichen und auch die Voraussetzungen f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfbarkeit schaffen. Das, was wir in Lima dazu erreicht haben, ist mir noch zu wenig.\n\nDeutschland und Europa haben eine besondere Verantwortung. Aber wir nehmen diese Verantwortung auch wahr, und das ist gut so. Die Bem\u00fchungen Deutschlands werden international wahrgenommen, sei es aufgrund der finanziellen Zusagen, die wir in Lima noch erh\u00f6ht haben, wie auch aufgrund des Klimaaktionsprogramms.\n\nEs war und ist ein Erfolg, dass wir punktgenau am 3. Dezember das Klimaaktionsprogramm vorgelegt haben. Es enth\u00e4lt nicht nur Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, sondern auch Ma\u00dfnahmen, Herr Hofreiter. Ich wiederhole, was ich in meiner letzten Rede gesagt habe: Wir haben geliefert.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":103,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie geliefert?","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":104,"sitzung":77,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht sollten Sie den Mund nicht zu voll nehmen, Kollegin!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":105,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe damals auch gesagt: Trittin hat seinerzeit die Ziele nicht erreicht, die sich die Gr\u00fcnen gesetzt haben.\n\nAber wir m\u00fcssen weiter daran arbeiten. Darin sind wir uns einig. Wir bekennen uns zu dem nationalen Klimaziel und zeigen, dass wir den Ehrgeiz haben, das Ziel einzuhalten. Obwohl das vielleicht in manchen Punkten auch wirtschaftlich durchaus unbequem ist, bekennen sich alle Fraktionen im Bundestag zu diesem Klimaziel. Die Regierung schreitet voran, auch mit dem Klimaak-tionsprogramm.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796686,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":107,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir auch damit unsere Vorreiterrolle bekr\u00e4ftigt haben, zeigt sich daran, dass - Frau Ministerin Hendricks hat es erw\u00e4hnt - das Aktionsprogramm in Lima auch von UN-Generalsekret\u00e4r Ban Ki-moon mehrere Male im Plenum lobend erw\u00e4hnt wurde. Wir machen es vor: Wirtschaftswachstum und Klimaschutz k\u00f6nnen Hand in Hand gehen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796688,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":109,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Entscheidende ist doch: Nur dann, wenn wir den anderen Staaten dieser Welt, die beim Klimaschutz vielleicht noch nicht so viel machen, zeigen, dass beides Hand in Hand geht, importieren andere Staaten vielleicht die \u201eGerman Energiewende\u201c, wie es im Englischen hei\u00dft.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796690,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":111,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir es so machen, wie die Gr\u00fcnen es wollen,","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":112,"sitzung":77,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00e4re es das Beste!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":113,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann erreichen wir diesen Einklang zwischen Wirtschaftlichkeit und Klimaschutz nicht in diesem Ma\u00dfe. Da bin ich mir sicher.\n\nWas den Emissionshandel betrifft, haben wir schon erreicht, dass China das Emissionshandelssystem, das beim Klimaschutz das marktwirtschaftliche Instrument schlechthin ist, importiert und angek\u00fcndigt hat, dieses System zwischen 2017 und 2020 landesweit zu etablieren. Das ist ebenfalls ein wichtiger Erfolg.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796694,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":115,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen weiter darauf hinarbeiten, dass auch andere Staaten nachziehen.\n\nEntscheidend f\u00fcr den Erfolg der internationalen Klimapolitik ist die Klimafinanzierung. Wir m\u00fcssen die Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder auch finanziell darin unterst\u00fctzen, ihre Wirtschaft kohlenstoffarm und energieeffizient aufzubauen. Deutschland war das erste Land, das seinen Beitrag von 750 Millionen Euro f\u00fcr den Gr\u00fcnen Klimafonds angek\u00fcndigt hat. Das waren knapp 10 Prozent der 10 Milliarden Euro, die letzten Endes im Gr\u00fcnen Klimafonds zusammengekommen sind. Dass es immer mehr wurde - inzwischen sind es sogar mehr als 10 Milliarden Euro -, ist auch ein Erfolg Deutschlands, weil wir auch hier vorangeschritten sind. Auch das kann mitentscheidend sein. Wir brauchen diese finanziellen Mittel, um die anderen Staaten, denen es nicht so gut geht, davon zu \u00fcberzeugen, den Klimaschutz umzusetzen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796696,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":117,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bemerkenswert ist dabei auch, dass sich Entwicklungsl\u00e4nder wie Peru, Panama und Kolumbien am Gr\u00fcnen Klimafonds beteiligt haben. Es ist zumindest ein Teildurchbruch, dass die alte Denke \u201eWer verschmutzt, der zahlt\u201c und die Unterscheidung zwischen Industriel\u00e4ndern und Entwicklungsl\u00e4ndern zumindest teilweise \u00fcberwunden wurden. Auch das ist ein Erfolg der Konferenz in Lima.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796698,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":119,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Abschluss m\u00f6chte ich allerdings nicht verschweigen: Ich h\u00e4tte mir von anderen Staaten mehr gew\u00fcnscht, insbesondere von China, den USA, Russland und Indien. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass China und die USA zusammen mehr als 50 Prozent der weltweiten Emissionen aussto\u00dfen. Diese L\u00e4nder m\u00fcssen noch viel mehr machen, wenn wir unsere internationalen Klimaziele erreichen wollen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796700,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":121,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich setze hier auf die G-7-Pr\u00e4sidentschaft und den Einsatz Angela Merkels auf internationaler Ebene.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796702,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":123,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann k\u00f6nnen wir es vielleicht gemeinsam schaffen, dass die Klimakonferenz in Paris im n\u00e4chsten Jahr zu Weihnachten erfolgreich sein wird.\n\nIch verbleibe mit frohen Weihnachtsw\u00fcnschen und w\u00fcnsche ein gutes und vor allen Dingen gesundes neues Jahr 2015.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796704,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":125,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Annalena Baerbock ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":126,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Ministerin, Sie haben schon dargelegt: In Lima wurde hei\u00df verhandelt. Am Anfang wurde viel hineinverhandelt. Am Ende wurde leider viel herausverhandelt. Ich glaube, wir alle sind nicht wirklich gl\u00fccklich aus diesem Prozess herausgegangen. Nichtsdestotrotz auch von meiner Seite herzlichen Dank an das Ministerium und vor allem an die vielen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die in Lima einen sehr guten Job gemacht haben.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796707,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":128,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Umso fataler ist aber - Frau Weisgerber, Sie haben die Bundeskanzlerin schon erw\u00e4hnt -, dass ausgerechnet die Bundeskanzlerin den Verhandlerinnen und Verhandlern hier in Deutschland in den R\u00fccken f\u00e4llt. Es war schon ein starkes St\u00fcck, dass Frau Merkel zuerst den Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen im September verprellte, dann auf der Parallelveranstaltung beim BDI im September das Wort \u201eKlimaschutz\u201c noch nicht einmal in den Mund nehmen konnte und es nun - das muss man sich einmal vorstellen - auf dem CDU-Parteitag, der parallel zur Weltklimakonferenz in Lima stattfand, erneut nicht schaffte, das Wort \u201eKlimaschutz\u201c in den Mund zu nehmen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796709,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":130,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bl\u00f6d ist nur, dass dieses Verhalten offensichtlich auf die SPD abf\u00e4rbt. Nat\u00fcrlich gibt es engagierte Klimapolitiker bei den Sozialdemokraten, aber leider m\u00fcssen wir feststellen, dass der SPD-Parteitag im n\u00e4chsten Jahr ausgerechnet in der hei\u00dfen Phase der Klimakonferenz in Paris stattfindet. Das ist vielleicht ein dummer Zufall. Eventuell lie\u00df sich der Parteitag nicht mehr verschieben. Eine Woche zuvor findet vielleicht auch noch die IGBCE-Jahresversammlung statt. Allerdings ist es auff\u00e4llig, dass sich solche Zuf\u00e4lle h\u00e4ufen.\n\nKein wirklicher Zufall war jedoch, dass ausgerechnet zu dem Zeitpunkt, wo die Umweltministerin gen S\u00fcden reist, um in einen Verhandlungstext hineinzuschreiben, dass das IPCC recht hat und dass zwei Drittel der fossilen Energietr\u00e4ger unter der Erde bleiben m\u00fcssen, Herr Gabriel - er hat leider den Saal verlassen - gen Norden nach Schweden f\u00e4hrt. Was sagt er dort? Nicht, dass zwei Drittel der fossilen Energietr\u00e4ger unter der Erde bleiben m\u00fcssen. Parallel zu den Verhandlungen in Lima appelliert der Bundeswirtschaftsminister an die schwedische Regierung, daf\u00fcr zu sorgen, dass Vattenfall vor seinem Abzug aus der Lausitz noch f\u00fcnf neue Tagebaue erschlie\u00dft. Das ist mehr als kontraproduktiv. Das ist ein Verrat an der deutschen Umweltpolitik.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796711,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":132,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr bekommt Herr Gabriel nicht nur eine gr\u00fcne Null. In Lima h\u00e4tte er daf\u00fcr den Fossil of the Day bekommen. Das h\u00e4tte alles zunichte gemacht, was Sie auf positive Weise herausgehandelt und im Rahmen der Klimafinanzierung angek\u00fcndigt haben und wof\u00fcr Sie in Lima den Ray of the Day bekommen haben.\n\nWir hoffen sehr, dass Sie nun \u00fcber Weihnachten zur Besinnung kommen und wieder in den Fokus stellen, was Klimapolitik - auch auf nationaler Ebene - bedeutet, und dass das auch - das hat mich leider sehr geschmerzt, liebe Frau Hendricks - bis zur F\u00fchrungsspitze Ihres Ministeriums durchdringt. Auch wir Gr\u00fcne haben in Lima applaudiert, als Sie an die Welt appellierten: Act now! - Was mussten wir dann feststellen, als wir hier im Deutschen Bundestag fragten, ob dieses \u201eAct now\u201c bedeutet, dass sich Deutschland nun im Rahmen der G-7-Pr\u00e4sidentschaft f\u00fcr einen Abbau der Subventionen f\u00fcr fossile Energietr\u00e4ger einsetzt, wie es in Lima im Elementetext - ein kleiner positiver Aspekt - steht und beschlossen wurde? Leider musste ich von Ihrer Staatssekret\u00e4rin erfahren, dass die deutsche \u00dcbersetzung von \u201eAct now\u201c nicht etwa ist: \u201eJa, wir handeln jetzt im Rahmen der G 7\u201c, sondern die deutsche \u00dcbersetzung von \u201eAct now\u201c f\u00fcr die fossilen Subventionen bedeutet: Mittelfristig planen wir, daraus auszusteigen. - Das ist mehr als Doppelmoral, liebe Frau Hendricks.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796713,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":134,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Live und in Farbe konnten wir das im Wirtschaftsausschuss erleben: KfW-Kohleauslandsfinanzierung. Im Mai hat das Wirtschaftsministerium angek\u00fcndigt, dass es registriert habe, dass andere L\u00e4nder wie die USA und Frankreich und internationale Institutionen wie die Europ\u00e4ische Investitionsbank oder die Weltbank gesagt haben: Wir m\u00fcssen aus der Kohleauslandsfinanzierung aussteigen. - Seit Mai warten wir auf den Vorschlag der Bundesregierung. Wir haben immer wieder nachgefragt. Er wurde dann f\u00fcr Mittwoch versprochen, und wir durften Erstes in der Zeitung lesen. Aber dann stand die Staatssekret\u00e4rin im Wirtschaftsausschuss leider mit leeren H\u00e4nden da, weil man sich immer noch nicht entschieden hatte, auch aus der KfW-Kohlefinanzierung auszusteigen, obwohl Sie, liebe Frau Ministerin, in New York das schon im September angek\u00fcndigt haben. Es ist nicht nur ein Affront gegen\u00fcber dem Parlament, es ist auch unversch\u00e4mt gegen\u00fcber der Weltgemeinschaft, wenn Sie verk\u00fcnden: Was schert mich mein Geschw\u00e4tz vor den Vereinten Nationen, wenn ich doch unsere eigenen Berichte immer wieder aufschieben kann.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796715,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":136,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Sinne noch einmal der Appell: Kommen Sie zur Besinnung! Halten Sie Ihre internationalen Versprechen, auch beim nationalen Handeln!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796717,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":138,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie Ihre nationalen Hausaufgaben! H\u00f6ren Sie auf, sich hinter Polen, China oder sonst wem zu verstecken! Setzen Sie national um, was Sie international versprechen! Das bedeutet: Machen Sie den Subventionsabbau zum Thema der G-7-Pr\u00e4sidentschaft, und stellen Sie die Klimafinanzierung in den Mittelpunkt der Pr\u00e4sidentschaft!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796719,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":140,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen es ganz genau und haben es selber angesprochen: Das ist der Casus knacksus f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder. Ja, die 750 Millionen Euro f\u00fcr den Green Climate Fund sind richtig; aber sie reichen doch nicht aus, um auf die 100 Milliarden Dollar, die die Industriestaaten j\u00e4hrlich versprochen haben, zu kommen. Der Green Climate Fund hat jetzt 10 Milliarden Dollar, aber wir brauchen 100 Milliarden Dollar. Die Einzahlungen in den Green Climate Fund sind einmalig. Sie aber haben versprochen, 100 Milliarden j\u00e4hrlich zu zahlen. Diese Versprechen wurden nicht gehalten. Deswegen misstrauen Ihnen und uns viele Entwicklungsl\u00e4nder. Da m\u00fcssen wir heran.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796721,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":143,"sitzung":77,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. - Schauen Sie sich die Zahlen noch einmal an. Woher sollen wir das Geld nehmen? 750 Millionen Euro einmalig f\u00fcr den Green Climate Fund sind Peanuts im Vergleich zur Kohleauslandsfinanzierung. Sie stellen 750 Millionen j\u00e4hrlich bereit, damit wir weiterhin Kohle ins Ausland -exportieren k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, hier k\u00f6nnen Sie eine Umschichtung vornehmen, weg von den fossilen Energien hinein in die erneuerbaren. Das w\u00e4re der richtige Weg. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass im Jahr 2015 das Nachhaltigkeitsmotto \u201eGlobal denken, lokal handeln\u201c auch bei Ihnen endlich ankommt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796724,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":145,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Matthias Miersch, dem ich zu seinem heutigen Geburtstag herzlich gratuliere. Alles Gute!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796726,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":147,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank. - Wir stehen nach Klimakonferenzen regelm\u00e4\u00dfig an diesem Pult und diskutieren \u00fcber den Ausgang. Ich m\u00f6chte mich dem Thema etwas anders n\u00e4hern.\n\nIch glaube, die Gefahr, die augenblicklich besteht, ist, dass wir Paris wieder zu hopp oder top hochstilisieren. So ist das Gef\u00fcge immer bei Klimakonferenzen. Wir alle wollen, um nicht falsch verstanden zu werden, ein erfolgreiches Abkommen in Paris. Aber viel wichtiger, glaube ich, ist der Mechanismus, der sehr wohl in Lima begonnen wurde, n\u00e4mlich die einzelnen Staaten zu fordern, sie zu bitten und einzuladen, ihre Minderungsziele zu benennen. Ja, richtig, das war viel zu vage bislang; aber es wird ein Mechanismus in Gang gesetzt werden, der es erm\u00f6glicht, dass sich gerade die aktive Zivilgesellschaft ein Bild \u00fcber Erfolg oder Nichterfolg macht.\n\nIch finde es sehr wohltuend, Toni Hofreiter, dass die Bundesregierung f\u00fcr ihre Rolle in Lima gelobt worden ist. Ich glaube, diese Rolle w\u00e4re nicht einnehmbar gewesen, wenn nicht Menschen wie Ban Ki-moon, der UN-Generalsekret\u00e4r, anerkennen w\u00fcrden, was hier in den letzten Monaten tats\u00e4chlich geleistet worden ist, liebe Kolleginnen und Kollegen. Erstmals hat eine Bundesregierung gesagt: Wenn wir national so weitermachen, dann erreichen wir unser Klimaschutzziel bis 2020 nicht. - Erstmals liegt dem deutschen Parlament ein ganzer Katalog vor, aus dem hervorgeht, wie diese Klimaschutzziele dennoch erreicht werden k\u00f6nnen. Ich finde, es liegt jetzt an uns, zu zeigen, ob wir bereit und in der Lage sind, den Katalog umzusetzen, der von der Umweltministerin, dem Wirtschaftsminister und dem Kabinett insgesamt vorgelegt worden ist. Darauf wird es in den n\u00e4chsten sechs Monaten ma\u00dfgeblich ankommen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796728,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":149,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"An diesem Beispiel zeigt sich letztlich auch - Herr Bundestagspr\u00e4sident, ich nutze die Gelegenheit, es Ihnen direkt zu sagen -, wie wichtig die Verzahnung zwischen Regierungskonferenzen und parlamentarischem Agieren ist. Nichts von dem, was in Lima vereinbart worden ist oder in Paris vereinbart werden k\u00f6nnte, ist de facto umgesetzt; vielmehr bedarf es nationaler Parlamente, die die Umsetzung vornehmen. \u00dcberdenken Sie deswegen bitte die Entscheidung des Pr\u00e4sidiums, und kl\u00e4ren Sie, ob es nicht doch angebracht ist, zu Regierungskonferenzen wie einer Klimakonferenz stets eine Delegation des Deutschen Bundestages mitreisen zu lassen! Ich halte das f\u00fcr unverzichtbar.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796730,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":151,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in den vielen Gespr\u00e4chen, die wir mit Parlamentariern anderer Parlamente gef\u00fchrt haben, auch erfahren, dass das Interesse an der deutschen Energiewende ungebrochen ist. Zwei Beispiele daf\u00fcr will ich an dieser Stelle nennen. Die mexikanische Delegation hat uns gesagt: Wenn ihr, die ihr euch auf dem gleichen Breitengrad wie Alaska befindet, die Nutzung erneuerbarer Energien zustande bringt, dann m\u00fcssten wir Mexikaner das mit der Photovoltaik doch erst recht zustande bringen. Ich finde, das ist ein sch\u00f6nes Beispiel.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796732,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":153,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Amerikaner haben sich bei uns, der Bundesrepublik Deutschland, ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedankt, dass wir mit unserem Erneuerbare-Energien-Gesetz daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Kosten f\u00fcr die Einf\u00fchrung erneuerbarer Energien von einer Nation wie der Bundesrepublik Deutschland geschultert werden. Das ist ein weiteres -positives Signal daf\u00fcr, dass die internationale Staatengemeinschaft anerkennt, dass Deutschland hier weiterhin eine Vorreiterrolle einnimmt. - Diese beiden Beispiele zeigen mir, dass wir viel Reputation haben, jetzt aber auch viel auf dem Spiel steht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden in den kommenden Monaten beweisen m\u00fcssen, dass das, was wir hier machen, kein Selbstzweck ist, dass sich Klimaschutz, wirtschaftliche Erneuerung und wirtschaftlicher Fortschritt nicht ausschlie\u00dfen, dass, im Gegenteil, Wirtschaft und Umweltschutz nur gemeinsam erfolgreich sind, dass wir in Deutschland weiterhin eine starke Wirtschaft haben k\u00f6nnen, weil wir in erneuerbare Energien investieren und auf Effizienz setzen.\n\nDa dies der letzte Plenartag in diesem Jahr ist: Ich w\u00fcnsche mir, dass gerade angesichts der UN-Klimakonferenz in Paris eine breite Dynamik entsteht - nicht nur in Europa, sondern auf der ganzen Welt -, das zu praktizieren, was bei uns in Deutschland bereits geschieht, n\u00e4mlich Innovationen und die Behandlung von Gerechtigkeitsfragen zu verbinden. Klimaschutz sollte im Jahr 2015 das Thema sein, das \u00fcber allem steht; denn wir brauchen wirksame Schritte. Wir haben nur eine Welt, und wir d\u00fcrfen sie nicht fahrl\u00e4ssig verspielen. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir, dass der Klimaschutz durch die Pariser Konferenz eine neue Dynamik gewinnt.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796734,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":155,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Peter Stein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796736,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":157,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wie soll man die Ergebnisse der 20. Klimakonferenz in Lima bewerten? Ich glaube, wer auf einen klar umrissenen Entwurf f\u00fcr ein weltweites Klimaabkommen mit konkreten Zielen und Zusagen gehofft hatte, wurde entt\u00e4uscht. Aber war das wirklich zu erwarten? Aber auch ein v\u00f6lliges Scheitern der Konferenz, wie es bei solchen Konferenzen immer droht, ist nicht eingetreten. Man hat sich auf den kleinsten gemeinsamen Nenner geeinigt. Das Gesicht des peruanischen Umweltministers zeigte deutlich die Spuren der Anstrengungen, die alleine dazu n\u00f6tig waren.\n\nDer Klimaprozess geht weiter. Das Abschlussdokument h\u00e4lt uns als Weltgemeinschaft den Weg frei, um im n\u00e4chsten Jahr in Paris zu einer besseren Einigung zu kommen. Wir in Deutschland sind mit unseren sehr ambitionierten Klimazielen sehr gut aufgestellt und wollen Vorreiter und Vorbild bleiben. Das ist kein leichter Weg; aber wir stehen unersch\u00fctterlich zu diesen Zielen - und das quer durch alle Ministerien und Fraktionen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796738,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":159,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist dringend notwendig, dass es solche selbst auferlegten Ziele gibt. Ich fordere hier andere Staaten auf, im n\u00e4chsten Jahr ebenso verbindliche Ziele zu benennen. Wir gestehen dabei selbstverst\u00e4ndlich jedem Land das Recht auf eine eigene Entwicklung zu. Dazu haben wir ja unsere Konzepte und Projekte in der Entwicklungszusammenarbeit. Schon alleine deshalb w\u00e4re es als paradox zu bezeichnen, wenn wir bei unserer Hilfe und Unterst\u00fctzung die daf\u00fcr erforderliche Entwicklungsfreiheit in den Ziell\u00e4ndern und deren staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t missachten w\u00fcrden.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796740,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":161,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese sind Grundvoraussetzungen des gemeinsamen Arbeitens und des gegenseitigen Vertrauens. Verantwortung bedeutet, dass wir aus dem Handeln der Vergangenheit lernen und anderen L\u00e4ndern bessere L\u00f6sungen anbieten, als sie uns selber noch vor Jahren zur Verf\u00fcgung standen.\n\nDeutschland steht zu seiner Industriegeschichte. Unsere Art und Weise der industriellen Entwicklung \u00fcber einen Zeitraum von 150 Jahren und der damit einhergehende Ressourcenverbrauch darf und muss heute nicht in gleicher Weise wiederholt werden. Mein Eindruck ist, dass ein Umdenken eingesetzt hat und dies in Lima vielen L\u00e4ndern bewusst geworden ist, auch wenn man sich noch nicht auf einen verbindlichen Entwurf f\u00fcr Reduk-tionsziele einigen konnte. Das kann jedoch auch motivierend wirken, weil alle sp\u00e4testens in Paris Farbe bekennen m\u00fcssen. Es ist gut, dass der Druck geblieben ist und dieser nicht durch einen Entwurf mit zu niedrig angesetzten Zielvorgaben wegverhandelt wurde. Das Ergebnis von Lima ist n\u00e4mlich auch, dass das 2-Grad-Ziel von keinem Teilnehmer mehr infrage gestellt wird.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796742,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":163,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufgabe unserer Entwicklungspolitik ist es, die Folgen des Klimawandels wahrzunehmen und darauf zu reagieren. Die Menschen und Kommunen des S\u00fcdens haben meistens keine M\u00f6glichkeit, die Anpassungskosten zu bezahlen und auf Katastrophen rechtzeitig reagieren zu k\u00f6nnen. Den Entwicklungsl\u00e4ndern wurde daher in Lima zugesichert, dass die Anpassungskosten und der Umgang mit Sch\u00e4den und Verlusten durch den Klimawandel eine wichtige Rolle im Post-2015-Prozess spielen werden. Es ist daher zu begr\u00fc\u00dfen, dass die starre Aufteilung in Industrie- und Entwicklungsl\u00e4nder im Abschlussdokument zumindest im Ansatz neu organisiert wurde.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796744,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":165,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was die Schwellenl\u00e4nder betrifft, ist ein differenzierter Blick angebracht. Es ist aus meiner Sicht nicht wirklich schl\u00fcssig, dass ein Land wie China darauf besteht, klimatechnisch immer noch als Entwicklungsland zu gelten. Ich denke, zu einem weltweiten Einflussstreben geh\u00f6rt auch, globale Verantwortung zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796746,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":167,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"China hat im Vorfeld der Konferenz freiwillige Klimazusagen gemacht und will den Anteil der erneuerbaren Energien steigern. Nichtsdestotrotz ist gerade China eines der L\u00e4nder, die bis Paris dringend liefern m\u00fcssen. Das werden wir auch einfordern, wenn China weiterhin globaler Partner bleiben will.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796748,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":169,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was m\u00fcssen wir also tun? Zun\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir alle eine Grundverantwortung \u00fcbernehmen. Das ist in Lima mit dem Abschlussdokument erneut geschehen. Dann muss ein Weg gefunden werden, wie Kosten gerecht verteilt und Entwicklungskorridore eingerichtet werden k\u00f6nnen. Wichtig ist, nicht unsere Art der Entwicklung in der Vergangenheit technisch zu wiederholen, sondern es anders, zeitgem\u00e4\u00df und besser zu machen und den n\u00f6tigen wirtschaftlichen Aufschwung nicht auf alte Verfahren, sondern auf neue, nachhaltige Technologien zu st\u00fctzen. Im Rahmen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit engagieren wir uns hier bereits sehr stark bei konkreten Klimaprojekten und wollen dies auch weiterhin tun. Seit 2013 haben wir daf\u00fcr knapp 2 Milliarden Euro bereitgestellt. Fast 90 Prozent davon kamen aus dem Etat des BMZ.\n\nSchlie\u00dflich haben wir auch Alternativen zu betrachten, zum Beispiel die Verlagerung der Klimapolitik von der internationalen auf die nationale oder lokale Ebene. St\u00e4dte und Regionen machen heute schon selbstst\u00e4ndig Fortschritte in der Klimapolitik, und das wollen wir unterst\u00fctzen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796750,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":171,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Beispiel sind f\u00fcr mich die gro\u00dfen St\u00e4dte - da gibt es die sogenannte C40-Initiative -, die bereits gemeinsame Strategien erarbeiten, wie Treibhausgase im urbanen Raum eingespart werden k\u00f6nnen. Sie warten dabei nicht auf nationale Vorgaben ihrer Heimatstaaten. Das ist ein wichtiger Schritt, denke ich; denn bis zu 80 Prozent der Emissionen finden in urbanen R\u00e4umen statt. Auch das muss in Paris st\u00e4rker herausgehoben werden.\n\nWir m\u00fcssen uns stets gewiss sein, dass ohne klare Ergebnisse beim Klimaschutz gewaltsame Konflikte und der Kampf um Ressourcen st\u00e4ndige Begleiter unseres Nichthandelns sein werden. Die Klimaverhandlungen haben daher auch - das m\u00f6chte ich unterstreichen; es ist bereits angeklungen - friedens- und sozialpolitisch ganz enorme Bedeutung.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796752,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":173,"sitzung":77,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":1379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einhergehend mit der Bev\u00f6lkerungsentwicklung ist das 2-Grad-Ziel die vielleicht gr\u00f6\u00dfte Herausforderung der Menschheitsgeschichte. Die werden wir nur gemeinsam bestehen k\u00f6nnen. Auf dem Weg w\u00fcnsche ich uns und unserer Bundesregierung alles erdenklich Gute.\n\nViele sch\u00f6ne Tage, vor allem sch\u00f6ne Feiertage und guten Rutsch!\n\nDanke, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796754,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":175,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort der Kollegin B\u00e4rbel Kofler f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796756,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":177,"sitzung":77,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Viele Kollegen im Saal haben zu den Emissionsminderungszielen Stellung genommen - zu Recht. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass auch die Ministerin selbst dazu Stellung genommen und gesagt hat, dass wir alle bis Paris unsere Hausaufgaben noch machen m\u00fcssen, damit wir wirklich zu einer erfolgreichen Minderung der CO2-Emissionen und der CO2-\u00c4quivalente gelangen.\n\nIch m\u00f6chte mich als Entwicklungspolitikerin aber auf die Fragen des Anpassungsmechanismus, des Anpassungsfonds, und die Rolle Deutschlands dabei konzentrieren, weil ich glaube, dass dies nicht genug gew\u00fcrdigt werden kann. Ich finde es sehr positiv - nicht nur ich, sondern gerade auch Climate Action Network -, dass Deutschland nach Jahren, in denen es schon einmal das \u201eFossil des Tages\u201c war, mit Barbara Hendricks und ihrem Engagement f\u00fcr den Anpassungsfonds auf der Klimakonferenz in Lima zum \u201eRay of The Day\u201c, zum Sonnenstrahl des Tages, wurde.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796758,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":179,"sitzung":77,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zus\u00e4tzlichen 50 Millionen Euro bzw. 60 Millionen Dollar aus Deutschland sind von gro\u00dfer Bedeutung. Das wird klar, wenn man das Gesamtvolumen des Anpassungsfonds kennt und wei\u00df, dass er seit 2010 erst 265 Millionen Euro aussch\u00fctten konnte, um f\u00fcr die \u00c4rmsten der Armen zu arbeiten, f\u00fcr die Schaffung einer Lebensgrundlage f\u00fcr viele Menschen, die nicht verantwortlich sind f\u00fcr das, was vor ihrer Haust\u00fcr an durch den Klimawandel ausgel\u00f6sten zerst\u00f6rerischen Momenten passiert. Dieser Anpassungsfonds ist also von gro\u00dfer Bedeutung.\n\nIch glaube, es wird auch von gro\u00dfer Bedeutung sein, beim Green Climate Fund den Anpassungsanteil von 50 Prozent so auszugestalten, dass die Entwicklungsl\u00e4nder Mitsprache bei der Verwaltung haben. Das ist ganz wichtig und entscheidend.\n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen. Der Anpassungsfonds hat sehr erfolgreich im Senegal agiert. Es gibt gute Beispiele, die zeigen, wie man Menschen, ganzen Regionen, aber auch der Wirtschaft in den L\u00e4ndern ins-gesamt helfen kann, wieder Tritt zu fassen. Es gibt dort Regionen mit K\u00fcstenerosion, steigendem Meeresspiegel und der \u00dcberschwemmung von Ackerland. Durch das Engagement des Anpassungsfonds, des Adaptation Fund, konnten die Lebensgrundlagen von Bauern und Fischern wieder stabilisiert werden. Es ist an dieser konkreten Stelle gelungen, einen Damm zu bauen. Hinter diesem Damm konnten Fl\u00e4chen renaturiert werden und versalzene B\u00f6den f\u00fcr die Menschen wieder nutzbar gemacht werden, sodass sie wieder zur Ern\u00e4hrungssicherung beitragen. Das ist Zukunft f\u00fcr die Menschen. Sie m\u00fcssen von Tag zu Tag ihr Leben in den Griff bekommen. In dem konkreten Beispiel aus dem Senegal haben 5 000 Bauern von den Anpassungsma\u00dfnahmen in der Weise profitiert, dass sie wieder eine Lebensgrundlage f\u00fcr sich und ihre Familien haben. Das finde ich unterst\u00fctzenswert.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796760,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":181,"sitzung":77,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde das auch deshalb unterst\u00fctzenswert, weil das gerade die Beispiele sind, die den beiden anderen \u201eRays of The Day\u201c, den beiden anderen Sonnenstrahlen von Lima, n\u00e4mlich Peru und Kolumbien, den Weg erleichtern, ihre eigenen Mittel einzubringen, um Anpassungsma\u00dfnahmen voranzubringen. Das ist es doch, wor\u00fcber wir immer wieder diskutiert haben, n\u00e4mlich dass jeder einen Beitrag leisten muss und leisten kann, dass aber die L\u00e4nder, deren Finanzkraft besser ausgestattet ist und die aus ihrer historischen Verantwortung heraus dazu verpflichtet sind, mit entsprechend h\u00f6heren Beitr\u00e4gen vorangehen m\u00fcssen. Das ist hier geschehen. Das finde ich wirklich unterstreichenswert und besonders wichtig.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796762,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":183,"sitzung":77,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird jetzt darauf ankommen, den Anpassungsfonds auch zuk\u00fcnftig mit finanziellen Mitteln auszustatten, damit er seine Arbeit weiter leisten kann. Wir wissen, seine Finanzierung ist an die Abgabe aus dem CO2-Zertifikate-Handel gebunden. Durch den niedrigen Preis kommt es zu einer entsprechend geringen Ausstattung des Anpassungsfonds. Leider kommt es aber nicht zu einer entsprechend geringeren Verschmutzung und Zerst\u00f6rung von weiten Teilen der Erde. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen h\u00f6here Mittel f\u00fcr den Anpassungsfonds erreichen, und selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir zu entsprechenden Mitteln f\u00fcr den Green Climate Fund kommen. Es geht um eine Emissionsverminderung - das ist selbstverst\u00e4ndlich -, aber eben auch um Anpassung.\n\nIch glaube, wir haben einige Chancen, uns f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr finanziell anders aufzustellen, f\u00fcr die Konferenz in Paris das Vertrauen der Entwicklungsl\u00e4nder zur\u00fcckzugewinnen und bei dem Prozess der SDGs, der Nachhaltigkeitsziele, im Sommer bei der Finanzierungskonferenz in Addis Abeba, aber auch bei der Beschreibung der Ziele, zu denen sich die Weltgemeinschaft verpflichtet, im September in New York dieses Thema und die Finanzierung in den Mittelpunkt zu stellen, es mit Entwicklungspolitik zu verzahnen, unseren Haushalt in Ordnung zu bringen und einen Beitrag zu leisten, Entwicklungsmittel und Klimamittel gemeinsam zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796764,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":185,"sitzung":77,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Barbara Hendricks, du hast eingangs gesagt, Klimapolitik sei Friedenspolitik. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzen: Klimapolitik und Entwicklungspolitik sind Friedenspolitik. Darauf m\u00fcssen wir uns im n\u00e4chsten Jahr konzentrieren.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796766,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":187,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Thomas Gebhart f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796768,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":189,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In Lima hat mir am Rande der Konferenz ein junger Mann aus Bangladesch geschildert, wie insbesondere die Menschen, die dort an der K\u00fcste leben, bereits heute unter den Auswirkungen des Klimawandels leiden, weil sich etwa die St\u00fcrme h\u00e4ufen und intensiver werden. Dies ist nur ein Beispiel von vielen. Der Klimawandel ver\u00e4ndert die Lebensbedingungen auf dieser Erde. Die Warnungen der Wissenschaftler liegen auf dem Tisch. Wir m\u00fcssen das Klima sch\u00fctzen, und es braucht Ma\u00dfnahmen, um den Klimawandel insgesamt auf ein Ma\u00df zu begrenzen, das als verantwortbar gilt. Dies ist f\u00fcr uns Christdemokraten ein Kernanliegen unserer Politik.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796770,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":191,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Klimawandel ist ein weltweites Problem. Wir allein k\u00f6nnen es nicht l\u00f6sen. Auf uns entfallen gut 2 Prozent der weltweiten Emissionen. Das ist ein globales Problem, deshalb muss es auf die Tagesordnung der Weltpolitik. Deswegen ist es richtig, dass die Vereinten Nationen jedes Jahr zu diesen weltweiten Klimakonferenzen einladen. Es gibt keine vern\u00fcnftige Alternative dazu.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796772,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":193,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen diese Konferenzen. Wir m\u00fcssen verabreden, was m\u00f6glich ist, und das Ziel bleibt richtig: Wir brauchen im n\u00e4chsten Jahr einen weltweiten Vertrag \u00fcber den Klimaschutz. Lima war ein Schritt in diese Richtung, nicht mehr, aber auch nicht weniger.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796774,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":195,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich der deutschen Delegation, denjenigen, die dort f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union verhandelt haben, den Beamten aus den Ministerien, danken. Sie haben eine gro\u00dfartige Arbeit geleistet.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796776,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":197,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen diese Konferenzen. Gleichwohl hat Lima einmal mehr gezeigt, dass es Grenzen dessen gibt, was diese Konferenzen leisten k\u00f6nnen. Wir haben das f\u00f6rmlich sp\u00fcren k\u00f6nnen, als wir Samstagnachmittag in diesem gro\u00dfen Zelt zusammensa\u00dfen. Die Delegationen aller L\u00e4nder waren vertreten, zwei Wochen nach Beginn der Konferenz, 18 Stunden nach dem eigentlichen Ende der Konferenz. Man dachte, jetzt w\u00e4re endlich ein Kompromiss gefunden. Er war schon abgeschw\u00e4cht. Es sollte zu einer Entscheidung kommen, und dann haben sich reihenweise L\u00e4nder zu Wort gemeldet - von Tuvalu \u00fcber Malaysia bis hin zu China -, die gesagt haben: Wir sind nicht einverstanden. - Man konnte sp\u00fcren, wie die unterschiedlichen Interessen der L\u00e4nder aufeinanderprallen: der L\u00e4nder, die f\u00fcr weitgehenden Klimaschutz streiten, der L\u00e4nder, die vor allem wirtschaftliche Entwicklung wollen, und wiederum anderer L\u00e4nder, die vor allem finanzielle Hilfen wollen, um sich an die Folgen des Klimawandels anpassen zu k\u00f6nnen.\n\nWir haben es also bei den 196 L\u00e4ndern, die dort vertreten sind, mit unterschiedlichen Interessen zu tun. Hinzu kommt: Bei diesen Verhandlungen gilt das Einstimmigkeitsprinzip; das hei\u00dft, Entscheidungen k\u00f6nnen immer nur im Konsens getroffen werden. Das macht den Prozess unglaublich z\u00e4h. Deswegen sage ich ganz klar: Wer von diesen Konferenzen, so wichtig sie sind, den ganz gro\u00dfen Wurf erwartet, der wird entt\u00e4uscht werden. Wer von diesem Vertrag - wir alle hoffen, dass wir ihn im n\u00e4chsten Jahr bekommen; er ist wichtig - den ganz gro\u00dfen Wurf erwartet, wird entt\u00e4uscht werden. Wir brauchen diese Konferenzen; aber sie alleine k\u00f6nnen die Probleme nicht l\u00f6sen. Wir brauchen mehr als diese Konferenzen. Da stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Was muss hinzukommen?","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":198,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vern\u00fcnftige nationale Politik w\u00e4re einmal eine Idee!","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":199,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir das Problem nur dann l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn es uns gelingt, diesen Grundkonflikt aufzul\u00f6sen, wenn es uns gelingt, die Interessengegens\u00e4tze zu \u00fcberwinden, wenn es uns gelingt, Umwelt- und Klimaschutz auf der einen Seite und Wohlstand und Entwicklung auf der anderen Seite vern\u00fcnftig zusammenzubringen, zu verbinden. Das ist die gro\u00dfe Aufgabe. Dies geht nur mit Technologien wie erneuerbaren Energien, Speichertechnologien, hochmodernen Recyclinganlagen und vielem mehr. Forschung und Entwicklung, Innovationen, moderne Technologie sind wesentliche Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung der Probleme.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796780,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":201,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns in Deutschland mit der Energiewende l\u00e4ngst auf den Weg gemacht. Es liegt an uns, zu zeigen, dass es geht, dass es gelingt, einen wachsenden Anteil an erneuerbaren Energien in \u00dcbereinstimmung zu bringen mit einer starken Wirtschaft, mit einer starken Industrienation. Es ist unsere Aufgabe, dies zu zeigen. Nur wenn uns das gelingt, haben wir eine Chance, dass uns andere L\u00e4nder folgen. Nur dann haben wir eine Chance, dass dieses Modell f\u00fcr andere attraktiv wird. Das haben in Lima die vielen Gespr\u00e4che mit anderen Delegationen einmal mehr ganz klar und deutlich gezeigt.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796782,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":203,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":1506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Baerbock, Sie sagten, die Kanzlerin nehme das Wort \u201eKlimaschutz\u201c noch nicht einmal in den Mund. Ich sage Ihnen: Die Kanzlerin hat das Thema Klimaschutz l\u00e4ngst in die Hand genommen. Wir handeln. Darauf kommt es letzten Endes an. Meine herzliche Bitte: Lassen Sie uns weiter daran arbeiten! Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen; denn es geht um sehr, sehr viel.\n\nDa es die letzte Sitzung vor Weihnachten ist, w\u00fcnsche auch ich uns allen ein gesegnetes Weihnachtsfest.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796784,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":205,"sitzung":77,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Katja Kipping, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung statt Hartz IV\n\nDrucksache 18\/3549\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nDie Stimmung ist erkennbar friedlich. Es w\u00e4re dennoch ganz sch\u00f6n, wenn der Schichtwechsel zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt z\u00fcgig zum Abschluss gebracht werden k\u00f6nnte, damit ich die erste Rednerin aufrufen kann. Das ist in diesem Fall die Kollegin Katja Kipping, die jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort erh\u00e4lt.","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796786,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Regierungserkl\u00e4rung zur UN-Klimakonferenz","top_id":14190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":207,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Vor knapp zehn Jahren trat das Vierte Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt, eher bekannt unter dem Namen Hartz IV, in Kraft. Wir nehmen dieses Jubil\u00e4um zum Anlass f\u00fcr eine kritische Bilanz.\n\nHerausgekommen ist ein System, mit dem die Arbeitslosen diszipliniert und bestraft werden.\n\nSo spricht inzwischen Peter Hartz \u00fcber Hartz IV. Die -Bilanz von Hartz IV ist also offensichtlich so verheerend, dass sich selbst der Namensgeber davon distanziert.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":208,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00e4mt, ja!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":209,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Einf\u00fchrung vor \u00fcber zehn Jahren hie\u00df es: Die Hartz-Reformen sollen eine bessere Vermittlung in Arbeit erm\u00f6glichen. Tatsache ist jedoch: Im Vergleich zum Vorg\u00e4ngersystem hat sich die Verweildauer im Sozialsystem verl\u00e4ngert. Jeder zweite erwerbsf\u00e4hige Betroffene ist l\u00e4nger als vier Jahre auf Hartz IV angewiesen. Von einer schnelleren Vermittlung kann also \u00fcberhaupt gar keine Rede sein. Genau deswegen kann es nicht weitergehen mit Hartz IV.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796790,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":211,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem hie\u00df es bei der Einf\u00fchrung: Das Arbeits-losengeld II soll ausreichend materielle Sicherung gew\u00e4hrleisten. In der offiziellen Bilanz der Bundesagentur hei\u00dft es noch heute:\n\nDie gute Idee der Grundsicherung war, \u2026 eine angemessene Pauschale zu zahlen.\n\nEine \u201eangemessene Pauschale\u201c - so weit die Theorie. Wer in der Praxis jedoch auf Hartz IV angewiesen ist, dem fehlt es oft an wirklich notwendigen Dingen. Beispielsweise fehlt jedem zweiten Betroffenen das Geld f\u00fcr notwendige medizinische Leistungen, die nicht von der Kasse \u00fcbernommen werden.\n\nFalls einer hier im Saal ernsthaft meint, 391 Euro im Monat seien ausreichend, m\u00f6chte ich ihn mit der Zuschrift einer 64-j\u00e4hrigen Frau konfrontieren. Renate S. schrieb mir vor einigen Tagen:\n\nIch lebe von Grundsicherung, bin 64 Jahre alt, habe gesundheitliche Probleme und sitze viel einsam in meiner Wohnung, weil ich am sozialen Leben nicht teilnehmen kann. Jetzt ist Weihnachten, und ich m\u00f6chte gern meinen Sohn und meinen Enkel besuchen, wei\u00df aber nicht, von was ich kleine Geschenke kaufen soll.\n\nEine Gro\u00dfmutter wei\u00df nicht, wovon sie ihrem Enkel zu Weihnachten ein kleines Geschenk kaufen soll! Das ist die Realit\u00e4t von Hartz IV, und damit kann man sich nicht abfinden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796792,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":213,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Hartz IV, das bedeutet Armut statt gesellschaftliche Teilhabe, Bedarfsgemeinschaften mit schikan\u00f6ser \u00dcberpr\u00fcfung der Wohn- und Beziehungssituation statt individuelle Rechte, fragw\u00fcrdige 1-Euro-Jobs statt gute Arbeit, statt ordentliche \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung, Sanktionen statt soziale Grundrechte. Kurzum: Zehn Jahre Hartz IV sind zehn Jahre zu viel. Es ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr einen sozialpolitischen Neustart,","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796794,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":215,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"auch deshalb, weil Hartz IV der Ideologie folgt, der Einzelne sei schuld an seiner Erwerbslosigkeit. Die Opfer des Arbeitsmarktes werden so noch als Schuldige abgestempelt. Ausdruck dieser falschen Ideologie ist die Sanktionspraxis.\n\nSanktionen bedeuten, dass das ohnehin niedrige Arbeitslosengeld II gek\u00fcrzt werden kann - erst um 30, dann um 60 Prozent - und schlie\u00dflich ganz weggestrichen werden kann. Allein die Androhung einer m\u00f6glichen Sanktion h\u00e4ngt wie ein Damoklesschwert \u00fcber den Betroffenen. Wo Existenzangst um sich greift, da versch\u00e4rft sich das gesellschaftliche Klima. Mitmenschlichkeit, Humanit\u00e4t und Demokratie haben es deswegen umso schwerer, und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir nicht einfach hinweggehen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796796,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":217,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke meint: Sanktionen untergraben das Grundrecht auf ein soziokulturelles Existenzminimum. Sie geh\u00f6ren deswegen abgeschafft, und zwar sofort.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796798,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":219,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Da wir gerade \u00fcber Sanktionen reden: Bemerkenswert ist doch, dass 44 Prozent der Klagen gegen Sanktionen ganz oder teilweise stattgegeben wird. Das hei\u00dft: Selbst gemessen an den harten herrschenden Gesetzen, werden viele Sanktionen noch zu Unrecht verh\u00e4ngt; und wir reden hier \u00fcber Menschen, die kein finanzielles Polster haben. Deswegen meinen wir: Damit muss Schluss sein.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796800,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":221,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c, so steht es in Artikel 1 unseres Grundgesetzes. Ich meine, daraus folgt auch: Die W\u00fcrde eines Menschen h\u00e4ngt nicht davon ab, wie verwertbar er f\u00fcr den Arbeitsmarkt ist. Zu einem w\u00fcrdevollen Leben geh\u00f6rt auch das Recht, die eigene Erwerbsarbeit frei zu w\u00e4hlen, statt in irgendeinen schlecht bezahlten Job oder in irgendeine fragw\u00fcrdige Ma\u00dfnahme gepresst zu werden.\n\nZu einem w\u00fcrdevollen Leben geh\u00f6rt auch, dass alle, auch diejenigen, die keinen Erfolg auf dem Erwerbsarbeitsmarkt hatten, als B\u00fcrger bzw. B\u00fcrgerin aufrechten Ganges an der Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen und sich nicht aus Scham oder Geldnot in den eigenen vier W\u00e4nden verkriechen m\u00fcssen. Auch deswegen sagen wir heute erneut: Hartz IV muss abgeschafft und durch gute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung ersetzt werden. Unter 1 050 Euro im Monat droht Armut.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796802,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":223,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, werte Damen und Herren von der Sozialdemokratie, Hartz IV ist \u201ezum Symbol f\u00fcr soziale K\u00e4lte\u201c geworden, so schrieb Andrea Nahles, die heutige Sozialministerin, noch im Jahr 2009. Wenn das mehr als Lyrik, mehr als purer Wahlkampf war, dann frage ich mich, warum Sie vor Hartz IV so derma\u00dfen kapituliert haben, warum Sie keinerlei ernsthafte Ver\u00e4nderungen an Hartz IV vornehmen. Ich meine - man kann es nicht oft genug sagen -: Zehn Jahre Hartz IV sind zehn Jahre zu viel. Es ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr einen sozialpolitischen Neustart. Es ist an der Zeit, Hartz IV zu entsorgen und durch eine sank-tionsfreie Mindestsicherung, die sicher vor Armut sch\u00fctzt, zu ersetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796804,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":225,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Professor Matthias Zimmer das Wort.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796806,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":227,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bisweilen kann man eine gewisse S\u00e4uerlichkeit der Mitteilung bei denjenigen ausmachen, die mit gro\u00dfer Geste das Schlimmste prophezeit haben","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796808,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Hat sich doch bewahrheitet!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":229,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und nun konstatieren m\u00fcssen, dass sie nicht nur Unrecht hatten, sondern dass sich alles zum Positiven gewendet hat.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":230,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh! Das ist aber sehr mutig!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":231,"sitzung":77,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt mutig!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":232,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine solche Mitteilung in kurzer Form hat die Tageszeitung Die Welt angesichts des ersten Jahres der Gro\u00dfen Koalition am Mittwoch zum Besten gegeben. Dort hei\u00dft es beinahe ungl\u00e4ubig, im vergangenen Jahr seien 400 000 neue Arbeitspl\u00e4tze entstanden,","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796813,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was denn f\u00fcr welche?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":234,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"trotz der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":235,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eTrotz\u201c ist sehr richtig!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":236,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man sp\u00fcrt f\u00f6rmlich das Unbehagen des Schreibers, das ihm Unerkl\u00e4rliche erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen. Aber mehr als die Erkl\u00e4rung, die Politik k\u00f6nne damit nichts zu tun haben, mehr will ihm nicht gelingen.\n\n\u00c4hnlich, nur umfangreicher, ist der Antrag der Linken, den wir beraten: eine einzige Abrechnung mit Hartz IV, und ein durchaus verzerrtes Bild. Die Wirklichkeit sieht so aus: Die Arbeitsmarktreformen waren erfolgreich, die Massenarbeitslosigkeit in Deutschland ist vorbei, viele Menschen haben in den letzten Jahren erfolgreich in Arbeit vermittelt werden k\u00f6nnen, heute haben so viele Menschen in Deutschland wie noch nie Arbeit.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796817,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":238,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu was f\u00fcr L\u00f6hnen? Zu was f\u00fcr Preisen? Das Arbeitsvolumen hat nicht zugenommen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":239,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und, verehrte Frau Kipping, das sieht auch Peter Hartz so.\n\nIch gebe zu, meine Damen und Herren, an der einen oder anderen Stelle haben wir nachsteuern m\u00fcssen. Das betrifft etwa die Instrumentenreform, und wir sind in der Diskussion dar\u00fcber, wie wir hier einige Dinge vereinfachen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":240,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Professor Zimmer, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":241,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":242,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796823,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Kollege Zimmer, dass Sie die Zwischenbemerkung zulassen. Es geht mir darum, Ihnen in kurzer Zeit vier Punkte zu nennen, zu denen ich Sie um eine kleine Stellungnahme bitte.\n\nSie haben eben zu Beginn Ihrer Rede auf die Zeitung Die Welt hingewiesen. Meine erste Bemerkung: Die Zeitung Die Welt hat heute ein Interview mit Peter Hartz ver\u00f6ffentlicht. Er wird unter anderem gefragt, was bei der Umsetzung der Beschl\u00fcsse der Hartz-IV-Kommission denn falsch gelaufen sei. Immerhin: Am 16. August 2002 hat Hartz hier in Berlin im Franz\u00f6sischen Dom die Kommissionsergebnisse vorgestellt. Ich war damals dabei. Peter Hartz sagt in der Welt: Wir - also die Hartz-Kommission - haben damals - 2002, also vor zw\u00f6lf Jahren - vorgeschlagen, Hartz IV auf einem deutlich h\u00f6heren Niveau anzusetzen, n\u00e4mlich bei 511 Euro. Wenn ich jetzt einmal die Inflation beiseitelasse und nur die Steigerung ber\u00fccksichtige, die absolut vorgenommen worden ist, dann m\u00fcsste der Hartz-IV-Regelsatz ab dem 1. Januar 2015 bei 565 Euro liegen. Das hat sozusagen der Chef dieser Kommission gefordert. Wir Linken fordern eine sofortige Anhebung des Regelsatzes auf 500 Euro. Sie sehen: Wir sind eigentlich noch zu bescheiden. Dazu bitte Sie ich einmal etwas zu sagen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796824,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796825,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens sagt er zu den Vorschl\u00e4gen der Hartz-Kommission:\n\nWir h\u00e4tten Jobcenter und Arbeitsagenturen bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in einer Hand gelassen. Dass ein Teil der Jobcenter von den Kommunen betrieben wird, ist ineffizient.\n\nDas ist ein Originalzitat von Peter Hartz. - Was sagen Sie dazu, dass es zu dieser v\u00f6llig unsachlichen Trennung gekommen ist, nur weil die CDU\/CSU das im Bundesrat hineinverhandelt hat? Darauf h\u00e4tte ich gerne eine Antwort.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796826,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796827,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dritte Bemerkung. In der Frankfurter Allgemeinen vom heutigen Tag wird darauf hingewiesen, dass es Verlierer und Verliererinnen und Gewinner und Gewinnerinnen von Hartz IV gibt. Hier steht - ich zitiere -, dass in Haushalten von Langzeitarbeitslosen die Dinge so liegen, dass \u201enur 13 Prozent der Gewinner\u201c sind, \u201edrei Viertel dagegen mit der Reform um mindestens 25 Euro im Monat schlechter\u201c abschneiden, also 25 Euro und mehr im Monat weniger haben - das ist bei den Ein-kommensgr\u00f6\u00dfen wirklich viel -, und vor allen Dingen Singles bzw. Alleinstehende Verlierer dieses Systems sind. Und - das steht da auch -:\n\nZu den Verlierern z\u00e4hlen ebenso \u00e4ltere Langzeitarbeitslose.\n\nSie h\u00e4tten nach dem alten System im Durchschnitt 1 200 Euro erhalten, heute haben sie nur noch 950 Euro. Insgesamt gesehen bedeutet Hartz IV laut diesem Artikel in der Frankfurter Allgemeinen f\u00fcr viele Menschen aus der Mittelschicht, die fr\u00fcher Arbeitslosenhilfe bezogen haben, eine deutliche Verschlechterung.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":248,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Redezeit!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796829,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen dabei auch ber\u00fccksichtigen, dass Hartz IV auch Teil der Altersabsicherung ist, quasi der Grundsicherung im Alter. Der Satz liegt bundesweit im Durchschnitt bei gerade einmal 721 Euro; das Minimum sind jeweils 638 Euro durchschnittlich in Th\u00fcringen, und das Maximum sind durchschnittlich 816 Euro in Hamburg. Meine Damen und Herren, Herr Kollege Zimmer, stellen Sie sich vor: Davon m\u00fcssen Sie Essen, Trinken, Kleidung und Miete bezahlen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":250,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fragen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796831,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"- Ich habe drei Minuten, Frau Kollegin.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":252,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist das jetzt eine Rede?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":253,"sitzung":77,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine neue Rede! Das geht gar nicht!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796834,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Theoretisch m\u00fcssen auch noch Heizung, Energie, Warmwasser und das, was wir gesellschaftliche Teilhabe nennen und normale Menschen Cappuccino, Oper, Kino oder Bier nennen, bezahlt werden. Ich wei\u00df nicht, wie Sie hier im Saal das von 721 Euro hinkriegen wollen.\n\nLetzte Bemerkung. Ich finde es absolut zynisch, dass die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit eine Karte mit der Aufschrift \u201e10 Jahre Hartz IV\u201c als Weihnachtskarte verschickt. Das ist wirklich zynisch. Hartz IV hat keine -Probleme gel\u00f6st. Hartz IV hat einen riesigen Niedriglohnsektor hervorgebracht, Leute in Armut gest\u00fcrzt. Angesichts dessen auch noch so eine Weihnachtskarte zu verschicken, finde ich unm\u00f6glich. Auch dazu h\u00e4tte ich gerne eine Bemerkung von Ihnen.\n\nIch freue mich auf Ihre Antworten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796835,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":256,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Birkwald. - Ich glaube, das war die l\u00e4ngste Zwischenfrage, die ich jemals zu Geh\u00f6r bekommen habe.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796837,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":258,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin versucht, das mit der l\u00e4ngsten Antwort zu bedenken, die es im Deutschen Bundestag je gegeben hat. Aber im Geiste vorweihnachtlicher Freude halte ich meine Antwort auf diese Fragen eher kurz.\n\nErster Punkt. Ich nehme mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen zur Kenntnis, dass Peter Hartz um eine Ehrenmitgliedschaft bei den Linken zuk\u00fcnftig vermutlich nicht herumkommen wird. Ich halte trotzdem aber 511 Euro f\u00fcr deutlich zu hoch, und zwar schlicht und einfach, weil es zwischen einer Sozialf\u00fcrsorgeleistung und einem Arbeitsentgelt einen Abstand geben muss, damit sich die Aufnahme der Arbeit auch lohnt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796839,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":260,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als zweiten Punkt sprachen Sie das Interview mit Peter Hartz an, in dem er sagt, Jobcenter und Arbeitsagenturen sollten in einer Hand bleiben. Ich komme aus dem Bundesland Hessen, in dem es die meisten Optionskommunen in der Bundesrepublik gibt. Ich halte es noch nicht f\u00fcr ausgemacht, dass die Bilanz so eindeutig ist. Ich kenne Optionskommunen, die hervorragend arbeiten, die effizient und schnell Menschen wieder in Arbeit bringen, und ich kenne ganz normale Kommunen, in denen das nicht der Fall ist. Insofern, glaube ich, sollten wir uns das sehr genau anschauen und hier nicht pauschal dar\u00fcber urteilen, was richtig und was falsch ist.\n\nDer letzte Punkt, den ich hier aufgreifen will: Gewinner und Verlierer. Auch ich habe den Artikel in der FAZ gelesen. Dort steht aber auch, lieber Herr Kollege Birkwald, dass das Institut der deutschen Wirtschaft Folgendes festgestellt hat:\n\nDie H\u00e4lfte der Bezieher der sozialen Mindestsicherung h\u00e4tte heute allen Grund, eine \u201eAbschaffung\u201c von Hartz IV zu f\u00fcrchten.\n\nAber genau das fordern Sie ja heute. Weiter hei\u00dft es:\n\nZugleich w\u00e4ren ohne Hartz IV mehr Menschen einem Armutsrisiko ausgesetzt.\n\nDas zeigt mir ganz deutlich: Ihr ganzer Antrag ist ideologisch bedingt und hat mit der Wirklichkeit in diesem Lande nichts zu tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796841,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796842,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir w\u00fcrden ja eine Mindestsicherung einf\u00fchren!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":263,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich gebe zu: Wir haben bei Hartz IV und der Arbeitsmarktreform an der einen oder anderen Stelle nachsteuern m\u00fcssen.\n\nDas betrifft die Instrumentenreform; dar\u00fcber diskutieren wir im Moment.\n\nDas betrifft Missbrauch. Wir haben Missbrauch bei der Arbeitnehmer\u00fcberlassung unterbunden, und wir werden uns auch die Werkvertr\u00e4ge noch einmal genau ansehen.\n\nUnd wir haben einen gesetzlichen Mindestlohn beschlossen. Er wird ab 1. Januar 2015 weitgehend gelten. Der Mindestlohn ist von einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit in unserer Bev\u00f6lkerung begr\u00fc\u00dft worden, und wir haben ihn mit einem breiten Konsens im Deutschen Bundestag verabschiedet.\n\nDer Mindestlohn ist normativ geboten und ordnungspolitisch richtig. Deshalb fehlt mir ein wenig Verst\u00e4ndnis, wenn es einige gibt, die im Mindestlohn einen Fremdk\u00f6rper in der sozialen Marktwirtschaft sehen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796844,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":265,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erst recht aber fehlt es mir an Verst\u00e4ndnis, wenn der FDP-Vorsitzende Lindner","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":266,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ist gar nicht hier und hat auch keinen Antrag gestellt!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":267,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sich in einem Interview wie folgt \u00e4u\u00dfert: Die Tatsache, dass der Mindestlohn mit nur f\u00fcnf Gegenstimmen beschlossen worden ist, sei, so Lindner, nicht nur Politik wie in der DDR-Volkskammer, sondern auch ein Abstimmungsergebnis wie in der Volkskammer. - Ich bin mir sicher, dass Herr Lindner den Unterschied zwischen Volkskammer und Bundestag kennt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796848,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":269,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Unterschied will ich ihm aber noch erkl\u00e4ren: In der Volkskammer hatten die Liberalen eine Bestandsgarantie, im Deutschen Bundestag nicht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796850,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796851,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":272,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CDU auch!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":273,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Deutschen Bundestag gilt, was auch in der Wettbewerbsordnung der sozialen Marktwirtschaft gilt: Wer ein Produkt anbietet, das keiner haben will, scheidet aus dem Markt aus. Offensichtlich sind schneidig-rittmeisterliche Herablassung und eine Politik der sozialen K\u00e4lte keine nachgefragten Produkte im politischen Wettbewerb - und das ist auch gut so.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796854,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":275,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber zur\u00fcck zum Antrag der Linken. Darin enthalten ist ein alter Bekannter: die sanktionsfreie Mindestsicherung. Diese haben Sie schon oft gefordert, aber durch stetige Wiederholung wird das Argument nicht besser.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796856,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Hat beim Mindestlohn auch geklappt!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":277,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Geschichte des Mindestlohns sagt etwas anderes!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":278,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darauf will ich kurz eingehen. Ich denke, da ist zun\u00e4chst einmal das Argument, dass eine sanktionsfreie Mindestsicherung der erste Schritt in ein bedingungsloses Grundeinkommen ist.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796859,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das steht da nicht drin!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":280,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das halte ich f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch und verderblich. Es l\u00f6st n\u00e4mlich letztendlich den engen Zusammenhang von Arbeit und Einkommen auf - und das wollen wir nicht.\n\nEin zweites Argument. Laut einer Umfrage aus Nordrhein-Westfalen empfindet die \u00fcbergro\u00dfe Mehrzahl der Langzeitarbeitslosen Sanktionen als gerechtfertigt, auch wenn sie selbst davon betroffen sind. Warum sie dies tun, bleibt zun\u00e4chst offen. Man kann vermuten, dass viele im Inneren davon \u00fcberzeugt sind, dass der Staat f\u00fcr Leistungen auch Gegenleistungen erwarten kann und dass dies f\u00fcr ein geordnetes Gemeinwesen legitim ist, wenn und solange diese Gegenleistungen erbracht werden k\u00f6nnen. Wenn schon die Betroffenen selbst ganz \u00fcberwiegend der Meinung sind, dass Sanktionen legitim sind, warum sollten wir daran r\u00fctteln? W\u00fcrden wir damit nicht einen moralischen Konnex aufl\u00f6sen, der f\u00fcr die meisten Menschen auch heute noch selbstverst\u00e4ndlich ist?\n\nUnd, noch einen Schritt weitergehend: L\u00f6sen wir, wenn wir Sanktionen ganz fallen lassen, nicht auch den Kontext der Legitimation bei denjenigen auf, deren Steuergelder Hartz IV finanzieren? Sind es nicht gerade die Sanktionen, die f\u00fcr die Leistungserbringer ein wichtiges Argument daf\u00fcr sind, dass es im Bereich der So-zialf\u00fcrsorge auch fair zugeht? Brauchen wir die Sanktionen nicht auch, um diesen Leistungserbringern deutlich zu machen: \u201eWir gehen sorgf\u00e4ltig mit dem Steuergeld um und wollen Missbrauch unterbinden\u201c?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796861,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit dem Grundgesetz?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":282,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet freilich nicht, dass wir uns die Wirksamkeit der Instrumente und auch der Sanktionen nicht genauer anschauen. Da ist es zun\u00e4chst richtig, die Eingliederungsvereinbarungen als das Herzst\u00fcck der Integration in den Arbeitsmarkt zu st\u00e4rken und deutlich zu machen, wann und unter welchen Umst\u00e4nden Sanktionen erfolgen k\u00f6nnen oder werden. Das gibt beiden Seiten Verhaltenssicherheit und sorgt hoffentlich auch f\u00fcr ein St\u00fcck mehr Rechtssicherheit.\n\nSanktionen sind keine Strafen, die vom Himmel fallen, sondern eine Rechtsfolge und damit folgerichtig.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796863,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Leider sind 44 Prozent falsch!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":284,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Androhung von Sanktionen ist Ausdruck einer gerechtfertigten Erwartungshaltung, insofern diese mit einer staatlichen Leistung verkn\u00fcpft werden. Sie sind integraler Bestandteil des Begriffs der Solidarit\u00e4t dort, wo das Prinzip der Gegenseitigkeit gilt. Der Verzicht auf Sanktionen w\u00e4re im Ergebnis eine Aufl\u00f6sung der gesellschaftlichen Solidarit\u00e4t. Ich frage mich ernsthaft, wie eine Partei, f\u00fcr die der Begriff der Solidarit\u00e4t so zentral ist, dies wollen kann.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":285,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil Existenzangst nichts mit Solidarit\u00e4t zu tun hat!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":286,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Union, f\u00fcr die Solidarit\u00e4t ein Gestaltungsprinzip der Gesellschaft ist, wollen das nicht.\n\nIch glaube, wir sind mit dem, was wir bereits verabschiedet haben und was wir im Koalitionsvertrag noch vereinbart haben, auf einem guten Weg zur Vollbesch\u00e4ftigung und zur Ann\u00e4herung an das Ideal guter Arbeit. Wenn wir daf\u00fcr von der publizistischen Rechten, der politischen Linken und den liberalen Marktradikalen gescholten werden, zeigt mir das: Wir liegen mit unserer Politik gar nicht so falsch. \u201eAn ihren Fr\u00fcchten sollt ihr sie erkennen\u201c, hei\u00dft es. Die Marktradikalen und die Linken haben nur D\u00f6rrobst anzubieten:","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796867,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796868,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":289,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zu wenig f\u00fcr eine wahrhaft soziale Marktwirtschaft und eine moderne Gesellschaft wie die Bundes-republik Deutschland.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796870,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":291,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt spricht Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":292,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Damen und Herren! Die ehrliche Bilanz von zehn Jahren Hartz IV, so ist gesagt worden: Das hei\u00dft, bei Hartz IV war nicht alles schlecht, liebe Katja Kipping. Es haben tats\u00e4chlich Leute davon profitiert, die verdeckte Armut ist gesunken. Aber, lieber Matthias Zimmer: Es ist auch nicht alles gut - wahrlich nicht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796873,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":294,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber du kennst doch die Studie von Irene Becker! Also, Wolfgang!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":295,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Armut ist gestiegen, die Langzeitarbeitslosigkeit hat sich verfestigt, und die Existenz\u00e4ngste in diesem unserem Land haben zugenommen; auch das muss man zur Kenntnis nehmen. Unsere Position dazu ist, dass Hartz IV tats\u00e4chlich grundlegend reformiert werden muss.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796876,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":297,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"In dem Antrag, den die Linken vorlegen, findet man viel Altes, viele Forderungen, die sie schon immer erhoben haben. Eine Stelle ist aber interessant. Der Satz \u201eDas Hartz-IV-System muss weg\u201c steht nach wie vor drin, aber neuerdings hei\u00dft es \u201emittelfristig\u201c. Mittelfristig soll Hartz IV abgeschafft werden. Das hei\u00dft, da gibt es jetzt eine gewisse Anschlussf\u00e4higkeit an die SPD und an uns. Und kurzfristig soll es eine Hartz-IV-Reform geben. Ich werte das als weiteren Schritt in Richtung Realit\u00e4tstauglichkeit.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":298,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie w\u00e4re es mit einem Koalitionsangebot?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":299,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit, dass Kanzlerin Merkel die Wahl 2017 nicht wieder gewinnt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796880,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":301,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie vorschlagen, ist aber durchaus problematisch. Sie fordern einen Regelsatz von 500 Euro. Das bedeutet - da gebe ich dem Kollegen Zimmer durchaus recht -, dass der Anreiz, zu arbeiten, geringer bzw. die Belohnung von Arbeit schwieriger wird. Die Hartz-IV-H\u00fcrde zu \u00fcberwinden, wird damit noch schwieriger. Und zur Finanzierung sagt die Linke - wieder einmal - auch nichts.\n\nIch beschr\u00e4nke mich nur auf vier Punkte, die aus unserer Sicht ge\u00e4ndert werden sollten:\n\nErstens. Der Regelsatz ist deutlich zu niedrig; er reicht f\u00fcr soziokulturelle Teilhabe nicht aus. Deswegen muss der Regelsatz sehr schnell deutlich erh\u00f6ht werden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796882,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":303,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Punkt zwei. Das ganze System ist viel zu kompliziert. Wir haben ein sehr komplexes, sehr intransparentes System der Grundsicherung eingef\u00fchrt. Das muss dringend entschlackt, entb\u00fcrokratisiert und vereinfacht werden, und zwar, damit der Zugang zu Hartz IV vereinfacht werden kann, vor allen Dingen aus Sicht der Betroffenen und nicht, wie es die Bundesregierung vorhat, nur aus Verwaltungssicht. Das Interesse der Betroffenen muss da im Vordergrund stehen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796884,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":305,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dritter Punkt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sich T\u00e4tigkeiten, Erwerbst\u00e4tigkeit und eigene Aktivit\u00e4ten, mehr lohnen und st\u00e4rker belohnt werden. Es kann nicht sein, dass wir mittlerweile eine Niedriglohnfalle haben, in der Leute infolge von Aufstockung und Hartz-IV-Bezug stecken bleiben. Diese Niedriglohnfalle m\u00fcssen wir dringend \u00fcberwinden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796886,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":307,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Mindestlohn war hier ein Schritt in die richtige Richtung.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796888,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":309,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir finden es aber wichtig und richtig, dass sich auch Teilzeiterwerbs- und selbstst\u00e4ndige T\u00e4tigkeiten lohnen. Diese m\u00fcssen st\u00e4rker belohnt werden.\n\nPunkt vier. Es ist wichtig, das Ziel der Existenzsicherung bei der Grundsicherung wieder nach vorne und ins Zentrum zu stellen. Das ist das eigentliche Ziel der Grundsicherung. Ehrlicherweise muss man sagen: Die Vermischung von Existenzsicherung und Arbeitsmarktpolitik war auch ein Fehler, \u00fcber den wir noch einmal nachdenken m\u00fcssen.\n\nAn dieser Stelle ist es f\u00fcr uns auch wichtig, dass wir \u00fcber das gesamte Sanktionsregime noch einmal grundlegend nachdenken. Deswegen fordern wir ein Sanktionsmoratorium, dass also die Sanktionen ausgesetzt werden und noch einmal genau dar\u00fcber nachgedacht wird, wie man ein Sanktionsregime so ausgestaltet, dass der Grundbedarf, der zur soziokulturellen Teilhabe notwendig ist, tats\u00e4chlich immer gesichert ist.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796890,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":311,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind f\u00fcr uns die zentralen Punkte. F\u00fcr uns steht die Freiheit des Einzelnen, des Individuums, im Mittelpunkt. Eine stabile Grundsicherung ist die Voraussetzung f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben. Das ist f\u00fcr uns das Wichtigste.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen frohe Weihnachten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796892,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":313,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Martin Rosemann von der SPD.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796894,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":315,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Antrag der Linken werden ja viele Aspekte der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende angesprochen. Deshalb will ich als erster Redner der SPD auch etwas grunds\u00e4tzlicher auf die Reformen und ihre Wirkungen eingehen.\n\nUm es gleich am Anfang klar zu sagen: Die Arbeitsmarktreformen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung waren in ihrem Grundsatz richtig und notwendig.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796896,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":317,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Erinnern wir uns einmal zehn Jahre zur\u00fcck: Die Arbeitsmarktreformen wurden nicht aus Jux und Tollerei gemacht, sondern sie waren die Konsequenz daraus, dass die Sockelarbeitslosigkeit in unserem Land von Konjunkturzyklus zu Konjunkturzyklus immer weiter zugenommen hat. Heute k\u00f6nnen wir sagen, meine Damen und Herren: Genau das haben wir mit den Arbeitsmarktreformen beendet.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796898,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":319,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland ist damit vom kranken Mann Europas zum starken Mann Europas geworden, und kein anderes Land in Europa hat die Finanz- und Wirtschaftskrise so gut \u00fcberstanden wie Deutschland.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796900,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796901,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gut f\u00fcr die Besserverdienenden, aber nicht f\u00fcr die Arbeitslosen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":322,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Darauf sind wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten stolz.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796903,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja das Schlimme!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":324,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, die Zusammenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe war, ist und bleibt richtig, auch schon deshalb, weil wir damit Hunderttausenden von Menschen \u00fcberhaupt erst den Zugang zur Arbeitsf\u00f6rderung erm\u00f6glicht haben.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796905,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":326,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich haben wir auch Fehler gemacht; das bleibt bei einer solch umfassenden Reform nicht aus.\n\nEs war ein Fehler, nicht bereits mit der Einf\u00fchrung von Hartz IV einen gesetzlichen Mindestlohn als untere Auffanglinie einzuf\u00fchren.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796907,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":328,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben diesen Fehler aber erkannt und korrigiert. Ab dem 1. Januar kommenden Jahres gilt ein fl\u00e4chendeckender gesetzlicher Mindestlohn in Deutschland, und das ist verdient und nicht geschenkt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796909,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":330,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, es war auch ein Fehler, bei der Leiharbeit Ausnahmen vom Prinzip \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit im gleichen Betrieb\u201c vorzusehen. Auch diesen Fehler haben wir erkannt. Deshalb werden wir im kommenden Jahr gemeinsam mit unserem Koalitionspartner die Leiharbeit regulieren und die Werkvertr\u00e4ge gleich mit.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796911,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":332,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist noch nicht sicher!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":333,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir mal!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":334,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allein, mir fehlt der Glaube!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":335,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, es ist eine andauernde Aufgabe, im Zusammenhang mit dem SGB II die Rechtspraxis f\u00fcr die Jobcenter handhabbar zu machen und den betroffenen Menschen immer wieder zu ihrem Recht zu verhelfen. Deswegen haben wir die Praktiker sprechen lassen, und wir werden im kommenden Jahr die Vorschl\u00e4ge der Arbeitsgruppe \u201eRechtsvereinfachung im SGB II\u201c umsetzen. Alle Vorschl\u00e4ge dienen dem B\u00fcrokratieabbau in den Jobcentern. Viele der Vorschl\u00e4ge verbessern die Situation der Leistungsbeziehenden. Besonders wichtig f\u00fcr meine Fraktion ist es, bei den Sanktionen zu einer besseren Praxis zu kommen und insbesondere die versch\u00e4rfte Sanktionierung von Jugendlichen zu beenden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796916,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":337,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen wir aber auch noch einmal diskutieren!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":338,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, wir m\u00fcssen auch einmal die Kirche im Dorf lassen. Sie reden immer vom Sanktionsregime. Ich glaube, die \u00d6ffentlichkeit sollte wissen, dass die Sanktionsquote bei gerade einmal 3 Prozent liegt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":339,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es ist ein Damoklesschwert!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":340,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, die gr\u00f6\u00dfte und wichtigste Aufgabe ist es - das kommt in Ihren Reden leider immer wieder zu kurz -, Menschen, die im ALG-II-Bezug sind, wieder eine wirkliche Perspektive auf dem ersten Arbeitsmarkt zu er\u00f6ffnen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796921,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":342,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei sind wir nicht ganz erfolglos gewesen. Die Quote der Langzeitarbeitslosen ist von 2007 bis 2013 von 4,1 Prozent auf 2,5 Prozent zur\u00fcckgegangen. Darauf ruhen wir uns aber nicht aus, weil wir erkennen, dass es seit 2011 kaum noch Verbesserungen gibt. Da wollen wir ansetzen.\n\nMeine Damen und Herren, Langzeitarbeitslosigkeit hat viele Gesichter: die Alleinerziehende ohne Ausbildung mit schlechten Deutschkenntnissen, den 55-J\u00e4hrigen mit gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen und veralteten Qualifikationen oder den unter 25-J\u00e4hrigen ohne Ausbildung mit Bew\u00e4hrungsauflagen und Schuldenproblemen. Deshalb brauchen wir individuelle Antworten. Genau da setzen wir Sozialdemokraten, da setzt unsere Ministerin mit ihrem Eckpunktepapier zur Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit an.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796923,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":344,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Das verlangt drei Dinge:\n\nErstens eine gute Beratung und Betreuung in den Jobcentern. Deswegen haben wir den Personalk\u00f6rper stabilisiert. Deswegen lassen wir 1 000 Stellen aus dem Programm \u201e50plus\u201c im System. Deshalb setzen wir auf Personalentwicklung und Qualifizierung.\n\nZweitens ein besseres und zielgenaueres F\u00f6rdern. Das hei\u00dft zum Beispiel die F\u00f6rderung einer Ausbildung \u00fcber das Programm \u201eZweite Chance\u201c. Das hei\u00dft zum Beispiel auch eine engere Verzahnung von Arbeits- und Gesundheitsf\u00f6rderung oder die gezielte Akquise von Stellen f\u00fcr Langzeitarbeitslose mit begleitendem Coaching und Nachbetreuung.\n\nDrittens Angebote f\u00fcr diejenigen, die trotz aller Bem\u00fchungen keine Chance auf dem ersten Arbeitsmarkt haben. Deswegen werden wir ein zus\u00e4tzliches Programm mit 10 000 Stellen und Lohnkostenzusch\u00fcssen von bis zu 100 Prozent auflegen.\n\nMeine Damen und Herren, wenn ich den Antrag der Linken lese, muss ich sagen: Deutlich zu kurz gesprungen. Unsere Arbeitsministerin ist in ihrem Handeln heute bereits deutlich weiter, als Sie verbal gekommen sind.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796925,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796926,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und die Erde ist eine Scheibe!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":347,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen allen ein frohes Weihnachtsfest.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796928,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":349,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Kollege Matth\u00e4us Strebl von der CDU\/CSU.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796930,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":351,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute \u00fcber den Antrag mit dem Titel \u201eGute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung statt Hartz IV\u201c der Fraktion Die Linke. Inhaltlich sehe ich relativ wenig Neues; denn Ihre Forderungen \u00e4hneln doch sehr Ihren bisherigen Antr\u00e4gen.\n\nNat\u00fcrlich geht es wieder um Themen wie die Abschaffung von Arbeitslosengeld II und Sanktionen, Weiterbildung f\u00fcr alle Leistungsempf\u00e4nger, St\u00e4rkung von Rechtspositionen und so weiter. Alles nichts Neues, was Sie nicht schon einmal gefordert haben und womit wir uns nicht schon wiederholt besch\u00e4ftigt haben. Bei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich einmal fragen, wie oft man eigentlich inhaltsgleiche Antr\u00e4ge stellen darf.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":352,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis sie umgesetzt werden!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":353,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erst gestern Abend haben wir zu sp\u00e4ter Stunde ebenfalls einen Antrag der Fraktion Die Linke, der schon einmal gestellt wurde, beraten.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":354,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie gestern in Ihrer Rede schon einmal gesagt! Wie oft darf man eigentlich die gleiche Rede halten?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":355,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich vermute, es wird nicht das letzte Mal sein, dass wir uns mit einem \u00e4hnlichen Antrag von Ihnen besch\u00e4ftigen werden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":356,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie es einfach kurz!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":357,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, hervorheben m\u00f6chte ich, dass sich die Gro\u00dfe Koalition nat\u00fcrlich auch mit diesen Themen der Arbeitsmarktpolitik ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt, jedoch unter anderen Gesichtspunkten. Trotz der guten Arbeitsmarktzahlen geh\u00f6rt die Langzeitarbeitslosigkeit zu den gro\u00dfen Herausforderungen, denen wir uns mit aller Anstrengung widmen m\u00fcssen und widmen werden. Lassen Sie mich auf einige Ihrer ohnehin bekannten Forderungen eingehen.\n\nSie fordern die Abschaffung der Bedarfsgemeinschaft.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796938,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gute Sache!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":359,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit ignorieren Sie die Lebenswirklichkeit. In einer durchschnittlichen Familie kann doch von dem wechselseitigen Willen ausgegangen werden, dass jeder f\u00fcrei-nander einsteht und Gegenst\u00e4nde des t\u00e4glichen Lebens teilt. Anscheinend bewerten Sie das bei Familienmitgliedern im Leistungsbezug anders.\n\nIch habe mich im Deutschen Bundestag bereits mehrfach zu Sanktionen beim Arbeitslosengeld II ge\u00e4u\u00dfert. Ich habe mir zwar jedes Mal auch die Argumente der Fraktion Die Linke anh\u00f6ren m\u00fcssen, meine Meinung hat sich aber nicht ge\u00e4ndert.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bei den Sanktionen handelt es sich um eine notwendige Konsequenz bei Fehlverhalten, von der im \u00dcbrigen - in Anf\u00fchrungszeichen - nur 3 Prozent aller Leistungsbezieher betroffen sind. Es handelt sich also nicht um eine Problematik, von der die breite Masse der Gesellschaft oder auch alle Leistungsbezieher betroffen sind. Viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Jobcentern reagieren nur mit Kopfsch\u00fctteln auf Ihre Vorschl\u00e4ge.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":360,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Strebl, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Kipping zu?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":361,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte meine Rede im Zusammenhang vortragen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":362,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Erwerbslosen m\u00fcssen flexibler sein als Sie!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":363,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedes Fehlverhalten im Leben hat eine Konsequenz, und jedes Mitglied der Gesellschaft muss einen Beitrag leisten. Wenn wir Sanktionen abschaffen, dann k\u00f6nnen wir fast das bedingungslose Grundeinkommen einf\u00fchren. Das w\u00fcrde aber den Menschen eine falsche Botschaft vermitteln. Es w\u00fcrde den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern suggerieren: Wer arbeitet, ist der Dumme. Und den Leistungsbeziehern w\u00fcrden wir den Eindruck vermitteln: Deutschland braucht euch eigentlich nicht, und wir erwarten nichts mehr von euch.\n\nIch wehre mich vehement gegen die Aussage, dass die Einf\u00fchrung von Hartz IV zu einer Entrechtung der Leistungsbezieher f\u00fchrt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796944,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie die mal!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":365,"sitzung":77,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir leben weiterhin in einem Rechtsstaat, in dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre durch das Grundgesetz und in anderen Gesetzen verankerten Rechte wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nBeim Arbeitslosengeld II besteht eben auch das Nachrangigkeitsprinzip. Das hei\u00dft, zun\u00e4chst mu\u00fcssen das eigene Ersparte und andere Sozialleistungen zur Finanzierung des Lebensunterhaltes in Anspruch genommen werden. Sind andere Mittel nicht vorhanden, k\u00f6nnen Leistungen zur Sicherung des Lebensunterhaltes beantragt werden. Dazu geh\u00f6rt auch, die Hilfebed\u00fcrftigkeit offenzulegen. Dieses Vorgehen halte ich f\u00fcr naheliegend. Wenn Sie beispielsweise bei einer Bank einen Kredit beantragen, m\u00fcssen Sie auch Ihr Einkommen offenbaren.\n\nZum Schluss: Ich halte Ihre umfangreichen Forderungen f\u00fcr nicht finanzierbar und der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr nicht vermittelbar. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796946,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":367,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Kipping erh\u00e4lt das Wort zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":368,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat doch schon gesprochen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":369,"sitzung":77,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":1432.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weihnachten h\u00e4tte so sch\u00f6n werden k\u00f6nnen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":370,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Werter Kollege, Sie waren nicht so flexibel, eine Zwischenfrage zuzulassen. Von den Erwerbslosen verlangen Sie deutlich mehr Flexibilit\u00e4t.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796951,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":372,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine freie Entscheidung! Das hat mit Flexibilit\u00e4t gar nichts zu tun!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":373,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben \u00fcber Bedarfsgemeinschaften gesprochen und uns unterstellt, dass wir nicht wissen, dass Menschen in Familien f\u00fcreinander einstehen. Das wissen wir nat\u00fcrlich. Aber ich glaube, man muss noch einmal ausf\u00fchren, was \u201eBedarfsgemeinschaft\u201c - das ist ein sehr b\u00fcrokratischer Begriff - eigentlich hei\u00dft. Es bedeutet, dass Menschen, die zusammenleben, automatisch unterstellt wird, dass es sich um eine Einstandsgemeinschaft handelt. Davon sind auch sehr unterschiedliche Formen des Zusammenlebens betroffen.\n\nUm nur ein Beispiel zu nennen: Eine alleinerziehende Mutter lernt einen neuen Partner kennen, der bereits ein Kind aus einer vorangegangenen Beziehung hat. Die beiden ziehen zusammen, was in einer solchen Situation wahrscheinlich ohnehin keine leichte Entscheidung ist, und in dem Moment wird automatisch das Einkommen des neuen Partners auf ihre Regelleistungen angerechnet, obwohl er wom\u00f6glich noch Unterhaltspflichten gegen\u00fcber dem anderen Kind hat. Das f\u00fchrt dazu, dass auch Leute mit einem sehr geringen Einkommen mit f\u00fcr die anderen aufkommen m\u00fcssen, was eine enorme finanzielle Einbu\u00dfe bedeutet. Sie m\u00fcssen auch f\u00fcr die neu hinzugekommenen Kinder in den Patchwork-Familien haften.\n\nWas Sie den Menschen durch das Konstrukt der Bedarfsgemeinschaft abverlangen, bedeutet, dass sie sich sehr schnell auf Armut einlassen m\u00fcssen, wenn sie zusammenziehen. Deswegen steht die Bedarfsgemeinschaft der Bildung von Familien entgegen und ist alles andere als familienfreundlich.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796954,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":375,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Strebl, m\u00f6chten Sie antworten? - Gut. Dann fahren wir in der Debatte fort. Als n\u00e4chste Rednerin hat Sabine Zimmermann von der Linken das Wort.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796956,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":377,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Professor Zimmer, ich sch\u00e4tze Sie sehr, aber ich glaube, dass Sie unseren Antrag nicht gelesen oder nicht begriffen haben. Es geht hier nicht um das bedingungslose Grundeinkommen,","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796958,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":379,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern darum, dass die Menschen eine menschenw\u00fcrdige Existenzsicherung sanktionsfrei bekommen. Es geht darum, dass die Menschen ihr Leben in W\u00fcrde gestalten k\u00f6nnen. Begreifen Sie endlich, dass es nicht um das bedingungslose Grundeinkommen geht!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796960,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":381,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, Sie sagen: Zehn Jahre Agenda 2010 einschlie\u00dflich Hartz-Reformen sind ein Grund zum Feiern. Wir sagen: Dank der Hartz-Reformen ist die Spaltung zwischen Arm und Reich in diesem Land viel gr\u00f6\u00dfer geworden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796962,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":383,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine M\u00e4r!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":384,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen: Mit 43 Millionen gibt es so viele Erwerbst\u00e4tige wie nie zuvor.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":385,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":386,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen: Die Zahl der geleisteten Arbeitsstunden ist heute genauso hoch wie im Jahr 2000. Also hat das Arbeitsvolumen nicht zugenommen. Die vorhandene Arbeit ist blo\u00df auf mehr Schultern verteilt worden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":387,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollten Sie doch die ganze Zeit!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":388,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Produktivit\u00e4t ist gestiegen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":389,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Menschen haben teilweise zwei oder drei Jobs, um leben zu k\u00f6nnen, meine Herren.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796970,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":391,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen: Deutschland ist dank der Agenda gut durch die Krise gekommen, und davon profitieren die Menschen. Wir sagen: Wovon profitieren denn etwa 13 Millionen von Armut bedrohte Menschen? Das ist jeder Sechste in unserem Land. \u00dcber 2 Millionen Kinder leben in Armut. Das ist besch\u00e4mend f\u00fcr ein reiches Land wie Deutschland.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796972,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":393,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Es reicht eben nicht, wenn es der Wirtschaft und den Banken gut geht und dabei die Schere zwischen Arm und Reich immer weiter auseinandergeht.\n\nMeine Damen und Herren der Sozialdemokratie, es ist besch\u00e4mend f\u00fcr eine sozialdemokratische Arbeiterpartei, so etwas \u00fcberhaupt in Deutschland initiiert zu haben.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796974,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796975,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":396,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie brauchen gar nicht zu lachen. Sie alle in diesem Hohen Hause sind daran beteiligt, nur die Linke nicht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796977,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":398,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben wir aber Angst!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":399,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Professor Zimmer, Sie sagen, dass wir ein katastrophales Bild zeichnen, das durch die Wirklichkeit nicht gedeckt ist. Ich sage Ihnen: Jede unserer Aussagen ist \u00fcberpr\u00fcfbar und durch Fakten gedeckt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":400,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben Sie nur 8 Prozent!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":401,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie weigern sich, die Realit\u00e4t wahrzunehmen, weil Sie die h\u00e4sslichen Flecken auf der Agenda 2010 nicht zur Kenntnis nehmen wollen. Wir haben Ihnen die Realit\u00e4t gezeigt und erkl\u00e4rt, wie es wirklich ist. Aber das wollen Sie einfach nicht zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796982,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":403,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Treppenwitz des Tages!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":404,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie machen sich die Welt, wie sie Ihnen gef\u00e4llt.\n\nEin Beispiel. K\u00fcrzlich hat mir eine alleinerziehende Mutter, die mit ihren drei Kindern - eines davon chronisch krank - auf Hartz IV angewiesen ist, berichtet, dass ihr der Strom abgestellt wird, weil sie ihre Rechnungen nicht mehr bezahlen kann.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796985,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":406,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen wahrscheinlich, dass das ein Einzelfall ist. Ich sage Ihnen: Die Bundesnetzagentur z\u00e4hlt f\u00fcr 2013 344 798 Stromsperren. Ist das sozial?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796987,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":408,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind nicht nur Hartz-IV-Empf\u00e4nger!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":409,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, es geht nicht nur um Hartz IV, wie Sie immer denken. Vielmehr geht es darum, wie die Agenda 2010 auf Deutschland und die Gesellschaft gewirkt hat. Das m\u00fcssen Sie endlich zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796990,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":411,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Eines der reichsten L\u00e4nder der Erde darf nicht so mit den schw\u00e4chsten Mitgliedern der Gesellschaft umgehen. Das ist eine Frage des Anstandes und der Menschenw\u00fcrde.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796992,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":413,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit der Agenda 2010 haben Sie zuerst und vor allem das Vorurteil von den faulen Leistungsempf\u00e4ngern in der H\u00e4ngematte bedient. \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c war Ihr Slogan. Gefordert haben Sie tats\u00e4chlich und haben Ihre Forderungen h\u00e4ufig genug mit Sanktionen durchgesetzt. Auf das F\u00f6rdern warten viele Erwerbslose bis heute vergeblich. Angesichts der K\u00fcrzungen in der Arbeitsmarktpolitik ist in Zukunft keine F\u00f6rderung mehr m\u00f6glich.\n\nZuletzt haben Sie von der CDU\/CSU vor allen Dingen das Hohelied auf die Flexibilisierung durch die Agenda 2010 gesungen. Was bedeutet denn Flexibilisierung? Ich will Ihnen das sagen: Der Anteil des Niedriglohnbereichs hat \u00fcber die Jahre deutlich auf 24 Prozent zugenommen. Deutschland hat \u00fcbrigens den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in Europa.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":414,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die geringste Arbeitslosigkeit!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":415,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das ist wahrscheinlich der gro\u00dfe Erfolg von Hartz IV; denn das Hartz-IV-System ist ein wesentlicher Motor der Niedrigl\u00f6hne. Durch die Abschaffung jedweder Zumutbarkeitskriterien werden die Menschen gezwungen, nahezu jede Besch\u00e4ftigung anzunehmen. Ansonsten droht ihnen der Entzug ihrer Existenzgrundlage. Das ist Erpressung und nichts anderes. Das verkaufen Sie als Erfolgsmodell. Es ist unfassbar!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796996,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":417,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb war und ist Hartz IV ein Generalangriff auf das Lohnniveau. 1,2 Millionen abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen von ihrem Lohn nicht leben und beziehen erg\u00e4nzende Hartz-IV-Leistungen, oft schon seit vielen Jahren. Mancher Arbeitgeber sagt sogar: Du bekommst von mir 5 Euro, und den Rest holst du dir vom Amt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":418,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Haben wir doch abgestellt!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":419,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das die Form, die Sie sich vorstellen?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":420,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch zwei Wochen, und dann gibt es den Mindestlohn!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":421,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Soll der Staat die L\u00f6hne in Milliardenh\u00f6he subventionieren?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797002,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":423,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"2,5 Millionen Besch\u00e4ftigte gehen mittlerweile einem Zweitjob nach. Es lie\u00dfe sich noch viel dazu sagen: steigende Altersarmut, zunehmende \u00dcberschuldung. Aber aus Zeitgr\u00fcnden lasse ich das weg.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":424,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die Rede vom letzten Jahr!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":425,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein. Herr Rosemann, h\u00f6ren Sie mir zu, dann kann ich Ihnen das erkl\u00e4ren. - Mit Hartz IV wurde vor allem eines erreicht: Der soziale Konsens in diesem Lande wurde aufgek\u00fcndigt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797006,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":427,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat zu einer tiefen Verunsicherung der Menschen gef\u00fchrt.\n\nIch fasse zusammen. H\u00f6ren Sie auf, Hartz IV \u00fcber den gr\u00fcnen Klee zu loben. Dieses System geh\u00f6rt endlich abgeschafft.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797008,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":429,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ganz einfach - h\u00f6ren Sie mir zu! Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie unter dem Weihnachtsbaum nachdenken -:","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":430,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seien Sie nicht so oberlehrerhaft!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":431,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Erstens. Ersetzen Sie Hartz IV durch eine sanktionsfreie menschenw\u00fcrdige Mindestsicherung.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797012,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie lassen keine andere Meinung gelten!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":433,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Stellen Sie die Schaffung von guter Arbeit in den Mittelpunkt. Dazu geh\u00f6rt auch ein Mindestlohn, der fl\u00e4chendeckend ist und der keine Ausnahmen hat, der zumindest so hoch ist, dass man dadurch nicht in Altersarmut ger\u00e4t. Nehmen Sie Geld f\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik in die Hand, anstatt die Erwerbslosen abzuschreiben. So geht eine erfolgreiche Politik mit links. Denken Sie dar\u00fcber nach.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen sch\u00f6ne Weihnachten.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797014,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":435,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Kollege Dr. Matthias Bartke von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797016,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":437,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag der Linken ist ein echter Rundumschlag.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":438,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fehlschlag!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":439,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht nach dem Motto: Was ich immer schon einmal sagen wollte. - Sie behaupten, eine kritische Bilanz des Hartz-IV-Systems zu ziehen. Das machen Sie aber nicht. Was Sie machen, ist, eine reine Anklageschrift zu verlesen. Kritisch Bilanz ziehen, hei\u00dft, Positives und Negatives gegeneinander abzuw\u00e4gen.\n\nIch sage Ihnen: Die seinerzeitige Zusammenf\u00fchrung von Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe war die gr\u00f6\u00dfte Sozialrechtsreform in der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":440,"sitzung":77,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":441,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit wurden zwei Systeme zusammengelegt, die praktisch identisch waren, aber v\u00f6llig losgel\u00f6st voneinander gewesen sind.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":442,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die waren sehr unterschiedlich!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":443,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor allem f\u00fcr ehemalige Sozialhilfebezieher bedeutete das in der Regel durchaus eine Einkommensverbesserung. Das ist \u00fcbrigens in der FAZ von heute nachzulesen. Herr Birkwald, Sie haben den Artikel zitiert. Ich war relativ irritiert dar\u00fcber, wie Sie den Artikel zusammengefasst haben, insbesondere vor dem Hintergrund, dass die \u00dcberschrift des Artikels lautete: \u201eHartz IV hat die \u00c4rmsten reicher gemacht.\u201c","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797024,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797025,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Reicher gemacht?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":446,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"- Reicher gemacht! So ist der Titel des Artikels.\n\nSie kritisieren in Ihrem Antrag, dass die Hartz-IV-Reform ein Anwachsen des Niedriglohnsektors bewirkt hat. Ich sage Ihnen: Das trifft zu. Das war eine Fehlentwicklung. Wenn man merkt, dass sich Dinge falsch entwickeln, dann muss man reagieren. Wir haben reagiert, und wir haben gegengehalten, und am 1. Januar 2015 wird es den gesetzlichen Mindestlohn geben.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797027,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":448,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit ein paar Ausnahmen f\u00fcr Langzeiterwerbslose!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":449,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die Leiharbeit. Leiharbeit ist durchaus in vielen F\u00e4llen sinnvoll. Die Zahl der Leiharbeitnehmer ist aber in den letzten Jahren dramatisch angestiegen, geradezu explodiert. Das hei\u00dft, dass wir auch hier gegensteuern m\u00fcssen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":450,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Bartke, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann zu?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":451,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":452,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, lieber Kollege Bartke, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Nehmen Sie zur Kenntnis, dass die Niedriglohnschwelle bei 10,36 Euro liegt und dass man 10,36 Euro in der Stunde sein Leben lang verdienen m\u00fcsste, um sp\u00e4ter nicht in Altersarmut zu fallen? Wie bewerten Sie in diesem Zusammenhang den Mindestlohn von 8,50 Euro?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797033,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":454,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte einen Mindestlohn von 8,50 Euro als Lebensarbeitsperspektive auch nicht f\u00fcr sinnvoll. Ich m\u00f6chte, dass die Menschen mehr Geld verdienen, aber ich glaube, dass 8,50 Euro erst einmal ein sinnvoller Einstieg sind und danach durchaus mehr Geld verdient werden sollte. Nur, von vornherein den Mindestlohn auf \u00fcber 10 Euro festzusetzen, halte ich f\u00fcr falsch. \u00dcbrigens hat die Hamburger Linke einen Mindestlohn von 13,50 Euro gefordert. Sie packen immer wieder etwas obendrauf, also eine nach oben offene Lohnskala. Das kann so nicht funktionieren.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797035,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":456,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen: Wir pr\u00fcfen das Hartz-IV-System sehr kritisch. Ein Teil dieser Pr\u00fcfung beinhaltet die Auswertung der Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Rechtsvereinfachung im SGB II. Die Arbeitsgruppe best\u00e4tigt uns in der Einsch\u00e4tzung, dass besonders das Sanktionssystem so nicht fortgef\u00fchrt werden kann. Es ist zu kompliziert und zu intransparent; aber vor allem wird es von vielen Betroffenen als repressiv wahrgenommen. Das war nicht die Idee, und das muss ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797037,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":458,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c funktioniert nur, wenn in beide Richtungen interagiert wird. Wir werden daher k\u00fcnftig den Beratungen und den daraus resultierenden Eingliederungsvereinbarungen einen deutlich h\u00f6heren Stellenwert beimessen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797039,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":460,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe fordert \u00fcberdies die Abschaffung des Sondersanktionssystems f\u00fcr Jugendliche. Ich sage Ihnen: Das ist eine richtige Forderung.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797041,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":462,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Menschen nicht verlieren zu wollen, ist gerade bei Jugendlichen von besonderer Bedeutung. Eine h\u00e4rtere Sanktionierung von Jugendlichen widerspricht jeder p\u00e4dagogischen Erw\u00e4gung.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797043,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":464,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Durch harte Sanktionen geht Vertrauen verloren, und es bauen sich Mauern auf. Die Mitarbeiter in den Job-Centern werden von den Jugendlichen nicht mehr als Berater, sondern als Bestrafer wahrgenommen. Das kann so auf keinen Fall weitergehen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797045,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":466,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe r\u00e4t \u00fcberdies dazu, die K\u00fcrzungsm\u00f6glichkeiten bei den Kosten f\u00fcr die Unterkunft aufzuheben. Auch diesen Rat sollten wir beherzigen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797047,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":468,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Es mag Konstellationen geben, bei denen die Betroffenen hartn\u00e4ckige Kooperationsverweigerer sind. Das sind aber die v\u00f6lligen Ausnahmen. Es gibt viel mehr F\u00e4lle, in denen Menschen ihr Leben nicht mehr in den Griff bekommen, ihre Post nicht mehr \u00f6ffnen, nicht mehr miteinander kommunizieren und auf der Schwelle zur Verwahrlosung stehen. In solchen F\u00e4llen kann die Streichung der Leistung f\u00fcr Unterkunft der entscheidende Schritt in die Obdachlosigkeit sein. Diesen Schritt m\u00fcssen wir verhindern.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797049,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":470,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen: in solchen F\u00e4llen nicht mehr Sanktionen, sondern mehr Sozialarbeit.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797051,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":472,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Ziel ist es, Menschen in Arbeit zu bringen, und zwar in Arbeit zu guten Bedingungen. Diesen Anspruch untermauern wir mit konkreten Ergebnissen und nicht mit unrealistischen Forderungen.\n\nAm 1. Januar 2015 gibt es zum ersten Mal in Deutschland einen gesetzlichen Mindestlohn; man kann das gar nicht oft genug wiederholen. Jeder Mensch wei\u00df: Ohne die deutsche Sozialdemokratie g\u00e4be es diesen Mindestlohn nicht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797053,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797054,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":475,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Gute Arbeit zu guten Bedingungen, das ist unser Anspruch seit 150 Jahren.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen ein friedvolles Weihnachtsfest.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797056,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":477,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Brigitte Pothmer von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":478,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, den Generalverriss von Hartz IV teile ich in der Tat nicht. Ich finde, das Bild ist deutlich differenzierter. Liebe Kollegin Zimmermann, auch Sie m\u00fcssen einmal zur Kenntnis nehmen, dass Sie nicht die alleinige Definitionsmacht \u00fcber die Wirklichkeit haben.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797059,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":480,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Bundestag gilt das Motto \u201eDie Partei hat immer recht\u201c auch f\u00fcr die Linke nicht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797061,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":482,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch richtig - dem k\u00f6nnen Sie doch nicht wirklich widersprechen -: Die Zusammenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe war ein Fortschritt f\u00fcr die Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und Sozialhilfeempf\u00e4nger.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":483,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797064,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie die doch mal!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":485,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zentrale Politikversagen von Hartz IV liegt aus meiner Sicht woanders: darin, dass das Teilhabe- und Aufstiegsversprechen, das mit Hartz IV gegeben worden ist, nicht erf\u00fcllt worden ist.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797066,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":487,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"2,8 Millionen Menschen bewegen sich l\u00e4nger als vier Jahre im Hartz-IV-System. F\u00fcr sie ist der Hartz-IV-Bezug eben keine vor\u00fcbergehende schwierige Zeit in ihrem Leben, sondern f\u00fcr sie war Hartz IV das, was ihre Wirklichkeit ausmacht. Sie konnten sich eben nicht, wie es ihnen versprochen wurde, mit Unterst\u00fctzung und durchaus auch mit eigener Anstrengung aus diesem System befreien. F\u00fcr sie ist Hartz IV eine Sackgasse. F\u00fcr sie gilt das Motto \u201eEinmal Hartz IV, immer Hartz IV\u201c. Was das angeht, sind Sie als Gro\u00dfe Koalition in der Verantwortung, und daran werden wir Sie messen.\n\nDas wesentliche Problem bei Hartz IV liegt in der Umsetzung. Die versprochene Ausgewogenheit zwischen Fordern und F\u00f6rdern hat es nie gegeben und gibt es, lieber Herr Rosemann, bis heute nicht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":488,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Daran arbeiten wir ja!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":489,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist die Politik nicht vertragstreu. Da w\u00e4ren auch einmal Sanktionen angemessen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797070,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":491,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch immer noch so, dass es die versch\u00e4rften Sanktionen f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige gibt. Es ist doch so, dass in den letzten Jahren rabiate K\u00fcrzungen bei der Arbeitsf\u00f6rderung stattgefunden haben. Daran haben auch Sie nichts ge\u00e4ndert. Da kann es Sie doch nicht wundern, dass ein Bild von Hartz IV entstanden ist, das als ungerecht und repressiv empfunden wird. Das muss grundlegend ge\u00e4ndert werden. Daf\u00fcr brauchen wir einen echten Paradigmenwechsel, insbesondere in der Arbeitsf\u00f6rderung.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797072,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":493,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Rosemann, wenn ich von Paradigmenwechsel in der Arbeitsf\u00f6rderung rede, dann meine ich nun wirklich nicht das Miniprogramm, das Frau Nahles vorgelegt hat. Es setzt doch nur das Programmhopping der Vorg\u00e4ngerregierung fort und tr\u00e4gt nicht zu strukturellen Verbesserungen in diesem Bereich bei. Wenn ich von einem Paradigmenwechsel in der Arbeitsf\u00f6rderung rede, dann meine ich: Wir m\u00fcssen endlich weg von der Devise \u201eHauptsache in Arbeit vermittelt, egal wie lange dieser Arbeitsplatz behalten werden kann\u201c. Ich sage Ihnen: Wir m\u00fcssen weg von einem Vermittlungsvorrang hin zu einem Investitionsvorrang. Wir m\u00fcssen in die Arbeitslosen investieren, damit diese wirklich langfristig auf dem Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen k\u00f6nnen. Sie brauchen Qualifikationen, die nachgefragt werden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":494,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Ausbildungsf\u00f6rderung!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":495,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen Schluss machen mit der On-off-Besch\u00e4ftigung. Das w\u00e4re Ihre Aufgabe.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797076,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":497,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen noch etwas: Wir sollten uns jetzt endlich einmal ehrlich machen. Wir wissen doch l\u00e4ngst, dass es f\u00fcr ganz viele Menschen - 200 000, eher 400 000 - keine Chance gibt, mittel- oder langfristig im ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. F\u00fcr diese Menschen brauchen wir ein Angebot: Das ist der soziale Arbeitsmarkt. Daf\u00fcr brauchen wir den Passiv-Aktiv-Transfer. Dazu hat Frau Nahles nichts vorgelegt.\n\nIch mache Ihnen jetzt einmal einen ganz konkreten Vorschlag: Herr Alt von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat uns vorgerechnet, dass die Einf\u00fchrung des Mindestlohns bei den Ausgaben f\u00fcr das Arbeitslosengeld II eine Einsparung in H\u00f6he von 700 bis 900 Millionen Euro erbringen w\u00fcrde. Dieses Geld geh\u00f6rt den Arbeitslosen. Lassen Sie uns dieses Geld nehmen und es in die Arbeitsf\u00f6rderung, in den Bereich der Qualifizierung und in den Aufbau eines sozialen Arbeitsmarktes investieren. Das ist doch ein Angebot, das Sie nicht ablehnen k\u00f6nnen. Schlagen Sie ein. Das w\u00e4re ein echtes Weihnachtsgeschenk f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797078,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":499,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Albert Stegemann von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797080,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":501,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am letzten Plenartag hier im Hohen Haus reden zu d\u00fcrfen, ist besonders in diesem Jahr eine gro\u00dfe Ehre. Wir blicken auf ein ereignisreiches Jahr - insbesondere f\u00fcr die Mitglieder des Sozialausschusses - zur\u00fcck. Wir haben die erste Rentenverbesserung der vergangenen Jahre beschlossen. Dar\u00fcber hinaus gilt ab dem 1. Januar des kommenden Jahres ein bundesweit einheitlicher Mindestlohn. Dies ist ein klares Zeichen unserer Gesellschaft, dass Lohndumping nicht Bestandteil der sozialen Marktwirtschaft ist.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797082,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":503,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Ergebnis steht ein Resultat, mit dem man sehr zufrieden sein kann. Davon werden viele Menschen in unserem Land profitieren.\n\nIch denke, dass auch Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von den Linken, dem so zustimmen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte nur ungern Wasser in den Wein der vorweihnachtlichen Harmonie gie\u00dfen, aber Ihr Antrag, auch wenn er nicht wirklich viel Neues zu bieten hat, liest sich wie ein deutlich zu \u00fcppig geratener Wunschzettel an das Christkind. Bereits in der Einleitung fordern Sie schlichtweg, Transferleistungen massiv auszubauen, ohne M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Gegenfinanzierung aufzuzeigen. Zugleich wollen Sie die Anreize f\u00fcr den Wiedereinstieg in das Arbeitsleben abschaffen.\n\nBei Ihnen hei\u00dft es weiter, f\u00fcr den Bezug staatlicher Leistungen seien nicht die eigenen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse entscheidend; nein, Sie erheben die individuellen Anspr\u00fcche zum Ma\u00dfstab der staatlichen F\u00fcrsorge. Vielen Dank f\u00fcr den Blick auf Ihr politisches Betriebssystem!\n\nSelbst f\u00fcr den Laien wird hier offensichtlich: Dies kann nicht funktionieren, und das sollte auch nicht Ziel einer nachhaltigen Politik sein, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797084,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":505,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Geht es bei der Existenzsicherung wirklich darum, individuellen Anspr\u00fcchen gerecht zu werden, oder geht es nicht vielmehr darum, den unschuldig in Not geratenen Menschen vor menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen zu sch\u00fctzen? Es ist doch nicht Aufgabe einer Solidargemeinschaft, einen einmal erworbenen Lebensstil bis auf den Sankt-Nimmerleins-Tag festzuschreiben.\n\nLiebe Freunde der Linken, auch wenn das Weihnachtsfest vor der T\u00fcr steht: Wir sind doch hier nicht bei \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c. Schlie\u00dflich ist es doch so: Jeder Euro, der ausbezahlt wird, muss erst einmal von jemandem erwirtschaftet werden. Bitte verschonen Sie mich an dieser Stelle mit dem Vorwurf, dass dies Stammtischniveau sei! Nein, das hat ganz grundlegend etwas mit dem gesunden Menschenverstand zu tun.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797086,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":507,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die marxistische Pr\u00e4ambel ist hier aber noch nicht zu Ende.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797088,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":509,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie enth\u00e4lt aberwitzige Analysen der arbeitsmarktpolitischen Realit\u00e4t. So sind laut Ihrem Antrag \u201edas kapitalistische Wirtschaftssystem und die neoliberale Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik f\u00fcr die Massenarbeitslosigkeit verantwortlich\u201c. Aha, Massenarbeitslosigkeit.\n\nEs geht sogar noch weiter. Sie sagen, die jetzige Bundesregierung wolle unter dem Motto \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c nur eines, n\u00e4mlich die Opfer des Arbeitsmarktes zu den Schuldigen der Arbeitsmarktkrise umdeuten. Sagen Sie einmal: Wann haben Sie denn den Antrag verfasst?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":510,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In welchem Land?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":511,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit 43 Millionen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, davon 32 Millionen sozialversicherungspflichtig, steht der Arbeitsmarkt so robust da wie nie zuvor.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797092,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":513,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben mit unter 3 Millionen Erwerbslosen eine so niedrige Arbeitslosenzahl wie noch nie, und Sie sprechen von Massenarbeitslosigkeit und Arbeitsmarktkrise.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":514,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Textbaustein!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":515,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2005, bei Einf\u00fchrung des SGB II, waren \u00fcbrigens \u00fcber 5 Millionen Menschen ohne Arbeit. Deswegen frage ich Sie, ob dieser Antrag vielleicht aus jener Zeit stammt. Glauben Sie ernsthaft, dass es au\u00dferhalb Ihrer Fraktion auch nur eine Handvoll Menschen gibt, die Ihnen wirklich abnimmt, dass Sie den Arbeitsmarkt besser im Griff h\u00e4tten?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797096,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Jawohl! Wenn wir die alle holen, passen die in den Raum hier nicht rein!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":517,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber was fordern Sie? Sie fordern den Jobkiller Nummer eins: den gesetzlichen Mindestlohn von 10 Euro.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":518,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach, so denken Sie \u00fcber den Mindestlohn!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":519,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also, effektiver kann man Arbeitspl\u00e4tze wohl kaum vernichten!\n\nDann haben Sie die glorreiche Idee, h\u00f6here tarifliche Mindestl\u00f6hne in den betreffenden Branchen f\u00fcr allgemeinverbindlich zu erkl\u00e4ren.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":520,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollten weiter vorlesen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":521,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ehrlich gesagt, ich habe mich beim Lesen des Antrags an dieser Stelle auf den Arm genommen gef\u00fchlt. Das ist doch wohl nicht Ihr Ernst?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797102,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797103,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Doch! V\u00f6lliger Ernst!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":524,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann wollen Sie die Rahmenfrist beim Arbeitslosengeld I auf drei Jahre erweitern und zudem einen \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 200 000 Stellen aufbauen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797105,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":526,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit sollen die vor\u00fcbergehenden 1-Euro-Jobs dauerhaft auf 10-Euro-Jobs ausgeweitet werden. L\u00f6blich, l\u00f6blich!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":527,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was Matthias Zimmer neulich gesagt hat!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":528,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur fehlt mir an dieser Stelle die Fantasie, um zu sagen, wie hoch der Beitrag zur Arbeitslosenversicherung werden w\u00fcrde.\n\nDann wollen Sie auch die Sanktionen bei Hartz IV abschaffen; dazu ist einiges gesagt worden. Zusammengefasst: Wir wollen den Jobcentern lediglich Spielr\u00e4ume erm\u00f6glichen, um Menschen wieder dauerhaft in Arbeit zu bringen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der hier zu beratende Antrag ist bei genauer Betrachtung mehr als ein \u00fcppiger Wunschzettel an das Christkind. Er ist ein Angriff auf die soziale Marktwirtschaft, wie wir sie kennen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797109,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":530,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Antragsteller stellt das Grundprinzip der Eigenverantwortung auf der einen Seite und der Verantwortung f\u00fcr andere auf der anderen Seite infrage.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":531,"sitzung":77,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Helau!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":532,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind davon \u00fcberzeugt, dass es f\u00fcr eine Leistung keiner Gegenleistung bedarf.\n\nSich auf die Solidarit\u00e4t der Gemeinschaft zu verlassen, ohne seine eigenen M\u00f6glichkeiten und Talente mit einzubringen, das wird unser politisches System nicht nur \u00fcberfordern; nein, das entspricht auch nicht der Menschenw\u00fcrde, auf die Sie sich hier paradoxerweise berufen. Arbeitslose sind schlie\u00dflich keine Opfer, die alimentiert werden m\u00fcssen. Sie wollen und sie m\u00fcssen wieder in den Arbeitsmarkt integriert werden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797113,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":534,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen ein System, in dem nicht jeder St\u00fctze bezieht, sondern eines, in dem jedermann dazu bef\u00e4higt wird, zu einer St\u00fctze der Gesellschaft zu werden. Ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass dieses Menschenbild der W\u00fcrde des Menschen am n\u00e4chsten kommt und nur dieses politische Weltbild eine Zukunft hat. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797115,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":536,"sitzung":77,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig w\u00fcnsche ich uns allen ein gesegnetes Weihnachtsfest und einen guten Rutsch ins neue Jahr. Ich freue mich auf eine gute Zusammenarbeit im n\u00e4chsten Jahr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797117,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":538,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Markus Paschke von der SPD.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797119,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":540,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Anfang der Woche kannte ich nur die \u00dcberschrift: \u201eGute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung statt Hartz IV\u201c.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":541,"sitzung":77,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch gut, oder?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":542,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe mir gedacht: Es ist gut, hier im Bundestag einmal \u00fcber gute Arbeit zu reden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797123,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":544,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Als ich den Antrag dann das erste Mal gelesen habe, dachte ich: Irgendetwas ist hier falsch gelaufen. Das ist doch die Vorlage f\u00fcr die Jahrespressekonferenz der Linken, auf der noch einmal zusammengefasst wird, was im Laufe des Jahres so alles an Antr\u00e4gen gestellt wurde. Also, nach der Freude kam die Entt\u00e4uschung.\n\nAber bleiben wir beim Thema \u201egute Arbeit\u201c. Ich zeige Ihnen einmal am Beispiel der Bundesregierung, was gute Arbeit ist:","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797125,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":546,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Er schafft es in die heute-show heute Abend!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":547,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Stichwort \u201eRente\u201c. Das erste gro\u00dfe Gesetzesvorhaben der Gro\u00dfen Koalition war das Rentenpaket.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":548,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt das, was die SPD das ganze Jahre \u00fcber gemacht hat! Das ist die Jahrespressekonferenz der SPD!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":549,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu diesem Paket geh\u00f6ren die abschlagsfreie Rente nach 45 Beitragsjahren, die h\u00f6here M\u00fctterrente, Verbesserungen bei der Erwerbsminderungsrente und die Erh\u00f6hung des sogenannten Rehabudgets.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797130,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Gute Arbeit geleistet!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":551,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit langem mal wieder keine K\u00fcrzungen, sondern Verbesserungen bei der Rente, also ein Trendwechsel.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797132,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":553,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Rentenpaket ist die Anerkennung f\u00fcr die Arbeit und die Leistung vieler Menschen. Kurz gesagt: Das Rentenpaket ist nicht geschenkt, sondern verdient.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797134,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":555,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Stichwort \u201eMindestlohn\u201c. Es ist dieser Regierung, also der Regierung, die Sie so gern der Tatenlosigkeit beschuldigen, und insbesondere unserer Arbeitsministerin Andrea Nahles zu verdanken, dass in Deutschland der Mindestlohn nach langer Diskussion endlich eingef\u00fchrt wird.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797136,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":557,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies ist eine historische Entscheidung, auf die ich und meine Fraktionskolleginnen und -kollegen zu Recht stolz sind.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797138,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":559,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt. Das z\u00e4hle ich eindeutig zu der von Ihnen geforderten guten Arbeit.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":560,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben Sie zum Jagen getragen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":561,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Stichwort \u201eBek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit\u201c. Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles hat vor kurzem ihr Ma\u00dfnahmenpaket zur Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit vorgestellt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":562,"sitzung":77,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein Bild des Jammers!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":563,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Neben dem Aufbau von Aktivierungszentren und einem Arbeitsmarktprogramm f\u00fcr Langzeitarbeitslose z\u00e4hlen weitere Ma\u00dfnahmen zu dem breiten Ansatz, mit dem wir die Chancen der Betroffenen verbessern werden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":564,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ist eher schmal als breit!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":565,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit den Vorschl\u00e4gen von Andrea Nahles ist ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung getan.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797146,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":567,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin \u00fcberzeugt, dass fast alle Sozial- und Arbeitsmarktpolitiker gern noch mehr tun w\u00fcrden. Aber lieber heute das Machbare umsetzen, als f\u00fcr morgen das Paradies versprechen und gar nichts tun!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797148,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":569,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele Menschen werden von der guten Arbeit der Bundesregierung in diesem Jahr profitieren, und wir werden auch 2015 diesen Weg fortsetzen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":570,"sitzung":77,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Keine -Drohung!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":571,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"In Ihrem Antrag, werte Kolleginnen und Kollegen von der Linken, sprechen Sie auch Themen an, die wir, wie Sie wissen, l\u00e4ngst bearbeiten: Rechtsvereinfachungen im SGB II, F\u00f6rderung von guter Arbeit, Ausweitung der Rahmenfrist. \u00dcber all dies wird in den Koalitionsparteien seit langem diskutiert. Wir diskutieren, weil gute politische Arbeit auch gr\u00fcndliche Arbeit ist.\n\nAber nat\u00fcrlich ist damit die Arbeit f\u00fcr die Menschen in unserem Land nicht getan; Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir Schritt f\u00fcr Schritt unsere gesteckten Ziele umsetzen werden.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797152,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":573,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Gute Arbeit ist mehr, als einen ganzen Katalog Weihnachtsgeschenke zu versprechen, wenn man nicht in der Verlegenheit ist, sie einl\u00f6sen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797154,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":575,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linken glauben doch gar nicht an den Weihnachtsmann!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":576,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Nehmen Sie sich ein Beispiel an Ihrem Genossen Ramelow, der in Th\u00fcringen mit der rot-rot-gr\u00fcnen Koalition das W\u00fcnschenswerte mit dem Machbaren abw\u00e4gt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797157,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":578,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin immer daf\u00fcr, dass Sie Herrn Ramelow loben!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":579,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Gute Arbeit in der Politik funktioniert so: gesagt, getan, gerecht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797160,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":581,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Da dies meine letzte Rede in diesem Jahr ist,","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":582,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Dem Lob f\u00fcr Herrn Ramelow schlie\u00dfen wir uns ausdr\u00fccklich an!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":583,"sitzung":77,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"m\u00f6chte ich an dieser Stelle allen Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern geruhsame und vor allem friedliche Feiertage sowie einen guten Rutsch ins neue Jahr w\u00fcnschen, damit wir auch 2015 unsere gute Arbeit fortsetzen k\u00f6nnen.\n\nDanke.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797164,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":585,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Christel Vo\u00dfbeck-Kayser von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797166,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":587,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eAlle Jahre wieder\u201c, so lautet der Anfang eines sch\u00f6nen Weihnachtsliedes. Aber bei Ihrer wiederkehrenden Liederplatte, Kollegen und Kolleginnen der Fraktion Die Linke, geht es mir nicht so. Seit 2010 in Ihren Antr\u00e4gen immer wieder die gleichen Themen: Abschaffung von Sanktionen, Mindestsicherung und Mindesteinkommen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":588,"sitzung":77,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird dadurch nicht besser!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":589,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Antrag, der uns heute vorliegt, tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eGute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung statt Hartz IV\u201c.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797170,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":591,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was bedeutet \u201esanktionsfreie Mindestsicherung\u201c?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":592,"sitzung":77,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur der Titel \u00e4ndert sich, der Inhalt bleibt gleich!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":593,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Wenn und Aber, ohne Bedingungen, egal wie man sich verh\u00e4lt: Man soll auf jeden Fall Geld vom Staat bekommen. Ich kann nur sagen: sch\u00f6n m\u00e4rchenhaft - mehr nicht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797174,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":595,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"So wie viele Unternehmer!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":596,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn Sie diesen Antrag jedes Jahr wiederholen, so \u00e4ndert sich unsere Position nicht und wird sich auch nicht \u00e4ndern; denn wir halten das Prinzip des Forderns und F\u00f6rderns f\u00fcr ein geeignetes Instrument. Dieses Prinzip spiegelt die Realit\u00e4t der Arbeitswelt wider. Warum sollen Menschen, die vor\u00fcbergehend nicht in der Arbeitswelt sind, sich diesem Prinzip entziehen? In jedem Beruf wird man gefordert und gef\u00f6rdert.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":597,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann f\u00f6rdern Sie doch einmal!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":598,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum soll dieses gesellschaftlich anerkannte Prinzip f\u00fcr Menschen im Rahmen des Bezuges von SGB-II-Leistungen nun nicht mehr gelten? Abgesehen davon - das haben meine Vorredner schon gesagt -: Hat die Solidargemeinschaft nicht ein Recht darauf, dass die Menschen, die der Hilfe bed\u00fcrfen und Geld von und aus der Solidargemeinschaft erhalten, aktiv einen Beitrag leisten, so wie sie es k\u00f6nnen?","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797179,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":600,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden hier schlie\u00dflich von Geld, das Menschen f\u00fcr Menschen, die Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, erst einmal erwirtschaften m\u00fcssen.\n\nZum anderen reden wir hier nicht von unm\u00f6glichen Regeln. Es geht darum, sich an Verabredungen zu halten, Termine einzuhalten. Inzwischen werden sogar, wie wir wissen, Erinnerungs-SMS versendet. Also, mich hat morgens noch nie jemand daran erinnert, dass ich zur Arbeit gehen soll.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797181,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":602,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Mitarbeitern in den Jobcentern steht ein gro\u00dfes Repertoire an verschiedenen Instrumenten zur Verf\u00fcgung. Die Mitarbeiter in den Jobcentern setzen diese auch verantwortungsvoll ein.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797183,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":604,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kurz zum Thema Sanktionen. Wir haben die aktuellen Zahlen aus dem Jahr 2013 geh\u00f6rt. 3 Prozent der Leistungsbezieher im SGB II sind \u00fcberhaupt von Sanktionen betroffen. Das hei\u00dft im Umkehrschluss: 97 Prozent der Leistungsbezieher sind nicht betroffen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":605,"sitzung":77,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie leiden unter der Androhung!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":606,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie stellen diese Sanktionen als Massenph\u00e4nomen dar; Sie wollen die Menschen dies glauben machen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797187,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":608,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Lied mit der Forderung nach einer bedingungslosen Grundsicherung - das Sie auch noch soziale Gerechtigkeit nennen - hat in dieser Form gar nichts mit dem Prinzip der sozialen Marktwirtschaft, an der sich unsere Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung erfolgreich orientiert, zu tun. Wohlstand per Gesetz gibt es nicht. Wohlstand wird, flankiert von entsprechenden gesetzlichen Rahmenbedingungen, erarbeitet. Das war immer so, und das wird auch immer so bleiben.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797189,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":610,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn bald Weihnachten ist und Sie meinen, Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke, das M\u00e4rchen vom Sterntaler erz\u00e4hlen zu m\u00fcssen - Sie wissen, das arme M\u00e4dchen, das die Sch\u00fcrze aufh\u00e4lt, in die die goldenen Taler hineinfallen -: Das glauben ja nicht einmal Ihre eigenen Kollegen, wie wir in den letzten Tagen in den Medien lesen konnten. Viele aus Ihrer Partei glauben nicht an Ihr M\u00e4rchen vom bedingungslosen Grundeinkommen, weil es nicht bezahlbar ist.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797191,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797192,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":77,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das steht in dem Antrag auch nicht drin, Frau Kollegin!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797193,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":77,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen, ehrlich gesagt, gar nicht, was das ist!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":614,"sitzung":77,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb mein Vorschlag zum Ende: Bringen Sie sich doch mal im neuen Jahr mit einer neuen Platte zu den Themen \u201eSGB-II-Leistungen\u201c und \u201earbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen\u201c konstruktiv in unsere gemeinsame Arbeit ein!\n\nDen Rest meiner Redezeit schenke ich dem Deutschen Bundestag. Ich w\u00fcnsche uns allen sch\u00f6ne Weihnachten.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797195,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":616,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte spricht jetzt Ewald Schurer von der SPD.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797197,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":618,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir heute diese Debatte f\u00fchren - es ist kein Fehler, kurz vor Weihnachten inhaltlich \u00fcber den Arbeitsmarkt zu reden -, dann muss man konstatieren: Wir hatten vor einem Jahrzehnt in der Tat gr\u00f6\u00dfere Probleme am Arbeitsmarkt. Damals traf der Begriff \u201eMassenarbeitslosigkeit\u201c eher zu, da sich die Situation dramatisch dargestellt hat. Ich konstatiere auch: Der Druck, eine Arbeitsmarktreform durchzuf\u00fchren, war damals in der Tat gro\u00df. Wie auch immer Sie es bewerten: Der Deutsche Gewerkschaftsbund bzw. das Wirtschafts- und Sozialwissenschaftliche Institut der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung hat damals festgestellt, dass durch die Sozialhilfeintegration fast 800 000 Menschen im Vergleich zu vorher bessergestellt worden sind und \u00fcberhaupt erst wahrgenommen wurden, was den Arbeitsmarktbereich und die Integration in die Gesellschaft anbelangt.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797199,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":620,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab in der Tat auch Verwerfungen durch diese Reform. Ich gebe ganz ehrlich zu: Ich glaube, die Reform ist damals mit hei\u00dfer Nadel gestrickt worden. Der Chefingenieur, Peter Hartz, hat Jahre sp\u00e4ter selbst gesagt, dass er nicht nur handwerkliche Fehler sieht, sondern auch strukturelle Fehler; er hat es offen zugegeben. Er w\u00fcnschte sich, dass bei der Dualit\u00e4t aus F\u00f6rdern und Fordern der Aspekt des F\u00f6rderns st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt wird. Diese Verwerfungen m\u00f6chte ich hier ganz offen konstatieren.\n\nDennoch: Die Reform war unter den damaligen gesellschaftlichen Umst\u00e4nden notwendig; das \u00dcbrige habe ich dazu gesagt.\n\nMan darf aber auch, werte Freundinnen und Freunde auch der Linken, nicht vergessen: Der Arbeitsmarkt ist in den letzten zehn Jahren nicht nur von der Hartz-IV-Reform gepr\u00e4gt gewesen - von ihren guten und vielleicht auch verbesserungsw\u00fcrdigen Tatbest\u00e4nden -, sondern es gab auch massive strukturelle und inhaltliche Ver\u00e4nderungen. Menschen mit niedriger Qualifikation, denen die Bildungsvoraussetzungen fehlen, tun sich heute in einer Wirtschaft, die st\u00e4ndig nach mehr Qualifikationen, nach mehr beruflicher Bildung verlangt, signifikant schwerer, mitzuhalten. Deswegen sind F\u00f6rderma\u00dfnahmen aller Art auf dem jeweiligen Qualifikationsniveau f\u00fcr die Menschen von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797201,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":622,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir machen da jetzt etwas, auch wenn es - das gebe ich gerne zu - nur Modellbausteine sind, einmal mit 30 000, einmal mit 10 000 Menschen. Das ist der richtige Weg.\n\nMan darf auch nicht vergessen, dass wir, nachdem es unter der damaligen Sozialministerin - ich will hier h\u00f6flich sein - einen relativen Kahlschlag im Bereich der Jobcenter gab, gemeinsam mit der CDU\/CSU versuchen, die Ausstattung der Jobcenter mit Mitteln in H\u00f6he von viermal 350 Millionen Euro, sprich 1,4 Milliarden Euro - ich sage das auch als Haush\u00e4lter f\u00fcr den Bereich Arbeit und Soziales -, deutlich zu verbessern.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797203,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":624,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Das reicht noch nicht; aber wir sind da in struktureller Hinsicht auf dem richtigen Wege.\n\nIch will es in diesem letzten Debattenbeitrag auf den Punkt bringen: Wir brauchen jetzt ohne Wenn und Aber - das hat Peter Hartz selbst moniert - klare Konturen im Werkvertragswesen und im Leihvertragswesen. Die Ministerin - da bin ich ihr dankbar; die Staatssekret\u00e4rin h\u00f6rt es sicherlich mit \u00dcberzeugung - hat angek\u00fcndigt, dass die SPD und die Union im Jahr 2015 beim Kampf gegen den Missbrauch und das Ausfluten im Werkvertragswesen klare Konturen schaffen wollen,","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":625,"sitzung":77,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch auf 2016 verschoben!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":626,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"um den urspr\u00fcnglichen Charakter der Werkvertr\u00e4ge wiederherzustellen; denn Werkvertr\u00e4ge sind nicht f\u00fcr Massenbesch\u00e4ftigung gedacht.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797207,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":628,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Was die Leiharbeit angeht, hat Peter Hartz damals deutlich beschrieben, dass die \u00d6ffnung zu Beliebigkeit am Arbeitsmarkt gef\u00fchrt hat und kontraproduktiv war. Es hat den Menschen in der Tat nicht geholfen. Wir brauchen auch bei der Leiharbeit k\u00fcnftig klare Konturen.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797209,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":630,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Auswirkungen der Einf\u00fchrung des Mindestlohns - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - werden von den Linken aus rein rhetorischen und strategischen Gr\u00fcnden eindeutig untersch\u00e4tzt. Schauen Sie sich mal an, mit welch einer Unvernunft ein Teil der Wirtschaft bzw. der Unternehmen heute schon, vor dem 1. Januar 2015, versucht, den Mindestlohn zu unterlaufen. Mir war immer klar: Ein Mindestlohn in H\u00f6he von zun\u00e4chst einmal 8,50 Euro wird nicht automatisch in allen Kreisen der Wirtschaft Gefallen finden, vor allen Dingen bei denen, die ihn inhaltlich und intellektuell nicht verstanden haben.\n\nMir geht es letzten Endes darum, klarzumachen: Es geh\u00f6rt zur W\u00fcrde aller Menschen, dass sie von ihrer Arbeit - zumindest in der Regel - auch leben k\u00f6nnen. Das ist auch eine Voraussetzung f\u00fcr die Integration in unsere Gesellschaft. Dass wir diese Philosophie gemeinsam mit den Freunden der Union durchsetzen, das ist schon ein Paradigmenwechsel in unserer Gesellschaft,","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797211,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":632,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"der in Zukunft noch ausgebaut werden muss.\n\nAls Haush\u00e4lter habe ich zusammen mit dem Kollegen Axel Fischer daf\u00fcr gesorgt, dass die Mindestlohnkommission von einer Gesch\u00e4ftsstelle unterst\u00fctzt wird. Auf der Grundlage der Arbeit von Wissenschaftlern ist die Mindestlohnkommission in der Lage, alle Folgeentwicklungen zu evaluieren: Wie wirkt sich der Mindestlohn auf Tarifvertr\u00e4ge aus? Wie kann sichergestellt werden, dass der Mindestlohn nicht unterlaufen werden kann? Wie wird sich der Mindestlohn auf die Steuereinnahmen und die Sozialsysteme auswirken? Eine Evaluierung dieser Themen ist eine enorm wichtige Aufgabe.\n\nEs geht darum, dass der Mindestlohn nicht statisch ist, Frau Pr\u00e4sidentin, sondern sich mit der Dynamik in unserer Gesellschaft entwickelt. Nur so k\u00f6nnen die Menschen von ihrer Arbeit auch wirklich leben. Das zu erreichen, w\u00e4re, zusammen mit der Begrenzung des Missbrauchs von Werkvertr\u00e4gen und Leiharbeit, das gr\u00f6\u00dfte Ziel. Dann w\u00fcrde es wieder m\u00f6glich, die Menschen in unsere Gesellschaft zu integrieren, und zwar durch gute Arbeit, was das Thema der heutigen Debatte war.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797213,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":634,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie sehen, ist die Geduld der Pr\u00e4sidentin auch nicht statisch, sondern dynamisch. Das war schon eine kleine Geduldsprobe, lieber Kollege.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":635,"sitzung":77,"speaker":"Ewald Schurer [SPD]","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke Ihnen!","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797216,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":637,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Aber da es im Sinne der Debatte ist, einen Gedanken vollst\u00e4ndig auszuf\u00fchren, habe ich es zugelassen, dass sie ein bisschen l\u00e4nger reden.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3549 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 24 a und 24 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nRegionale Wirtschaftspolitik - Die richtigen Weichen f\u00fcr die Zukunft stellen\n\nDrucksache 18\/3404\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nKoordinierungsrahmen der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c ab 1. Juli 2014\n\nDrucksache 18\/2200\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsauschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das auch so beschlossen.\n\nWenn die Kolleginnen und Kollegen sich jetzt gesetzt haben, kann ich die Aussprache er\u00f6ffnen, und wir k\u00f6nnen die Debatte beginnen.\n\nAls erste Rednerin in der Debatte erh\u00e4lt Andrea Wicklein von der SPD das Wort.","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797218,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gute Arbeit und sanktionsfreie Mindestsicherung","top_id":14191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":639,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute beraten wir den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD \u201eRegionale Wirtschaftspolitik - Die richtigen Weichen f\u00fcr die Zukunft stellen\u201c. Kern der regionalen Wirtschaftspolitik ist die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, GRW, zur Unterst\u00fctzung strukturschwacher Regionen. Wir, die Koalitionsfraktionen, bekennen uns mit unserem Antrag zu diesem bew\u00e4hrten F\u00f6rderinstrument.\n\nDie GRW ist eine Erfolgsgeschichte. Allein zwischen 1991 und 2013 wurden mit 45 Milliarden Euro GRW-Mitteln Investitionen der gewerblichen Wirtschaft in H\u00f6he von sage und schreibe 239 Milliarden Euro ausgel\u00f6st. Dadurch wurden 1,2 Millionen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen sowie \u00fcber 2,3 Millionen Arbeitspl\u00e4tze gesichert.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797220,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":641,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Bilanz zeigt: Ohne die GRW h\u00e4tten viele Investitionen nicht stattgefunden, h\u00e4tten sich viele Regionen in unserem Land nicht so gut entwickeln k\u00f6nnen. Die GRW ist deshalb ein St\u00fcck gelebter Solidarit\u00e4t zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern. Darauf k\u00f6nnen wir mit Recht stolz sein.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797222,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":643,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"Was viele nicht wissen: Die GRW ist nicht erst nach der deutschen Einheit erfunden worden, um die neuen Bundesl\u00e4nder zu unterst\u00fctzen. Sie besteht bereits seit 45 Jahren. Sie wurde damals gemeinsam mit anderen Gemeinschaftsaufgaben, zum Beispiel der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c im Grundgesetz verankert. Bereits in den 60er-Jahren ging es n\u00e4mlich um die Frage, ob und wie Bund und L\u00e4nder bei wichtigen gesamtstaatlichen Aufgaben zusammenwirken k\u00f6nnen. Damals waren es L\u00e4nder wie Schleswig-Holstein, Niedersachsen und Rheinland-Pfalz, die auf Bundeshilfe angewiesen waren.\n\nDamals war die Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit \u00fcbrigens sehr umstritten. 1967 zitierte Der Spiegel Kanzler Kiesinger bei einem Treffen mit den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder zur Reform der Finanzbeziehungen mit folgenden Worten:\n\nDiese Reform ist der Pr\u00fcfstein der Gro\u00dfen Koalition. Wenn sie scheitert, dann scheitert auch die Koalition.\n\nKeine Sorge, liebe Kolleginnen und Kollegen,","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":644,"sitzung":77,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht noch vor Weihnachten!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797225,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":646,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"diese Zeiten sind vorbei. Heute sind wir uns in diesem Hohen Hause, glaube ich, alle einig, dass es eine gemeinsame Verantwortung von Bund und L\u00e4ndern geben muss, dass sie sinnvoll ist, um strukturelle Unterschiede zwischen den Regionen auszugleichen, und dass wir eine solche Gemeinschaftsaufgabe auch zuk\u00fcnftig brauchen. Unser Ziel sind gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in unserem Land. Dieses Ziel ist grundgesetzlich verbrieft und ist deshalb eine Verpflichtung f\u00fcr die Politik.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797227,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":648,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie sieht die Situation in unserem Land heute aus? Der aktuelle Raumordnungsbericht des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung zeigt, dass die Entwicklungsunterschiede im gesamten Bundesgebiet nach wie vor sehr gro\u00df sind. Er zeigt die regionalen Disparit\u00e4ten in Bezug auf Demografie, Wirtschaft, Arbeitsmarkt, Wohlstand und Infrastruktur. So liegt beispielsweise das Bruttoinlandsprodukt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Trier oder auch in Mecklenburg-Strelitz bei unter 20 000 Euro. In den St\u00e4dten Erlangen oder Regensburg betr\u00e4gt es dagegen mehr als 60 000 Euro. Bei der Arbeitslosigkeit sieht die Spreizung \u00e4hnlich aus: In Gelsenkirchen, Bremerhaven und der Uckermark liegt sie bei 14 Prozent, w\u00e4hrend sie in Donau-Ries, Pfaffenhofen an der Ilm oder Erding gerade einmal 2 Prozent betr\u00e4gt.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797229,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":650,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"- Auch dort, Willi Brase.\n\nIn dem Bericht wird deshalb vor einer negativen Abw\u00e4rtsspirale aus Abwanderung, zur\u00fcckgehenden Betriebsansiedlungen und zur\u00fcckgehenden Finanzen in diesen Regionen gewarnt. Genau hier setzt die GRW gezielt an: Sie unterst\u00fctzt schw\u00e4chere Regionen im Strukturwandel, verbessert die Standortbedingungen und schafft wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze.\n\nEin gelungenes Beispiel ist das fr\u00fchere Stahlwerkgel\u00e4nde im Dortmunder Stadtteil H\u00f6rde: Land und Bund f\u00f6rdern hier den Ausbau zum Technologiestandort Phoenix. Hier entstehen auf \u00fcber 200 Hektar Entwicklungsfl\u00e4che R\u00e4ume f\u00fcr Mikro- und Nanotechnologie, Softwareschmieden, Wohnen und Freizeit im Gr\u00fcnen. Das ist eine Fl\u00e4che ann\u00e4hernd so gro\u00df wie 300 Fu\u00dfballfelder.\n\nOder nehmen wir Rostock: In der Hansestadt wurden seit 2007 Investitionen in H\u00f6he von rund 850 Millionen Euro durch die GRW ausgel\u00f6st. Dadurch wurden Tausende Arbeitspl\u00e4tze gesichert oder geschaffen, beispielsweise durch die Ansiedlung des Unternehmens Liebherr, das Schiffs- und Offshorekrane entwickelt und fertigt.\n\nDiese Beispiele zeigen: Die gemeinsame Wirtschaftspolitik von Bund und L\u00e4ndern zahlt sich aus. Wir wollen deshalb die GRW weiterentwickeln und st\u00e4rken. Das haben wir im Koalitionsvertrag beschlossen.\n\nDer heute von den Koalitionsfraktionen vorgelegte Antrag verfolgt dieses Ziel und kommt genau zur rechten Zeit. Aktuell laufen die Bund-L\u00e4nder-Finanzverhandlungen. Dabei muss eines klar sein: Auch ein neuer L\u00e4nderfinanzausgleich wird die Strukturschw\u00e4che von Regionen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Deshalb ist Kern unseres Antrags, dass wir auch nach 2020 ein F\u00f6rdersystem f\u00fcr strukturschwache Regionen brauchen. Deshalb m\u00fcssen wir schon jetzt die Weichen f\u00fcr ein gesamtdeutsches System der regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung stellen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797231,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":652,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr den Haushalt 2015 haben wir die Bundesmittel f\u00fcr die GRW auf 600 Millionen Euro aufgestockt. In den kommenden Jahren werden wir diese Mittel weiter erh\u00f6hen. Zusammen mit den L\u00e4ndermitteln wird die GRW dann \u00fcber 1 Milliarde Euro betragen.\n\nMit dem beschlossenen Haushalt und unserem Antrag machen wir deutlich, dass sich die Menschen auch zuk\u00fcnftig darauf verlassen k\u00f6nnen, dass Bund und L\u00e4nder miteinander daran arbeiten, dass sich die Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West, in Nord und S\u00fcd weiter angleichen und keine Region abgeh\u00e4ngt wird.\n\nIn diesem Sinne vielen Dank und sch\u00f6ne Weihnachten.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797233,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":654,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Thomas Nord von der Linken.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797235,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-nord\/archive\/215429","sequence":656,"sitzung":77,"speaker":"Thomas Nord (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Nord","speaker_fp":"thomas-nord","speaker_key":1426.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um es vorwegzunehmen: Die Linke wird diesem Antrag der Regierungskoalition zustimmen. Das kommt ja nicht allzu oft vor. Deswegen lassen Sie mich kurz etwas dazu sagen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797237,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797238,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":77,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja wie Weihnachten!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-nord\/archive\/215429","sequence":659,"sitzung":77,"speaker":"Thomas Nord (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Nord","speaker_fp":"thomas-nord","speaker_key":1426.0,"speaker_party":"linke","text":"- Zu Weihnachten kommen wir noch. - Zun\u00e4chst sei gesagt, dass mein Wahlkreis im \u00e4u\u00dfersten Osten der Republik liegt. Er geh\u00f6rte schon bisher zu den Profiteuren der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c. Auch die jetzt vorgenommenen Anpassungen zum Koordinierungsrahmen fallen zugunsten meines Wahlkreises aus. Aber auch der Osten insgesamt profitiert von diesem Instrument; das wurde hier bereits gesagt. Dieses Instrument kann nicht alle Probleme, zum Beispiel in meiner Heimatstadt Frankfurt\/Oder, kl\u00e4ren - so ist es bei weitem leider nicht -, eines ist aber sicher: Ohne die Gemeinschaftsaufgabe w\u00e4ren die Probleme noch gr\u00f6\u00dfer.\n\nDie Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur wird seit 1969 durch Bund und L\u00e4nder gleicherma\u00dfen als Gemeinschaftsaufgabe ausgef\u00fchrt. Denn durch starke regionale Ungleichheit der wirtschaftlichen und sozialen Lebensverh\u00e4ltnisse kann, wenn sie dauerhaft besteht, eine so gro\u00dfe Unzufriedenheit entstehen, dass hieraus regionale Fliehkr\u00e4fte erwachsen. Bei den letzten Landtagswahlen in Sachsen und Brandenburg war das zum Beispiel auch an den Wahlergebnissen der AfD abzulesen. Bei mir in Frankfurt\/Oder erhielt diese Partei knapp 20 Prozent der Stimmen.\n\nDas grundgesetzlich verankerte Ziel der Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im ganzen Bundesgebiet muss daher jetzt und auch in Zukunft energisch weiterverfolgt werden. Seit den 90er-Jahren spielt die Gemeinschaftsaufgabe eine zentrale Rolle beim Aufbau von wirtschaftlich tragf\u00e4higen Strukturen in den ostdeutschen L\u00e4ndern. Zusammen mit den Struktur- und Investitionsfonds der Europ\u00e4ischen Union ist sie eine der wesentlichen Ma\u00dfnahmen beim Abbau wirtschaftlicher Unterschiede. Heute kommen zunehmend Gebiete im Westen in den F\u00f6rderbereich. Die regionalen Wirtschaftsleistungen differenzieren sich auch in den alten Bundesl\u00e4ndern aus. Aber die ostdeutschen L\u00e4nder bleiben ein zentraler F\u00f6rderschwerpunkt. Meine Fraktion und ich halten das auch f\u00fcr notwendig.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797240,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-nord\/archive\/215429","sequence":661,"sitzung":77,"speaker":"Thomas Nord (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Nord","speaker_fp":"thomas-nord","speaker_key":1426.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt der Antrag eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen zur Ausgestaltung der neuen F\u00f6rdergebietskarte und des Koordinierungsrahmens, von denen ich zwei positiv hervorheben m\u00f6chte.\n\nErstens. Das F\u00f6rdergef\u00e4lle von F\u00f6rderregionen in Deutschland zu angrenzenden H\u00f6chstf\u00f6rdergebieten anderer EU-Nachbarstaaten wurde begrenzt. Insbesondere an der Oder ist das f\u00fcr eine ausgeglichene wirtschaftliche Entwicklung der deutschen wie der polnischen Seite von besonderer Bedeutung.\n\nZweitens. Die Mittelverteilung soll sich durch eine einheitliche und transparente Berechnungssystematik nun noch st\u00e4rker an der regionalen Strukturschw\u00e4che orientieren und sich zu einem System der gesamtdeutschen Regionalf\u00f6rderung entwickeln. Dies entspricht den Forderungen meiner Partei vollst\u00e4ndig.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen auch, dass die Bundesregierung durch den Antrag f\u00fcr die Jahre nach 2020 dazu aufgefordert wird, erstens die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse weiter zu erf\u00fcllen und die Gemeinschaftsaufgabe entsprechend weiterzuf\u00fchren, zweitens gleichzeitig dabei zu ber\u00fccksichtigen - das finde ich besonders wichtig -, dass insbesondere die strukturschwachen L\u00e4nder einerseits durch die Pflicht zur Einhaltung der Schuldenbremse und andererseits durch die r\u00fcckl\u00e4ufigen Zuweisungen von Bund und Europ\u00e4ischer Union in ihren finanzpolitischen Handlungsspielr\u00e4umen st\u00e4rker ein-geschr\u00e4nkt sind, drittens der Strukturschw\u00e4che in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen entgegenzuwirken, indem neue F\u00f6rderschwerpunkte und verst\u00e4rkt neue Impulse f\u00fcr Innovationsf\u00f6rderung verankert werden, viertens darauf hinzuwirken, dass auch k\u00fcnftig hilferechtliche Regelungen der Europ\u00e4ischen Union den grundgesetzlichen Auftrag zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse nicht behindern. All dies finden wir richtig und unterst\u00fctzen es. Wir werden darauf achten, dass die Koalition ihre Versprechen an dieser Stelle einh\u00e4lt.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797242,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-nord\/archive\/215429","sequence":663,"sitzung":77,"speaker":"Thomas Nord (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Nord","speaker_fp":"thomas-nord","speaker_key":1426.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum soll man dann zu Weihnachten nicht auch einmal einem Antrag der Koalitionsfraktionen zustimmen?\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797244,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":665,"sitzung":77,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh, vorbildlich!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":666,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Jan Metzler von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797247,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":668,"sitzung":77,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":1325.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Welch Einigkeit zum Jahresabschluss in diesem Haus!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797249,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":670,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der n\u00e4chsten Debatte sieht das anders aus!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":671,"sitzung":77,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":1325.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum leben Menschen dort, wo sie geboren wurden, und warum verlassen sie ihre Heimatregion nicht? In aller Regel deswegen, weil sie dort einen qualifizierten Job gefunden haben. Viele Regionen in Deutschland verlieren aber immer h\u00e4ufiger qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte an die wirtschaftlich stark wachsenden Regionen wie -Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, aber auch Berlin. Menschen leben dort, wo Arbeitspl\u00e4tze sind und wo Arbeitspl\u00e4tze erhalten werden. Wo das nicht passiert, ziehen sie weg.\n\nWie kann nun die Politik dazu beitragen, dass in Zukunft im besten Fall in jeder Region in Deutschland weiterhin Arbeitspl\u00e4tze entstehen und die Region dadurch lebenswert bleibt? Indem wir die richtigen Rahmen-bedingungen schaffen - das tun wir - und gute Anreize setzen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Die Stichworte lauten Gewerbegebietsausbau, Verkehrsanbindung, schnelles Internet. Das sind Beispiele daf\u00fcr, wie insbesondere unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft gest\u00e4rkt werden kann. Das ist der Grundgedanke und der Kern der regionalen Wirtschaftspolitik: Anreize setzen, damit sich Firmen in den unterschiedlichsten Regionen Deutschlands weiter ansiedeln und Arbeitspl\u00e4tze schaffen - besonders in den Regionen, in denen Unternehmer im ersten Moment nicht daran gedacht haben, sich dort anzusiedeln.\n\nGenauso f\u00f6rdern Bund und L\u00e4nder seit 45 Jahren gemeinsam die Regionen in Deutschland, die aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden weniger wettbewerbsf\u00e4hig sind als andere. Dadurch hebt der Bund gemeinsam mit den L\u00e4ndern die Wachstumspotenziale in strukturschwachen Regionen und leistet so einen Beitrag zu mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. J\u00e4hrlich stellt der Bund daf\u00fcr rund 600 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Weitere 600 Millionen Euro kommen von den L\u00e4ndern. Der Fachbegriff hei\u00dft Bund-L\u00e4nder-Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, kurz: GRW. Dieser Fachbegriff klingt weder leicht verst\u00e4ndlich noch etwa sexy, aber die Idee dahinter \u00fcberzeugt; denn keine Region in Deutschland aus dem Blick zu verlieren, ist uns wichtig. Auch aufgrund dieser regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung konnte sich Deutschland im europ\u00e4ischen Vergleich positiv entwickeln.\n\nAber auch wenn wir im europ\u00e4ischen Vergleich insgesamt besser dastehen als andere L\u00e4nder in Europa, geht es einigen Regionen innerhalb Deutschlands nach wie vor weniger gut als anderen. Wir reden hier von der sogenannten Strukturschw\u00e4che. Aber was hei\u00dft das denn konkret? Wann ist eine Region weniger wettbewerbsf\u00e4hig als eine andere?\n\nStrukturschw\u00e4che berechnet sich aus verschiedenen Indikatoren. Dabei werden Arbeitslosenquote und Bruttojahreslohn am st\u00e4rksten gewertet. R\u00fcckblickend ist interessant, dass in der Vergangenheit solche Regionen gef\u00f6rdert wurden, von denen man sich heute kaum noch vorstellen kann, dass sie wirtschaftlich einmal schlecht dastanden. Die regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung hat immer die Herausforderungen der jeweiligen Zeit aufgegriffen und die Regionen dabei unterst\u00fctzt, ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu steigern. Ich glaube, da kann man von einem absoluten Erfolgsmodell sprechen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797252,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":673,"sitzung":77,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":1325.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines ist aber auch festzustellen: Der Abstand zwischen strukturschwachen und strukturstarken Regionen in Deutschland nimmt in vielen F\u00e4llen zu. Sowieso schon schwache Regionen hinken manchmal in der -Gesamtentwicklung hinterher. Die zum Teil langsame Entwicklung in altindustriellen Regionen oder d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Regionen ist in diesem Zusammenhang zu nennen. Deshalb m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, ob das Erfolgsmodell regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung an neue Herausforderungen wie die Auswirkungen des demografischen Wandels angepasst werden muss.\n\nReichen unsere bisherigen Indikatoren f\u00fcr Strukturschw\u00e4che aus, um erstens die Ursachen daf\u00fcr festzumachen, zweitens die richtigen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen und drittens wirklich alle strukturschwachen Regionen in Deutschland zu identifizieren und zu f\u00f6rdern? Ist das Arbeitsplatzangebot allein ausschlaggebend, oder \u00fcberzeugt eine Region erst durch eine Angebotskombination wie beispielsweise Infrastruktur und allgemeine fl\u00e4chendeckende Versorgung? Wir m\u00fcssen uns fragen, wie wir es schaffen, daf\u00fcr zu sorgen, dass jede Region in Deutschland f\u00fcr Unternehmen attraktiv und f\u00fcr die Menschen lebenswert bleibt. Denn jede Region ist wichtig und f\u00fcr die Menschen vor Ort Heimat, in der sie gerne leben und arbeiten wollen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797254,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":675,"sitzung":77,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":1325.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen fordern wir mit unserem Antrag, das bisherige Modell der regionalen Wirtschaftspolitik so weiterzuentwickeln, dass die Strukturschw\u00e4che in den Regionen Deutschlands weiterhin gut angegangen werden kann. Ich glaube, wir brauchen dazu ein Gesamtkonzept, das alle Facetten ber\u00fccksichtigt und mehrere Politikfelder einschlie\u00dft. Als Fan der schwarzen Null sage ich: Dies muss immer im Rahmen der finanziellen Mittel geschehen.\n\nIch freue mich auf eine spannende und inhaltsgeladene Diskussion.\n\nLassen Sie mich damit schlie\u00dfen, dass ich allen in diesem Hohen Hause frohe Weihnachten und alles erdenklich Gute f\u00fcr das kommende Jahr 2015 w\u00fcnsche.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797256,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":677,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Markus Tressel von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":678,"sitzung":77,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie wir sehen konnten, erinnern wir alle an dieser Stelle gerne an unseren grundgesetzlichen Auftrag, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Landesteilen herzustellen. Wir sind der festen \u00dcberzeugung: Gleichwertige -Lebensverh\u00e4ltnisse herzustellen, bedeutet vor allem, gleiche Startchancen f\u00fcr alle, auch unabh\u00e4ngig von der Herkunftsregion, zu schaffen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797259,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":680,"sitzung":77,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen Teilhabe an der Arbeitswelt, an der Bildung, an der Gesellschaft, an der Politik und nicht zuletzt auch an der Digitalisierung erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir gerade im l\u00e4ndlichen Raum Jobs erhalten. Genauso m\u00fcssen wir aber auch die regionale Infrastruktur st\u00e4rken; denn weiche Standortfaktoren - auch das ist hier angesprochen worden - entscheiden letztendlich dar\u00fcber, ob Fachkr\u00e4fte vor Ort bleiben, ob sie die Region f\u00fcr lebenswert halten.\n\nEin integrierter Politikansatz, also die Betrachtung einer Region gleichzeitig als Lebens-, Arbeits-, Erholungs- und Naturraum, ist unser Auftrag f\u00fcr eine nachhaltige Regionalentwicklung, und das haben Sie in Ihrem Antrag ja auch aufgeschrieben.\n\nWissen Sie aber, wie viel GRW-Bundesmittel in die integrierte Entwicklung geflossen sind? Wir haben das einmal abgefragt: Es waren ganze 50 000 Euro. Das ist eindeutig zu wenig. Es ist hier angesprochen worden: Die GRW ist gut, aber sie muss hier weiterentwickelt werden, um als Grundlage f\u00fcr die F\u00f6rderperiode nach 2020 zu dienen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797261,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":682,"sitzung":77,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Da m\u00fcssen Sie die L\u00e4nder fragen!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":683,"sitzung":77,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Frage, \u00fcber die wir streiten werden, lautet: Wie entwickeln wir sie weiter?\n\nHerr Kollege Metzler, Sie haben es angesprochen: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber neue Indikatoren f\u00fcr die Strukturschw\u00e4che sprechen, die \u00fcber den Arbeitsmarkt hinausgehen. Ich denke zum Beispiel an den demografischen Wandel. In Schrumpfungsregionen greift der Fokus auf Wachstum und Besch\u00e4ftigung heute meines Erachtens viel zu kurz.\n\nIn diesem Zusammenhang w\u00fcrde ich mir zun\u00e4chst einmal eine umfassende Evaluation der GRW w\u00fcnschen, nicht nur bezogen auf die geschaffenen Arbeitspl\u00e4tze, sondern zum Beispiel auch auf den Mittelabfluss in finanzst\u00e4rkere und finanzschw\u00e4chere Regionen und den langfristigen Nutzen der Investitionen in wirtschaftsnahe Infrastruktur.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":684,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein [SPD]","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wird doch gemacht!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":685,"sitzung":77,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat es meines Wissens bisher nicht gegeben.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":686,"sitzung":77,"speaker":"Andrea Wicklein [SPD]","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":1618.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch! Doch!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":687,"sitzung":77,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Laufend!","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":688,"sitzung":77,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Betrachten wir das Beispiel Breitbandversorgung: Das ist entscheidend f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Regionen. Das Projekt Industrie 4.0 - das wissen wir alle; wir alle sprechen davon - bietet Entwicklungschancen f\u00fcr den Mittelstand im l\u00e4ndlichen Raum. Kurzum: Breitbandausbau ist Wirtschaftsf\u00f6rderung.\n\nWenn man \u00fcber den l\u00e4ndlichen Raum spricht, darf man nicht vergessen, dass schnelles Internet auch -L\u00fccken \u00fcberbr\u00fcckt: bei der Nahversorgung, bei der Mobilit\u00e4t, bei der \u00e4rztlichen Versorgung, da, wo die Infrastruktur ausd\u00fcnnt. Wenn wir uns anschauen, wie viel GRW-Bundesmittel in den Breitbandausbau geflossen sind, dann sehen wir: Das waren kl\u00e4gliche 400 000 Euro.\n\nSie fordern in Ihrem Antrag jetzt einen neuen F\u00f6rderschwerpunkt. Ich muss an dieser Stelle deutlich sagen: Die GRW kann hier helfen, aber sie ersetzt eben kein Bundesprogramm f\u00fcr den Breitbandausbau. Hier brauchen wir deutlich mehr, n\u00e4mlich auch eine angemessene Finanzierung seitens des Bundes.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797269,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":690,"sitzung":77,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich die GRW anschaut, dann muss man auch sagen: Ziel der F\u00f6rderung muss ganz eindeutig der Mittelstand sein. Das muss sich auch im Mittelabfluss widerspiegeln. Auch das hatten wir bei der Bundesregierung abgefragt. Der Mittelstand wirkt f\u00fcr die Region und setzt auf regionale Belieferungs- und Vermarktungsstrukturen. Wir Gr\u00fcne wollen zum Beispiel auch ein Bundesprogramm Regionalvermarktung, um hier deutlich mehr zu st\u00e4rken.\n\nDas hei\u00dft, wir wollen regionale, nachhaltige Strukturen f\u00f6rdern und in K\u00f6pfe und Netzwerke investieren. Das ist der Ort der Innovation. Es gilt, die Potenziale der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu erschlie\u00dfen, eine junge Start-up-Kultur zu erm\u00f6glichen und Synergien zu nutzen statt regional gegeneinanderzuarbeiten.\n\nRegionale Wirtschaftsf\u00f6rderung, liebe Kolleginnen und Kollegen, richtig gemacht, ist wichtiger denn je. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die Ziele, die die Akteure aus der Zivilgesellschaft bewusst einschlie\u00dft und auch mitnimmt.\n\nWirtschaftsf\u00f6rderung muss die Energiewende flankieren, weil zum Beispiel die Lausitz Strukturen und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Zeit nach der Kohle braucht. Sie muss aktiven Klimaschutz durch kurze Wege unterst\u00fctzen, wie Sie ja selbst in Ihrem Klimaschutzaktionsprogramm festgestellt haben. Schlie\u00dflich muss sie die Agrarwende hin zur b\u00e4uerlich-\u00f6kologischen Landwirtschaft begleiten, die nachgelagerte regionale Verarbeitungsstrukturen braucht.\n\nHierzu kann die GRW einen gro\u00dfen Beitrag leisten; denn ihr Ansatz ist richtig. Die Antworten auf diese globalen Fragen liegen in regionalen L\u00f6sungen. Da m\u00fcssen wir anpacken. Das m\u00fcssen wir angehen, um das zu gew\u00e4hrleisten.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797271,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":692,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat Karl Holmeier von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797273,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":694,"sitzung":77,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am 22. November 2005 wurde Angela Merkel zur Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland gew\u00e4hlt. Seither tragen Angela Merkel und die Union Verantwortung in dieser Bundesregierung.\n\nDie Regierungszeit der Union ist von einem ma\u00dfgebenden wirtschaftlichen Aufschwung gepr\u00e4gt. Dem konnte auch die internationale Finanz- und Wirtschaftskrise nicht viel anhaben. Meine Damen und Herren, Deutschland steht hervorragend da und ist die Lokomotive in -Europa.\n\nSo konnte das Bruttoinlandsprodukt je Einwohner seit 2005 um 19 Prozent gesteigert werden. Dieser Wachstumswert liegt somit deutlich \u00fcber dem Durchschnitt in der Europ\u00e4ischen Union, der bei 12 Prozent liegt. Dank einer erfolgreichen Wirtschafts- und F\u00f6rderpolitik der Bundesregierung liegt die Wirtschaftskraft je Einwohner in allen Regionen Deutschlands deutlich \u00fcber 75 Prozent des EU-Durchschnitts.\n\nMeine Damen und Herren, die regionale Wirtschaftspolitik ist ein strukturpolitischer Pfeiler der sozialen Marktwirtschaft in Deutschland. Dadurch hebt der Bund gemeinsam mit den L\u00e4ndern die Wachstumspotenziale in strukturschwachen Regionen. Wir leisten so einen Beitrag f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung.\n\nBew\u00e4hrtes - das wurde bereits einige Male angesprochen - und zentrales Instrument der deutschen Regionalf\u00f6rderung ist seit nunmehr 45 Jahren die Bund-L\u00e4nder-Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, abgek\u00fcrzt: GRW.\n\nZiel der GRW war und ist die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im gesamten Bundesgebiet. Die St\u00e4rke des Instruments GRW lag und liegt und begr\u00fcndet sich in seinem Grundsatz: gemeinsames und anteilsgleiches Handeln von Bund und L\u00e4ndern, Schwerpunkte der GRW-F\u00f6rderung in strukturschwachen Regionen in Deutschland, die Zonenrandf\u00f6rderung im ehemaligen Grenzgebiet zur DDR und zu den L\u00e4ndern des Ostblocks.\n\nMeine Heimat liegt in solch einem Bereich. Wir haben davon gewaltig profitiert. So lag zum Beispiel in Teilen der Region, aus der ich komme, die Arbeitslosigkeit im Januar 1983 bei 48 Prozent. Zurzeit liegt die Arbeitslosigkeit bei 2,5 Prozent. Dies ist ein gro\u00dfartiger -Erfolg der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Sie k\u00f6nnen sich bei einem Besuch selbst davon \u00fcberzeugen.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797275,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":696,"sitzung":77,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, Hand in Hand mindern Bund und L\u00e4nder durch die F\u00f6rderung gezielter gewerblicher Investitionen und der wirtschaftsnahen und touristischen Infrastruktur Standortnachteile in besonders strukturschwachen Regionen. So werden langfristig Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und gesichert.\n\nDie erfolgreiche Wirtschafts- und F\u00f6rderpolitik in Deutschland f\u00fchrt dazu, dass wir nicht mehr so sehr von den Mitteln des Europ\u00e4ischen Struktur- und Investitionsfonds abh\u00e4ngig sind. Gleichzeitig sind die neuen L\u00e4nder - das ist ein riesiger Erfolg - aus dem H\u00f6chstf\u00f6rderstatus herausgefallen.\n\nMit unserem heute vorgelegten Antrag \u201eRegionale Wirtschaftspolitik - Die richtigen Weichen f\u00fcr die Zukunft stellen\u201c reagieren wir auf die ge\u00e4nderte Rahmenlage. Wir unterstreichen in unserem Antrag, dass strukturschwache Regionen in Deutschland weiterhin systematisch gef\u00f6rdert werden sollten. Das gilt vor allem auch f\u00fcr Regionen in Deutschland, die an H\u00f6chstf\u00f6rdergebiete im benachbarten EU-Ausland angrenzen.\n\nMit unserem Antrag fordern wir die Bundesregierung auf, sich auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr einzusetzen, dass das F\u00f6rdergef\u00e4lle zu diesen Nachbarstaaten nicht zu gro\u00df und somit begrenzt wird.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797277,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":698,"sitzung":77,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir wollen auf der Grundlage der bisherigen F\u00f6rderinstrumente ein gesamtdeutsches System der regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung entwickeln. Wir werden nicht mehr zwischen Ost und West unterscheiden. Mit der neuen F\u00f6rderrunde ab dem Jahr 2020 soll sich die Regionalpolitik, wie im Koalitions-vertrag vereinbart, auf strukturschwache Regionen in Deutschland konzentrieren. So schaffen wir Planungs-sicherheit f\u00fcr L\u00e4nder und Regionen, egal ob im S\u00fcden, Norden, Westen oder Osten unseres Landes.\n\nWir wollen in diesen nach wie vor strukturschwachen Gebieten mittel- und langfristig Wachstumspotenziale erschlie\u00dfen. So leisten wir in diesen Landesteilen einen Beitrag f\u00fcr mehr Wirtschaftskraft und Besch\u00e4ftigung. In einem geeinten Deutschland und in einem geeinten Europa gilt es, neue F\u00f6rderwettl\u00e4ufe zu verhindern. So m\u00fcssen Rahmen f\u00fcr einen fairen Wettbewerb zwischen den strukturschwachen und strukturstarken Regionen und L\u00e4ndern innerhalb der Bundesrepublik und der Europ\u00e4ischen Union gesetzt werden.\n\nEs liegt noch eine Menge Arbeit vor uns. Ich freue mich darauf, dass diese wichtigen Richtungsentscheidungen f\u00fcr strukturschwache Regionen bereits jetzt, sechs Jahre vor dem Jahr 2020, angepackt werden. Es kommt f\u00fcr die Zukunft darauf an, welche Weichen wir heute stellen. Ich bin zuversichtlich. Mit diesem Antrag sind wir zum Ende des Jahres 2014 auf einem guten Weg.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen frohe, gesegnete Weihnachten und ein gutes und erfolgreiches Jahr 2015. Wenn es f\u00fcr unsere Regierung so erfolgreich wird wie das Jahr 2014, dann k\u00f6nnen wir, glaube ich, alle zufrieden sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797279,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":700,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/3404 und 18\/2200 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Ebner, Nicole Maisch, Friedrich Ostendorff, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGentechnik-Anbauverbot bundeseinheitlich und konsequent umsetzen\n\nDrucksache 18\/3550\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat Harald Ebner vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 24 Regionale Wirtschaftspolitik","top_id":14192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":701,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das EU-Parlament hat uns ein Weihnachtsgeschenk gemacht und hat den komplett untauglichen Vorschlag von Kommission und Rat zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen doch noch in eine bessere Richtung gelenkt. Es ist besser als nichts, aber noch lange nicht wirklich gut.\n\nEs bleibt dabei: Die Flucht in nationale Anbauverbote bleibt falsch, weil sie die Gentechnik nach Europa bringt, statt sie drau\u00dfen zu halten. Nationale Anbauverbote k\u00f6nnen nur ein Notnagel sein, solange sich an mangelhaften Zulassungsverfahren f\u00fcr GVO nichts \u00e4ndert.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797282,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":703,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es bleibt falsch, erst zuzulassen und dann wieder ein bisschen zu verbieten.\n\nAber wenn man nationale Anbauverbote umsetzt, dann bitte richtig, liebe Kolleginnen und Kollegen. Das hei\u00dft: bundesweit f\u00fcr das ganze Land, statt einen Flickenteppich zu h\u00e4keln.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797284,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":705,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider hat die Bundesregierung bei den Verhandlungen eine unr\u00fchmliche Rolle gespielt. So ist es nur dem Europaparlament zu verdanken, dass gew\u00e4hlte Regierungen k\u00fcnftig nicht als Bittsteller bei Monsanto und Konsorten anklopfen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797286,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":707,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen, dass die Bundesregierung in den Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel zu fast allen sinnvollen \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen des Europ\u00e4ischen Parlaments Nein gesagt hat, zur Aufhebung der verpflichtenden Konzernbeteiligung ebenso wie zum Umweltrecht als Rechtsgrundlage. Aber es kommt noch schlimmer: Der Beschluss des Deutschen Bundestages zu verpflichtenden Koexistenzma\u00dfnahmen war der Bundesregierung bei den Verhandlungen in Br\u00fcssel nicht nur egal; sie wollte diese Forderung ausdr\u00fccklich nicht mittragen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":708,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":709,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist in den Protokollen nachzulesen.\n\nWichtig war dem Vertreter dagegen, in den Text noch einen Passus zu den Chancen der Gentechnik hineinzuverhandeln. Weil das nicht geklappt hat, musste die Sitzung unterbrochen werden und erst das Plazet aus Berlin eingeholt werden.\n\nDieser Kompromiss ist also nicht wegen, sondern trotz der Bundesregierung zustande gekommen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":710,"sitzung":77,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Trauerspiel!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":711,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wegen der Bundesregierung ist er nicht besser geworden, als er jetzt ist. Dass Sie sich, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Regierungsfraktionen, von der eigenen Regierung so an der Nase herumf\u00fchren lassen, ist aus meiner Sicht schlicht peinlich.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797292,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":713,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CDU bleibt der politische Arm der Gentechlobby. An dem Tag, als die Regierung in Br\u00fcssel der neuen Regelung zugestimmt hat, beschlie\u00dft die CDU in K\u00f6ln, dass sie die Umsetzung dieser Regelung kritisch pr\u00fcfen m\u00f6chte. Wer sich bei der Gentechnikfreiheit auf diese Bundesregierung verl\u00e4sst, ist wirklich verlassen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797294,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":715,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die US-Regierung hat Minister Schmidt und mir in der letzten Woche deutlich gemacht, dass sie bei der Gentechnikkennzeichnung und den Gentechnikstandards unsere Standards nicht akzeptieren m\u00f6chte. Aber wie wir gestern geh\u00f6rt haben, singt Ihr Fraktionsvize Fuchs weiterhin ein Loblied auf TTIP.\n\nDie Erhaltung der gentechnikfreien Gefl\u00fcgelf\u00fctterung haben wir schlie\u00dflich nicht Ihnen, sondern dem Lebensmitteleinzelhandel, den Umweltverb\u00e4nden, dem Handel sowie den Verbraucherinnen und Verbrauchern zu verdanken.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797296,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":717,"sitzung":77,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":1378.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das auch eine Lobby?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":718,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das ist auch eine Lobby, n\u00e4mlich die Lobby der Verbraucher.\n\nZur Kr\u00f6nung kommen Sie nun auf die Idee, die Anbauverbote auf die Bundesl\u00e4nder abzuschieben und damit in die Kleinstaaterei zur\u00fcckzufallen, und das gegen den Willen der Bundesl\u00e4nder; ein Vertreter sitzt hier. Das w\u00e4re wirklich absurd.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797299,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":720,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie soll das denn in der Praxis funktionieren? Wollen Sie Grenzkontrollen einf\u00fchren und alle Saat- und Ernteguttransporte durchleuchten lassen? Der Milchwirtschaft entstehen heutzutage schon 2 Milliarden Euro Kosten, um ihre Produktionskette sauber zu halten. Hier noch einen Flickenteppich einzuf\u00fchren, ist das Letzte, was unsere krisengesch\u00fcttelten Milchviehbetriebe brauchen.\n\nIch komme zum Schluss. Bevor Sie sich verrennen, bieten wir Ihnen mit unserem Antrag eine L\u00f6sung an. Sorgen Sie f\u00fcr bundesweite Anbauverbote! Nutzen Sie die Option, Gruppen von Gentechpflanzen zu verbieten! Verbieten Sie alle Gentechpflanzen mit Bt- und Herbizidtoleranz - diese braucht kein Mensch -, und verhindern Sie weitere Zulassungen von Gentechpflanzen in Europa! Setzen Sie an den Ursachen an, anstatt an den Symptomen herumzudoktern! Gehen Sie \u00fcber die Feiertage in sich! Gehen Sie diesen Weg im neuen Jahr mit uns und den Menschen in diesem Land!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797301,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":722,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Kees de Vries von der CDU\/CSU.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797303,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":724,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Nun bin ich auch schon in Weihnachtsstimmung und deshalb ein bisschen milder gestimmt.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797305,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":726,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem: Diesen Antrag braucht keiner. Er ist vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig, es sei denn, man braucht wieder einmal eine B\u00fchne.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797307,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":728,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":729,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Ergebnis des informellen Trilogs vom 3. und 4. Dezember zur \u00c4nderung der Freisetzungsrichtlinie ist festzustellen, dass die Mitgliedstaaten den Anbau von in der EU zugelassenen GVO-Pflanzen in ihrem Hoheitsgebiet beschr\u00e4nken oder verbieten k\u00f6nnen. An dieser Stelle sollte man folgende Festlegungen noch einmal nennen: Erstens. Es gilt der Verzicht auf die obligatorische Verbindung der Phasen 1 und 2. Das hei\u00dft, dass das begr\u00fcndete Verbot direkt oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt m\u00f6glich ist.\n\nZweitens. Die Mitgliedstaaten, die GVO-Pflanzen anbauen, werden verpflichtet, Koexistenzbestimmungen gegen\u00fcber Mitgliedstaaten, die nicht GVO-Pflanzen anbauen, in Grenzgebieten zu erlassen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":730,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollte die Bundesregierung nicht!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":731,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Dar\u00fcber hinaus werden die Opt-out-M\u00f6glichkeiten auf Gruppen von zugelassenen GVO erweitert.\n\nMit den eben genannten Punkten wurden die zentralen Forderungen des Bundestagsbeschlusses aus dem Mai dieses Jahres auf den Weg gebracht. Die Bundes-regierung hat dann konsequenterweise im Rat dem im Trilog gefundenen Kompromiss zugestimmt. Damit haben wir unser Versprechen, die Sorgen und Vorbehalte der Bev\u00f6lkerung im Zusammenhang mit dem Anbau von genetisch ver\u00e4nderten Organismen ernst zu nehmen und in unserem Handeln zu ber\u00fccksichtigen, erf\u00fcllt.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797312,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":733,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber widerwillig!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":734,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, in Ihrem Antrag fordern Sie nun, bei der Umsetzung der \u00c4nderung der Freisetzungsrichtlinie in nationales Recht gesetzlich zu verankern, dass entsprechende Anbauverbote immer bundeseinheitlich zu verh\u00e4ngen sind. Dem kann man zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht zustimmen, weil es einfach nicht klar ist, ob ein solches Gesetz juristisch sicher ist.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":735,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist, ob man es will oder nicht!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":736,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie das denn?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":737,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die in Ihrem Antrag daraus resultierende Forderung - ich zitiere -, \u201edas so ge\u00e4nderte Recht anzuwenden, um den kommerziellen Anbau aller zugelassenen und zur Zulassung anstehenden gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen in Deutschland zu untersagen\u201c, w\u00fcrde bedeuten, dass wir bis in alle Ewigkeit m\u00f6glichen neuen wissenschaftlichen Erkenntnissen per Gesetz eine Absage erteilen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":738,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":739,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke nicht, dass das im Interesse der Menschen in unserem Land ist.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797320,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":741,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Aufforderung an die Bundesregierung, bei der Abstimmung \u00fcber die EU-Anbauzulassungen von GVO, deren Anbau in Deutschland untersagt werden soll, mit einer Ablehnung zu votieren, weise ich entschieden zur\u00fcck.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797322,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":743,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Mai dieses Jahres hat sich der Deutsche Bundestag deutlich f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht der EU-Mitgliedstaaten ausgesprochen. Daran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797324,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":745,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ebner zu?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":746,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":747,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":748,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Kollege, welche wissenschaftlichen Erkenntnisse, die noch kommen k\u00f6nnten, versprichst du dir, lieber Kees, in der Zukunft? Wir h\u00f6ren immer von Wunderpflanzen, die eines Tages kommen k\u00f6nnten. Aber in einer Ausgabe des Fachmagazins Nature von diesem Jahr wurde festgestellt, dass klassische Z\u00fcchtungsans\u00e4tze bislang deutlich erfolgreicher als gentechnische Ans\u00e4tze sind.\n\nEs gibt das Beispiel der Entwicklung von trockenheitstoleranten Sorten in parallelen Programmen. Ein und dasselbe Institut entwickelte gentechnisch ver\u00e4nderte und konventionell gez\u00fcchtete Pflanzen. Mit der konventionellen Z\u00fcchtung wurden schon \u00fcber 20 trockenheitstolerante Sorten entwickelt, bei der Gentechnik ist noch gar nichts herausgekommen.\n\nIch h\u00e4tte gerne geh\u00f6rt, was da noch kommen soll. In den Niederlanden hatten Z\u00fcchter ganz konventionell Kartoffeln gez\u00fcchtet, die 15 Prozent Meeresanteil im Beregnungswasser ertragen. Das sind Fortschritte, die zeigen, dass wir die Gentechnik nicht brauchen. Deshalb w\u00fcrde mich schon interessieren, welche wissenschaftlichen Erkenntnisse denn da noch kommen sollen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797329,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":750,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Ebner, ich glaube, einigerma\u00dfen beurteilen zu k\u00f6nnen, was bis jetzt gelaufen ist. Ich habe nur ein Problem: Ich kann nicht in die Zukunft schauen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797331,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":752,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb will ich mir die m\u00f6gliche Chance nicht verbieten lassen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":753,"sitzung":77,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Das \u00fcberzeugt uns nicht!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":754,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine klare Ansage! Gentechnische Zwangsbegl\u00fcckung! Anders kann man das nicht nennen!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":755,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer in die Zukunft schauen kann, kann mir gerne sagen, was ich machen soll.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":756,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Manche Dinge sind absehbar!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":757,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie wollen das zulassen!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":758,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bereits im Rahmen der Debatte im Mai habe ich betont, dass Transparenz und Wahlfreiheit f\u00fcr den Verbraucher f\u00fcr mich die wichtigsten Punkte sind. Aus diesem Grunde fordere ich nach wie vor eine praktikable und l\u00fcckenlose Produktkennzeichnung mit dem so einfachen wie deutlichen Satz: Mithilfe von Gentechnik produziert. - Nur so k\u00f6nnen wir unbegr\u00fcndete \u00c4ngste abbauen und zu einer absolut notwendigen Sachlichkeit in der Diskussion zur\u00fcckkommen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797339,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":760,"sitzung":77,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle fest: Der vorliegende Antrag f\u00fchrt nicht dazu und ist deshalb abzulehnen.\n\nLassen Sie mich zum Schluss trotzdem jedem eine frohe und gesegnete Weihnacht w\u00fcnschen. Guten Rutsch! Ich hoffe, dass wir n\u00e4chstes Jahr weiterk\u00e4mpfen.\n\nDanke.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797341,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":762,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Dr. Kirsten Tackmann von der Linken.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797343,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":764,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Bevor wir in hoffentlich friedliche Weihnachten entschwinden k\u00f6nnen, geht es noch einmal um Agrogentechnik. Bei diesem Thema ging es bis vor kurzem wenig friedlich zu. Ich finde, es ist unterdessen zu einem Lehrst\u00fcck einer lebendigen parlamentarischen Demokratie geworden. Die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse sind mittlerweile n\u00e4mlich ziemlich klar: Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Menschen um uns herum will keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen, und zwar weder auf dem Teller noch auf dem Acker noch im Trog oder im Tank.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797345,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":766,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Bundestag reicht rein rechnerisch schon die Mehrheit von Rot-Rot-Gr\u00fcn, um jede Abstimmung, auch \u00fcber den Antrag der Gr\u00fcnen, zu gewinnen. Hinzu k\u00e4men die blau-wei\u00dfen Stimmen der CSU. Wir haben hier also eine satte Mehrheit, und das ist unser gemeinsamer Erfolg.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797347,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":768,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur die CDU bleibt wacker an der Seite der Saatgutkonzerne, zumindest mehrheitlich; denn, wie man so h\u00f6rt, br\u00f6ckelt auch diese Bastion. Selbst im bisher gentechnisch freundlichen Spanien wurde 2014 weniger GVO-Mais angebaut als in den Vorjahren. Der Widerstand w\u00e4chst also, und das ist auch gut so.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797349,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":770,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir haben mit den Saatgutkonzernen nat\u00fcrlich m\u00e4chtige Gegner. Deshalb m\u00f6chte ich all jenen danken, die engagiert und mutig aufkl\u00e4ren \u00fcber die Folgen dieser Risikotechnologie und auch dar\u00fcber, wer von dieser Technologie wirklich profitiert. Denn uns Linken geht es um einen Grundsatz: Wir wollen nicht, dass Saatgutkonzerne dar\u00fcber entscheiden, was auf unseren Tellern landet.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797351,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":772,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei geht es um hohe Profite, und die werden mit allen Mitteln verteidigt. Im Film Gekaufte Wahrheit von Bertram Verhaag wird gezeigt, wie kritische Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler verleumdet, diffamiert und eingesch\u00fcchtert werden. Gerade weil ich selbst Wissenschaftlerin bin, finde ich das unertr\u00e4glich. Das k\u00f6nnen wir so nicht hinnehmen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797353,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":774,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Dagegen hilft eben nur eine kluge B\u00fcndnispolitik. Bei der Agrogentechnik zeigen wir, was eigentlich m\u00f6glich ist, wenn Naturschutz, christliche Ethik und linke Systemkritik mal zusammenhalten.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797355,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":776,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Antrag der Gr\u00fcnen hat mich in seiner Milde allerdings \u00fcberrascht. Vielleicht liegt es ja an Weihnachten. Eure Forderungen teilen wir nat\u00fcrlich: Anbauverbote m\u00fcssen in allen Bundesl\u00e4ndern gelten. Die Bundesregierung muss nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen, dass riskante Pflanzen nicht zugelassen werden. Aber das sind alles nur Notl\u00f6sungen; so haben es die Gr\u00fcnen selbst bezeichnet.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":777,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir konzentrieren uns auf das Wesentliche!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":778,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir als Linke wollen eben, dass riskante Pflanzen nicht zugelassen werden; denn dann m\u00fcssen sie hinterher auch nicht verboten werden.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797359,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":780,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Was erwarten Verbraucherinnen und Verbraucher, wenn gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen zugelassen werden? Sie erwarten zum Beispiel, dass es keine Risiken f\u00fcr Mensch und Tier, f\u00fcr Natur und Umwelt gibt, dass ethische Bedenken ausger\u00e4umt wurden, dass es keine Nachteile f\u00fcr diejenigen Betriebe gibt, die keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen anbauen, verarbeiten oder verf\u00fcttern, und dass auch den Imkern dadurch kein Risiko entsteht. In der EU gilt schlie\u00dflich das Vorsorgeprinzip, und das ist auch richtig.\n\nAber genau diese Forderungen erf\u00fcllt das Zulassungsverfahren gar nicht. Das sagen nicht nur wir, sondern auch das Europ\u00e4ische Parlament. Zum Beispiel fehlen unabh\u00e4ngige Untersuchungen, zum Beispiel fehlen Langzeituntersuchungen zu Sch\u00e4den an Umwelt und f\u00fcr Tiergesundheit, und es fehlen Untersuchungen zu sogenannten Kollateralsch\u00e4den bei Nichtzielorganismen. Diese L\u00fccken m\u00fcssen jetzt endlich geschlossen werden.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797361,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":782,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Um das Problem zu verdeutlichen: Zu Recht wird kritisiert, dass bei Nutztieren zu viele Antibiotika eingesetzt werden. Gleichzeitig werden aber gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen zugelassen, die st\u00e4ndig Insektengift produzieren, und das mit dem gleichen Risiko von Resistenzen. Das ist so, als w\u00fcrde man Weihnachtsg\u00e4nse gentechnisch so manipulieren, dass sie st\u00e4ndig Antibiotika produzieren. Also, mir vergeht da der Appetit.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797363,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":784,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb bleibt die Linke dabei: Wir fordern ein Zulassungsverfahren, das die Gesellschaft vor riskanten Pflanzen sch\u00fctzt und nicht die Profite von Saatgutkonzernen. Weil wir nicht an den Weihnachtsmann glauben, werden wir im neuen Jahr weiter darum k\u00e4mpfen. Da Weihnachten eine Zeit der Besinnlichkeit ist, w\u00fcnsche ich uns allen, dass wir diese Zeit gut nutzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797365,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":786,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Elvira Drobinski-Wei\u00df von der SPD.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797367,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797368,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Auf das verfr\u00fchte Weihnachtsgeschenk - die Nachrichten aus Br\u00fcssel - ist schon hingewiesen worden. Ich denke, der Kompromiss auf der europ\u00e4ischen Ebene zwischen Rat, Kommission und Parlament ist ein Kompromiss, der den nationalen Ausstieg aus dem Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen erm\u00f6glicht - und dieser Kompromiss ist gut!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797369,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797370,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Er enth\u00e4lt wesentliche Punkte, die wir von der SPD gefordert haben. Wir haben lange daf\u00fcr gek\u00e4mpft, und die Anstrengungen haben sich gelohnt.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797371,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797372,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die Mitgliedstaaten der EU k\u00f6nnen k\u00fcnftig souver\u00e4n entscheiden, ob sie Gentechnik auf ihren \u00c4ckern erlauben wollen oder nicht. Die Entscheidung muss nicht, wie es urspr\u00fcnglich einmal geplant war, mit den Unternehmen ausgehandelt werden. Das, finde ich, war auch v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797373,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797374,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Der Ausstieg soll nun also jederzeit m\u00f6glich sein, und L\u00e4nder, die den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen erlauben, werden zu Schutzma\u00dfnahmen gegen\u00fcber den Nachbarstaaten verpflichtet. Beides ist sehr wichtig.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797375,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797376,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Noch lieber h\u00e4tte ich es nat\u00fcrlich gesehen, wenn die Regeln im Umweltrecht und nicht im Binnenmarktrecht verankert worden w\u00e4ren.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797377,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797378,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber der Ausstieg aus der Gentechnik auf dem Acker wird trotzdem rechtssicherer. Diesen Ausstieg, denke ich, wollen wir alle.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797379,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797380,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen auch, warum: weil die Gentechnik auf dem Acker nicht kontrollierbar ist","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797381,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797382,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"und weil wir als Gesetzgeber die Pflicht haben, die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen zu sch\u00fctzen. Das, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, steht in unserem Grundgesetz.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797383,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797384,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die langfristige Wirkung der Gr\u00fcnen Gentechnik auf die Artenvielfalt, auf die \u00d6kosysteme, auf die Lebensmittel- und Futtermittelkreisl\u00e4ufe ist nicht absehbar. Diese Technologie ist enorm risikobehaftet, und sie ist nicht r\u00fcckholbar. Ich denke, das m\u00fcssen wir uns klarmachen. Felder, \u00c4cker und Beete sind eben keine abgeschlossenen Laborr\u00e4ume. Samen fliegen umher, kreuzen aus. Wenn wir die Gentechnik auch nur begrenzt zulassen, dann haben wir sie irgendwann \u00fcberall, dann ist es n\u00e4mlich mit der Wahlfreiheit f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher vorbei. Die Mehrheit dieser Verbraucherschaft will eben keine Gentechnik auf dem Teller.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":805,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie dem Antrag zustimmen!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797386,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, diese Vorbehalte der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der Gentechnik anzuerkennen. Das hei\u00dft f\u00fcr die nationale Umsetzung des europ\u00e4ischen Kompromisses:\n\nErstens. Wir brauchen die rechtliche M\u00f6glichkeit, bundesweite Anbauverbote zu verh\u00e4ngen; ich betone: bundesweit.\n\nZweitens. Wir m\u00fcssen die Anbauverbote auch regelm\u00e4\u00dfig bundesweit aussprechen.\n\nUnd drittens. Das alles muss selbstverst\u00e4ndlich ohne irgendwelche Verhandlungen mit den Saatgutkonzernen stattfinden.\n\nHerr Minister Schmidt ist heute nicht da, aber ich denke, dass die Frau Staatssekret\u00e4rin das weitergeben wird. Das wird, finde ich, eines unserer wichtigsten Projekte im n\u00e4chsten Jahr, ebenso wie die Kennzeichnungspflicht - ich m\u00f6chte nochmals darauf hinweisen, damit das nicht vergessen wird - f\u00fcr die Produkte von Tieren, die mit gentechnisch ver\u00e4nderten Futtermitteln gef\u00fcttert worden sind.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":807,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit den Zulassungen?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797388,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Auch daf\u00fcr muss sich Deutschland auf der europ\u00e4ischen Ebene starkmachen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797389,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797390,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir den Menschen in unserem Koalitionsvertrag versprochen. Das hei\u00dft also: Wir werden das tatkr\u00e4ftig anpacken. Lassen Sie uns aber erst noch das kommende Weihnachtsfest friedlich begehen. Und dann arbeiten wir im neuen Jahr weiter.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":811,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmen Sie jetzt zu!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":812,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, ihr stimmt unserem Antrag zu?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797393,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":77,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank und alles Gute.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797394,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":815,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Carola Stauche von der CDU\/CSU.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797396,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":817,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In einer knappen Woche, ganz unerwartet wie jedes Jahr, werden wir Weihnachten feiern. Es ist nicht nur das Fest der Liebe, der Familie usw., sondern auch das Fest, an dem es sehr viele Geschenke gibt. Wie das bei Geschenken so ist, ist oft auch das eine oder andere dabei, das man eigentlich gar nicht braucht.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":818,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gentechnik! Genau! Gentechnik brauchen wir nicht!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":819,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe den Eindruck, dass der Antrag, \u00fcber den wir heute beraten, ein solches Geschenk ist.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797400,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":821,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden wir dieses Geschenk nicht annehmen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":822,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch die erste Lesung!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":823,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun k\u00f6nnte man meinen, das w\u00e4re ungeb\u00fchrlich, da dieses Geschenk ja immerhin auf dem Wunschzettel gestanden h\u00e4tte; denn im Antrag der Gr\u00fcnen wird aus einem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD vom 20. Mai 2014 zitiert, wo es hei\u00dft:\n\nDer Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf, \u2026 das Selbstbestimmungsrecht der Mitgliedstaaten beim Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Organismen zu st\u00e4rken und die M\u00f6glichkeiten zum nationalen Ausstieg aus dem GVO-Anbau rechtssicher zu verankern \u2026\n\nDoch ich gebe zu bedenken: Da hat man wohl den Wunschzettel falsch verstanden.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797404,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":825,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier wird keine bundeseinheitliche Umsetzung gefordert. Diese Aussage bezieht sich auf das Selbstbestimmungsrecht der Mitgliedstaaten. Es geht hier nicht um eine bundeseinheitliche L\u00f6sung, sondern lediglich um die M\u00f6glichkeit, innerhalb Deutschlands eine eigene L\u00f6sung zu finden.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":826,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die beantragen wir!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":827,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie mein Kollege de Vries bereits bemerkt hat, muss noch juristisch und fachlich gepr\u00fcft werden, ob eine bundesweite oder eine f\u00f6derale oder eine gemischte L\u00f6sung am besten ist.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":828,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine bundesweite ist doch eine f\u00f6derale!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":829,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen politischen Aspekt halte ich in dieser Frage f\u00fcr bedenkenswert: Eine St\u00e4rke Deutschlands ist der F\u00f6deralismus.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":830,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht bei der Gentechnik!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":831,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Aha. - Ich halte es nicht f\u00fcr das Schlechteste, wenn Landesregierungen ihre eigenen Akzente setzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":832,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr seid doch sonst f\u00fcr gemeinsame Wirtschaftsr\u00e4ume!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":833,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, zumindest in diesem Punkt ganz generell k\u00f6nnen Sie mir zustimmen.\n\nAber, wie gesagt: Die fachliche und juristische Pr\u00fcfung steht noch aus. Hier werden selbstverst\u00e4ndlich die verschiedenen Ressorts des Bundes und der L\u00e4nder eng miteinander zusammenarbeiten. Vorbereitende Gespr\u00e4che hat es dazu im \u00dcbrigen bereits gegeben, und es sind weitere Gespr\u00e4che geplant.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":834,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Also Kleinstaaterei!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":835,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Flickenteppich!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":836,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Gentechnik in Deutschland weitgehend unm\u00f6glich gemacht wird, so ist die \u00f6ffentliche Forschung auf diesem Gebiet umso wichtiger. Die Unternehmen ziehen sich zur\u00fcck; der Forschungsstandort Deutschland verliert.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":837,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das passt jetzt aber nicht zusammen!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":838,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nur weil wir nicht mehr forschen, hei\u00dft das nicht, dass nicht mehr geforscht wird. Auch in der Gentechnik wird die Entwicklung weitergehen. Ich kann sie genauso wenig voraussagen wie Sie, wie wir alle. Wir wissen nicht, was die Zukunft bringt.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":839,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Stauche, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":840,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein. Ich m\u00f6chte eigentlich fertig werden.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797421,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797422,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":843,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch gut so! Das ist besser!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":844,"sitzung":77,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen einfach aufh\u00f6ren und gehen!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":845,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich werde aber trotzdem ausreden. - Forschung in diesem Bereich ist zumindest wichtig, damit wir uns klar dar\u00fcber werden k\u00f6nnen, wof\u00fcr und wogegen wir eigentlich sind. Deshalb brauchen wir die Forschung.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":846,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schnell, schnell, schnell! Fertig werden!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":847,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn es kann nicht sein, dass Gentechnik nur aufgrund von diffusen \u00c4ngsten und der Sehnsucht nach einer vormodernen Landwirtschaft abzulehnen ist.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797428,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":849,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich sind wir in der Unionsfraktion und wir in der Koalition uns einig, dass wir ein Maximum an Verbraucherschutz wollen. Wir wollen umfassende Klarheit und Wahrheit.\n\nGenauso setzen wir uns auch f\u00fcr die Wahlfreiheit des Verbrauchers und nicht f\u00fcr ein absolutes Verbot ein. Aus diesem Grunde bef\u00fcrworte ich die Kennzeichnung aller Produkte, die mithilfe von Gentechnik produziert werden. Dann w\u00fcrde vielen Menschen bewusst, wie sehr wir in den verschiedensten Bereichen - nicht nur in der Ern\u00e4hrungswirtschaft - bereits mit Gentechnik zu tun haben,","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797430,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":851,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"so zum Beispiel in der Medizin - ich sage blo\u00df \u201eInsulin\u201c; da haben wir die Produktion in Deutschland verloren; wir beziehen das jetzt aus dem Ausland -, in der Textilindustrie","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":852,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist alles Laboranwendung! Das ist alles nicht vermehrungsf\u00e4hig!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":853,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und bei Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln, die auch viele Gr\u00fcne zu sich nehmen, die eigentlich vegetarisch leben; dabei sind sehr viele dieser Produkte gentechnisch ver\u00e4ndert.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797434,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":855,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir das alles kennzeichnen, dann kann sich der Verbraucher entscheiden.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797436,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":857,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt echt peinlich!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":858,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Antrag der Gr\u00fcnen wird eine konsequente und bundeseinheitliche Umsetzung von Anbauverboten gefordert. Wie beschrieben, muss die Frage, ob dies bundeseinheitlich geschehen soll, noch ausf\u00fchrlich besprochen werden. Was die konsequente Umsetzung angeht, habe ich Vertrauen in unseren Minister und in unsere Staatssekret\u00e4re; die beachten auch immer die Praxis.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":859,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wenn die aus Bayern kommen?","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":860,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir als Agrarpolitiker haben die Ehre, im Hohen Hause den letzten Tagesordnungspunkt vor Weihnachten zu diskutieren. Weihnachten ist ein Fest des Friedens und der Vers\u00f6hnung. Deshalb halte ich es f\u00fcr angebracht, am Ende meiner Ausf\u00fchrungen noch auf Folgendes hinzuweisen: Egal aus welcher Fraktion wir sind: Wir alle sind hier, weil uns die Menschen in Deutschland am Herzen liegen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797441,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":862,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jawohl. - Dabei liegen wir sicher oft weit auseinander in der Frage, welche konkreten Schritte sich aus diesem Anliegen ableiten lassen. Das wurde auch heute wieder deutlich.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":863,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Herz ist links!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":864,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das wei\u00df ich, das brauchen Sie nicht zu betonen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":865,"sitzung":77,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist gut!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":866,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch freue ich mich, dass wir gemeinsam miteinander ringen, um die besten L\u00f6sungen f\u00fcr dieses Land und die B\u00fcrger zu finden. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen ein frohes und gesegnetes Weihnachtsfest und im neuen Jahr wiederum viel Kraft und Mut f\u00fcr inspirierende Politik f\u00fcr unser Land, und dies mit Gottes Segen.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":867,"sitzung":77,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollten fertig werden! Vier Minuten \u00fcber!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carola-stauche","sequence":868,"sitzung":77,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":1282.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich Ihnen noch einen Spruch mit auf den Weg geben, meinen diesj\u00e4hrigen Weihnachtsspruch: Weihnachten ist keine Veranstaltung des Gem\u00fcts, sondern eine zur Rettung der Welt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797449,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":870,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat Johann Saathoff von der SPD das Wort.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797451,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":872,"sitzung":77,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat gestern schon als Letzter drei Minuten geredet!","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":873,"sitzung":77,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Beste kommt zum Schluss, Herr Krischer.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797454,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":875,"sitzung":77,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Ergebnis der Verhandlungen zwischen Parlament, Rat und Kommission zur \u00c4nderung der Freisetzungsrichtlinie geht ein jahrelanges Rechtsetzungsverfahren auf die Zielgerade, das lange von Stillstand gepr\u00e4gt war. Ich bin froh, dass Rat und Parlament zu einem gemeinsamen Ergebnis gekommen sind, und ich denke, dieses Ergebnis kann sich sehen lassen. Meine Kollegin Elvira Drobinski-Wei\u00df hat es ja schon gesagt: So kurz vor Weihnachten k\u00f6nnte man es fast als Geschenk bezeichnen. Damit werden viele unserer Forderungen umgesetzt. Die Mitgliedstaaten bekommen nun endlich die notwendigen Instrumente an die Hand, um den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen auf ihrem Territorium zu verbieten. Bislang war das viel zu umst\u00e4ndlich und viel zu schwierig.\n\nMit der Entkopplung der beiden Phasen zum Opt-out sind die Mitgliedstaaten nicht mehr abh\u00e4ngig vom Wohlwollen der Unternehmen. Sie k\u00f6nnen aufgrund einer politischen Entscheidung den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen verbieten. Das ist eine Frage der Souver\u00e4nit\u00e4t des staatlichen Handelns, die wir derzeit auch bei CETA oder TTIP diskutieren.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797456,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":877,"sitzung":77,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick darauf hat der Kompromiss zum Opt-out f\u00fcr mich Vorbildcharakter.\n\nDer Minister hat angek\u00fcndigt, rasch nach der Beendigung des Rechtsetzungsverfahrens in Br\u00fcssel einen Gesetzentwurf f\u00fcr die Umsetzung des Opt-out in Deutschland vorzulegen. Die Gespr\u00e4che dazu laufen bereits. Ein Flickenteppich, das wissen wir auch aus anderen Politikbereichen, ist meist f\u00fcr das Gesamte nicht f\u00f6rderlich. Die Bundesregierung und der Deutsche Bundestag sollten deshalb ihrer Verantwortung gerecht werden und eine Regelung f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik treffen. Ich denke, das d\u00fcrfen die Menschen von uns erwarten.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797458,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":879,"sitzung":77,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Besondere Aufmerksamkeit sollte auch der Bereich des Schutzes vor Auskreuzung erfahren. Dabei geht es nicht nur um Mindestabst\u00e4nde - die Mindestabst\u00e4nde f\u00fcr den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in der EU unterscheiden sich \u00fcbrigens zum Teil sehr stark; in den Niederlanden sind sie beispielsweise wesentlich niedriger als in Deutschland -, es geht auch um die Lagerung, den Transport, die Information und die Aufzeichnung, wie sie in der guten fachlichen Praxis geregelt sind. Das Auskreuzungsverhalten variiert bekannterma\u00dfen sehr stark zwischen verschiedenen Pflanzen, weshalb vor allem beim Raps besondere Vorsicht geboten ist. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass diese Koexistenzma\u00dfnahmen nun obligatorisch sind.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797460,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":881,"sitzung":77,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade bei so wichtigen bundesgesetzlichen Regelungen wie zur Gentechnik stecken die Probleme oft in winzigen Details. Mall\u00f6r sitt up een l\u00fctjen Stee - so w\u00fcrde man das als Ostfriese \u00fcbersetzen.\n\nNach dem Geschenk in diesem Jahr sollten wir also bei der Umsetzung darauf achten, dass wir im n\u00e4chsten Jahr nicht eine Rute bekommen. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen eine besinnliche Weihnachtszeit und einen guten Rutsch ins neue Jahr.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":797462,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":797463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":883,"sitzung":77,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir sind aber noch nicht am Ende der Sitzung.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3550 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung auch so beschlossen.\n\nWir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein fr\u00f6hliches, ein besinnliches und vor allen Dingen auch ein erholsames Weihnachten. Ich glaube, das k\u00f6nnen wir alle gut gebrauchen. Vor allen Dingen w\u00fcnsche ich uns aber f\u00fcr 2015 ein gutes und hoffentlich auch friedvolleres Jahr, als wir es 2014 erleben mussten.","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":797464,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":77,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 26 Gentechnik-Anbauverbot","top_id":14193,"type":"poi","wahlperiode":18}]