[{"id":42769,"sequence":0,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer ersten Sitzung im Parlamentsjahr 2015. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Personalausweisgesetzes zur Einf\u00fchrung eines Ersatz-Personalausweises und zur \u00c4nderung des Passgesetzes.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister des Innern, Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42770,"sequence":1,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Ereignisse von Paris vom 7. Januar 2015 haben erneut auf bedr\u00fcckende Weise gezeigt, dass es gilt, unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung mit den erforderlichen und rechtsstaatlichen Mitteln entschlossen gegen den internationalen Terrorismus zu verteidigen. Die Bundesregierung verfolgt bereits seit l\u00e4ngerem - auch schon vor dem Anschlag von Paris - einen breiten Ansatz, um dieser Aufgabe zu begegnen: Pr\u00e4vention, der Versuch der Vermeidung von Radikalisierung, Deradikalisierung und vieles andere mehr.\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch Gesetzgebung. Eine gesetzgeberische Ma\u00dfnahme von mehreren ist der Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Personalausweisgesetzes zur Einf\u00fchrung eines Ersatz-Personalausweises. Diesen Gesetzentwurf hat die Bundesregierung in ihrer heutigen Sitzung beschlossen.\n\nZiel des Gesetzentwurfes ist die Verhinderung der Ausreise und der Wiedereinreise von Gef\u00e4hrdern des -extremistisch-terroristischen Personenspektrums. Bislang haben sich ungef\u00e4hr 3 400 K\u00e4mpfer aus Europa dem Krieg des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c in Syrien und dem Irak angeschlossen. Allein aus Deutschland sind rund 600 - das ist die aktuelle Zahl; zuvor waren es 550 - Ausreisen in das Gebiet erfolgt. 150 bis 180 sind nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt, 30 davon als kampferprobte Fundamentalisten.\n\nWir k\u00f6nnen schon auf der Basis der bisherigen Rechtslage deutschen Staatsb\u00fcrgern den Pass entziehen und ihnen die Ausreise untersagen. Das ist unstreitig. Wir wollen verhindern, dass Personen trotz einer verf\u00fcgten r\u00e4umlichen Beschr\u00e4nkung und trotz des Entzugs des Reisepasses unmittelbar aus Deutschland oder aus anderen Schengen-Staaten in solche Drittstaaten ausreisen, bei denen f\u00fcr die Einreise die Benutzung des Personalausweises als Reisedokument ausreicht.\n\nWenn wir den Pass entziehen, ist es nach bisheriger Rechtslage so, dass sich der Geltungsbereich des Personalausweises automatisch auf Deutschland beschr\u00e4nkt. Man sieht es aber dem Ausweis nicht an. Auch ein Grenzbeamter eines anderen Staates sieht es dem Ausweis nicht an. Deswegen fahren viele, obwohl es untersagt ist, mit ihrem Personalausweis zu einer Schengen-Au\u00dfengrenze und reisen aus, um in Kampfgebiete zu kommen, oder kommen mit dem Personalausweis zur\u00fcck.\n\nWir m\u00fcssen sicherstellen, dass kein Zweifel dar\u00fcber besteht, ob ein Ausweisinhaber ausreisen darf oder nicht. Aufgrund der neuen Regelung soll f\u00fcr bestimmte Personen nicht mehr nur der Pass, sondern auch der Personalausweis versagt oder entzogen werden k\u00f6nnen. Der Betroffene bekommt dann einen Ersatz-Personalausweis. Ich habe ein Musterexemplar mitgebracht. Vielen wird er bekannt vorkommen: Er sieht ungef\u00e4hr so aus wie der Ausweis, den jemand erh\u00e4lt, der seine Plastikkarte im Ausland, in den Ferien, verloren hat, zu einem Konsulat geht und sagt: Ich brauche einen vorl\u00e4ufigen Personalausweis. - Er bekommt dann ein Papier, das im Wesentlichen so aussieht wie der Ersatz-Personalausweis.\n\nMit dem Ersatz-Personalausweis ist die betroffene Person nicht mehr berechtigt, Deutschland zu verlassen. Wenn man sich bei Gesch\u00e4ften oder Identifizierungen, die in Deutschland erforderlich und geboten sind, ausweisen muss, kann man das mit diesem Ersatz-Personalausweis tun.\n\nDie Entziehung des Ausweises soll m\u00f6glich sein, wenn Tatsachen vorliegen, die den Verdacht begr\u00fcnden, dass ein Gef\u00e4hrder einer terroristischen Vereinigung angeh\u00f6rt oder eine solche unterst\u00fctzt, Gewalt als Mittel zur Durchsetzung seiner politischen oder religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen anwendet, unterst\u00fctzt oder hervorruft oder eine staatsgef\u00e4hrdende Gewalttat vorbereitet. Die Entziehung des Ausweises und Ausstellung eines Ersatz-Personalausweises unterliegt der sofortigen Vollziehung, um Rechtsbehelfen eine aufschiebende Wirkung zu nehmen und die Ma\u00dfnahmen effektiver zu machen; das ist in diesem Fall sicherlich verst\u00e4ndlich.\n\nWas passiert, wenn ein Ausweisinhaber entgegen der ausreiseverhindernden Ma\u00dfnahme die Bundesrepublik Deutschland trotzdem verl\u00e4sst? Oft wird der Vorwurf gemacht, man k\u00f6nne auch irgendwo hinreisen, ohne den Ausweis vorzuzeigen, und die Frage gestellt, was das dann eigentlich solle. Wenn das bekannt wird, zum Beispiel weil sich derjenige im Internet damit br\u00fcstet, im Ausland aktiv zu sein, dann sind - das sieht der Gesetzentwurf vor - die Ausweispapiere, auch der Personalausweis, kraft Gesetzes ung\u00fcltig. Das ist wichtig, denn das erm\u00f6glicht den Beh\u00f6rden eine unmittelbare Ausschreibung des jeweiligen Ausweises im Schengener Infor-mationssystem und in der Stolen-and-Lost-Travel--Documents-Datenbank von Interpol. Damit erh\u00f6hen wir deutlich die Wahrscheinlichkeit des Aufgreifens des Reisenden bereits in Transitl\u00e4ndern oder bei der R\u00fcckkehr.\n\nIm Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung des Terrorismus stellt dieser Gesetzentwurf also einen konzeptionell richtigen Ansatz dar. Es ist ein wichtiger Baustein neben anderen, die wir bereits haben oder an denen wir noch arbeiten und die die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und ihrer B\u00fcrger erh\u00f6hen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42771,"sequence":2,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Bundesminister. - Die erste Frage stellt die Abgeordnete Frau Irene Mihalic, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42772,"sequence":3,"sitzung":78,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Sie haben vorhin gesagt: Wenn jemand mit einem normalen Personalausweis an eine Grenze kommt und eine Ausreisebeschr\u00e4nkung vorliegt, dann sieht man es diesem Ausweis nicht an, dass diese Ausreisebeschr\u00e4nkung vorliegt. - Deswegen ist nat\u00fcrlich auch eine Datenabfrage im Schengener Informationssystem in so einem Fall relativ nutzlos, weil eine Ausreisebeschr\u00e4nkung, die ein Grenzbeamter im Ausland, etwa in einem Transitland, sehen k\u00f6nnte, in diesem System noch nicht hinterlegt werden kann; sie kann dort nicht ausgeschrieben werden. Meine Frage: Ist es daher richtig, dass die Bundesregierung die \u00c4nderung des Personalausweisgesetzes unter anderem deswegen f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, da Ausreisebeschr\u00e4nkungen bisher noch nicht im Schengener Informationssystem ausgeschrieben werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42773,"sequence":4,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, das ist so nicht richtig. Ihre Beschreibung ist zwar richtig, aber es sind diesbez\u00fcglich zwei Ma\u00dfnahmen vorgesehen. Die erste Ma\u00dfnahme ist: Auf diesem vorl\u00e4ufigen Dokument steht auf der letzten Seite: \u201eBerechtigt nicht zum Verlassen Deutschlands\u201c. - Das ist in mehr oder weniger allen wichtigen europ\u00e4ischen Sprachen niedergelegt, in Englisch, Franz\u00f6sisch, Griechisch usw., sodass der Grenzbeamte zum Beispiel in Griechenland wei\u00df, dass dieser Ersatzausweis nicht zum Verlassen Deutschlands berechtigt und daher kein g\u00fcltiges Ausreisedokument vorliegt. - Das ist die erste Ma\u00dfnahme.\n\nWas das Schengener Informationssystem angeht, so haben die europ\u00e4ischen Innenminister zusammen mit der Kommission l\u00e4ngst vereinbart, \u201eterrorism-related activity\u201c als Tatbestandsmerkmal im Schengener Informationssystem niederzulegen, sodass eine Kontrolle stattfinden kann und dann, wenn der Ausweis gezeigt wird, feststeht, dass der Betreffende Dschihadist ist. Dann kann er nicht ausreisen oder wird bei der Einreise gegebenenfalls verhaftet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42774,"sequence":5,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Herr Harald Petzold, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42775,"sequence":6,"sitzung":78,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, auch von mir vielen Dank f\u00fcr den Bericht. Ich habe allerdings ein Problem mit der Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der von Ihnen beschriebenen Ma\u00dfnahmen; denn immerhin werden die Ma\u00dfnahmen durch eine Beh\u00f6rde vorgenommen und nicht durch ein Gericht. Au\u00dferdem gilt doch eigentlich f\u00fcr die betroffenen Personen - wenn ich das richtig verstanden habe - die Unschuldsvermutung. Deswegen m\u00f6chte ich Sie fragen, wie Sie die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen einsch\u00e4tzen, vor allen Dingen vor dem Hintergrund, dass eine Stigmatisierung durch die Gestaltung des vorl\u00e4ufigen Personalausweises nicht zu vermeiden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42776,"sequence":7,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich zun\u00e4chst feststellen: Ihre kritische Frage nach der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit w\u00e4re nur dann richtig, wenn Sie auch die Entziehung des Passes f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hielten; das habe ich aber nirgends geh\u00f6rt. Bei deutschen Staatsb\u00fcrgern ist die Entziehung des Passes sogar dann m\u00f6glich, wenn die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrdet ist. Der Tatbestand ist also viel weiter gefasst als in dem geplanten Gesetzentwurf, der sich auf terroristische Aktivit\u00e4ten beschr\u00e4nkt. Von daher finde ich es nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn die Regelungen, die f\u00fcr den Reisepass gelten, auch f\u00fcr den vorl\u00e4ufigen Personalausweis gelten.\n\nZweitens. Wir haben die grundrechtsschonende Va-riante eines Ersatzpapiers gew\u00e4hlt. Es wurde auch diskutiert, ob man einen roten Balken mit dem Hinweis \u201eGilt nur f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\u201c aufdruckt oder ob man einen Aufkleber verwendet - wenn Sie ein Kind haben, dann kennen Sie solche Aufkleber f\u00fcr Reisep\u00e4sse -; diesen Aufkleber kann man allerdings abrubbeln, von daher ist diese Variante nicht vern\u00fcnftig. Die Variante mit dem Balken w\u00fcrde zu einer viel gr\u00f6\u00dferen Stigmatisierung f\u00fchren als das jetzt vorgeschlagene Ersatzpapier. Deswegen ist unser Vorschlag verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und grundrechtsschonend.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42777,"sequence":8,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete J\u00f6rn Wunderlich, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42778,"sequence":9,"sitzung":78,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben gerade gesagt, die roten Balken seien viel stigmatisierender. Also geben Sie zu, dass dieses Ersatzpapier stigmatisierend ist; denn wenn man zum Beispiel eine Wohnung mieten m\u00f6chte, wenn man sich in Gesch\u00e4ften ausweisen muss, wenn man ein Konto er\u00f6ffnen m\u00f6chte und man nur ein solches Ausweispapier vorlegt, dann legt das schon den Verdacht nahe, dass irgendetwas nicht stimmt. Das entspricht nicht der Unschuldsvermutung.\n\nSie begr\u00fcnden die Notwendigkeit einer solchen Ma\u00dfnahme mit der UN-Resolution vom September zur Bek\u00e4mpfung der Terrorgruppe ISIS. Es gibt eine Ausarbeitung des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages, in der es hei\u00dft - ich teile diese Einsch\u00e4tzung voll und ganz -, aufgrund der Resolution sei eine \u00c4nderung des Pass- und Personalausweiswesens bei uns in Deutschland nicht erforderlich.\n\nZum Thema Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Sie haben einige Beispiele genannt. Ich frage mich: Gibt es \u00fcberhaupt eine Evaluation, aus der hervorgeht, wie wirksam so ein Verfahren ist, wie viele F\u00e4lle es schon gegeben hat? Ich frage mich auch: Woran erkennen Sie \u00fcberhaupt die betroffenen Personen? Wenn meine Frau sich ein Kopftuch aufsetzt, wird ihr dann auch der Pass oder der Personalausweis entzogen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42779,"sequence":10,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt ein Durcheinander ganz vieler Aspekte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42780,"sequence":11,"sitzung":78,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben ein Durcheinander!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42781,"sequence":12,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Ihre Argumentation w\u00e4re dann logisch, wenn Sie sagen w\u00fcrden: Ich halte die Entziehung des Passes f\u00fcr falsch. - Das habe ich aber nicht geh\u00f6rt. Wenn man sagt, die Entziehung des Passes ist in bestimmten F\u00e4llen richtig und die Entziehung des Passes dient dazu, die Ausreise aus Deutschland zu verhindern, dann ist es geradezu geboten, einen Umgehungstatbestand, n\u00e4mlich die Bundesrepublik Deutschland auf andere Weise zu verlassen, zu verhindern.\n\nZweitens. Der grundrechtliche Schutz gilt allen. Aber ich finde es nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn wir einen Beitrag dazu leisten, dass von Deutschland aus kein Export von Terrorismus stattfindet. Das ist, finde ich, ein ziemlich hochrangiges Gut; verglichen mit dem, was Sie als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ansehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42782,"sequence":13,"sitzung":78,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Woran erkennen Sie denn Terroristen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42783,"sequence":14,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Erforderlichkeit der Ma\u00dfnahmen. Der Sachverhalt ist folgender: Es gibt \u00fcber 400 Ermittlungsverfahren. Es gibt terroristische Vorg\u00e4nge, im Wesentlichen im Bereich Ausreise. Die Kontrollen der Bundespolizei verhindern im Durchschnitt jede Woche eine Ausreise, auch wenn keine Verf\u00fcgung einer Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vorliegt. Hier spielt nat\u00fcrlich das Aussehen der betroffenen Personen eine Rolle; denn die Betroffenen n\u00e4hern sich zum Teil einem bestimmten Aussehen an, um deutlich zu machen, wer sie sind. Dann findet eine Durchsuchung der Koffer statt; und wenn man in den Koffern Nachtsichtger\u00e4te, Schutzwesten und \u00c4hnliches findet, dann spricht viel daf\u00fcr, dass mit dieser Reise ein bestimmter Zweck verbunden ist.\n\nIch will gerne hinzuf\u00fcgen, dass mein Kollege Maas noch im Januar einen Gesetzentwurf vorlegen wird, der in Umsetzung des VN-Sicherheitsratsbeschlusses - ich wei\u00df, dass die Linke sehr gerne auf Sicherheitsratsbeschl\u00fcsse hinweist - das Reisen als solches strafbar macht. Wenn das Reisen als solches strafbar ist, dann ist es recht und billig, den Personalausweis zu entziehen, damit es gar nicht erst zu einer Straftat kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42784,"sequence":15,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Clemens Binninger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42785,"sequence":16,"sitzung":78,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! - Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Ihnen geht es ja darum, die Reisebewegungen von Terrorverd\u00e4chtigen einzuschr\u00e4nken, sie zumindest zu erschweren und im Idealfall zu verhindern. Sie haben zum Schluss Ihrer Ausf\u00fchrungen gesagt, das sei ein Baustein und es gebe noch weitere Bausteine. K\u00f6nnen Sie uns bitte sagen, was Sie sich darunter vorstellen, mit welchen Ma\u00dfnahmen man auf nationaler wie internationaler Ebene die Mobilit\u00e4t bzw. die Reisebewegungen von Terrorverd\u00e4chtigen erkennen, einschr\u00e4nken oder auch verhindern kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42786,"sequence":17,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst einmal finde ich es wichtig, darauf hinzuweisen, dass wir mit Blick auf den Terroranschlag zwar pr\u00fcfen, ob wir weitere gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen und Bausteine brauchen, wir aber nicht den Eindruck erwecken d\u00fcrfen, dass wir vorher sorglos gewesen w\u00e4ren. Es ist ja sehr viel geschehen: Der Deutsche Bundestag hat das Antiterrordateigesetz im letzten Jahr ge\u00e4ndert. Manches wurde reduziert, anderes entfristet, und vieles andere mehr wurde gemacht. Auch \u00fcber den hier in Rede stehenden Gesetzentwurf haben wir vor dem Terroranschlag gesprochen. Er ist auch mit den Innenministern unterschiedlicher parteipolitischer Ausrichtungen besprochen worden. Der Gesetzentwurf, den mein Kollege Maas vorlegen wird, wurde ebenfalls angek\u00fcndigt und besprochen.\n\nEs gibt zwei weitere Ma\u00dfnahmen, die, was die Reiset\u00e4tigkeit angeht, wichtig sind. Eine Ma\u00dfnahme ist die \u00c4nderung des Schengener Informationssystems. Das habe ich eben in meiner Antwort auf die Frage der Kollegin Mihalic angesprochen. Die zweite Ma\u00dfnahme ist das Europ\u00e4ische Fluggastdatenabkommen, das alle Innenminister der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr dringend geboten halten. Das Europ\u00e4ische Parlament sieht das noch nicht so. Wir halten es f\u00fcr dringend geboten, diesbez\u00fcglich zu einem Kompromiss zu kommen. Ich arbeite an einem solchen Kompromiss. Das haben wir in der Sitzung in Paris besprochen.\n\nDazu geh\u00f6rt weiterhin, dass wir besser als bisher insbesondere mit unseren Partnern und Verb\u00fcndeten Informationen \u00fcber gef\u00e4hrliche Personen austauschen. Das ist - jetzt spreche ich den PKGr-Vorsitzenden an - eine Frage der Dienste und gar nicht so sehr der Polizei. Wir werden zu pr\u00fcfen haben, ob dieser Austausch in erforderlichem Ma\u00dfe erfolgt und ob deutsche Gesetze deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden daran hindern, die Namen von Gef\u00e4hrdern mit Staaten auszutauschen, die f\u00fcr uns im Antiterrorkampf wichtige Verb\u00fcndete sind. Das ist vielleicht eine Umschreibung, die viele verstehen.\n\nNat\u00fcrlich gibt es auch noch andere Themen, die umstritten sind. Diese Themen haben mit der Reiset\u00e4tigkeit direkt nichts zu tun, aber mit der Aufkl\u00e4rung von kompliziert nachzuweisenden Verbrechen und deren Bestrafung. Es geht dabei um die Mindestspeicherfrist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42787,"sequence":18,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Marian Wendt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42788,"sequence":19,"sitzung":78,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr den Vortrag. Sie haben gerade gesagt, dass wir nicht nur die Mobilit\u00e4t von Terroristen und Islamisten einschr\u00e4nken m\u00fcssen, sondern auch weitere Schritte hinsichtlich Aufkl\u00e4rung und Ermittlung gehen m\u00fcssen. Meine Frage zielt deswegen auf die Notwendigkeit sogenannter Mindestspeicherfristen f\u00fcr Telekommunikationsmetadaten. Wie ist die Haltung der Bundesregierung dazu, und welche Vorteile ergeben sich dadurch hinsichtlich der Ermittlung terroristischer Sachverhalte? - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42789,"sequence":20,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, die Bundesregierung hat dazu noch keine gemeinsame Auffassung, sondern es werden, wie allgemein bekannt ist, unterschiedliche Auffassungen vertreten. Das hat vor allem mit den Auswirkungen des EuGH-Urteils zur europ\u00e4ischen Richtlinie zu tun. Vor diesem Urteil gab es eine gemeinsame Auffassung der Bundesregierung, n\u00e4mlich: Umsetzung der Richtlinie. Jetzt ist es geboten, dass wir weiter dar\u00fcber reden.\n\nIch kenne nat\u00fcrlich die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts. Ich kenne auch die Rechtsprechung des EuGH. Ich wei\u00df, dass wir einen Kompromiss brauchen. Ich kenne auch das politische Umfeld. Das gilt es zu ber\u00fccksichtigen.\n\nAls Bundesinnenminister, der f\u00fcr die Sicherheit dieses Landes eine gro\u00dfe Verantwortung tr\u00e4gt, will ich aber keinen Zweifel daran lassen, dass ich aus fachlichen Gr\u00fcnden und in \u00dcbereinstimmung mit nahezu allen Sicherheitsexperten dieses Landes und Europas eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Regelung \u00fcber Mindestspeicherfristen f\u00fcr zwingend geboten und rechtsstaatlich erlaubt halte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42790,"sequence":21,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42791,"sequence":22,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Britta Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42792,"sequence":23,"sitzung":78,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin froh, in der bisherigen Diskussion feststellen zu k\u00f6nnen, dass der Ma\u00dfstab die h\u00f6chstrichterlichen Entscheidungen des EuGH und des Bundesverfassungsgerichts sind und nicht das, was Fraktionen oder einzelne Abgeordnete denken. Ich bin auch sehr froh, dass die anlasslose Massen\u00fcberwachung als verfassungswi-drig eingestuft wurde. Herr Minister, ich glaube, dass wir uns deshalb noch sehr kontrovers mit Ihnen auseinandersetzen werden, so Sie denn als Bundesregierung hierzu etwas vorlegen werden.\n\nMeine Frage bezieht sich auf das Thema der Regierungsbefragung, n\u00e4mlich auf das Personalausweisgesetz. Sie hatten ja Ihren Vorschlag in Bezug auf die Neufassung skizziert. Sie haben in Ihrem Eingangsvortrag erw\u00e4hnt, welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten derzeit bestehen. Mir leuchtet nicht ein, warum Sie nicht zun\u00e4chst eine Intensivierung der Kontrollen angehen. Ich verweise in diesem Zusammenhang auf die Abw\u00e4gung der Grundrechtsfragen, m\u00f6gliche Umsetzungsschwierigkeiten und das Schengen-Abkommen, das meine Kollegin angesprochen hat. Bei dem, was heute m\u00f6glich ist, m\u00fcssten sich doch bestimmte Schwierigkeiten, die Sie skizziert haben, auch dadurch abschw\u00e4chen lassen, dass man st\u00e4rker auf den Vollzug achtet und die Kontrollen, die heute schon m\u00f6glich sind, intensiviert.\n\nWo ist da der Ankn\u00fcpfungspunkt? Da fehlt mir etwas. Dazu h\u00f6re ich nichts. Stattdessen setzen Sie sofort auf neue Instrumente.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42793,"sequence":24,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich Ihrer Sachverhaltsdarstellung widersprechen. Weder das Bundesverfassungsgericht noch der EuGH hat eine Regelung zu Mindestspeicherfristen f\u00fcr verfassungswidrig oder f\u00fcr mit europ\u00e4ischen Grundrechten nicht vereinbar erkl\u00e4rt, sondern das Bundesverfassungsgericht hat ein konkretes Gesetz f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt und Ma\u00dfgaben gemacht, wie man eine solche Regelung verfassungsgem\u00e4\u00df gestalten k\u00f6nnte. Auch der EuGH hat in seinem Urteil ausgef\u00fchrt, dass eine andere Regelung mit den europ\u00e4ischen Grundrechten vereinbar sein k\u00f6nnte. Das nur zur Richtigstellung des Sachverhalts.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42794,"sequence":25,"sitzung":78,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42795,"sequence":26,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zum zweiten Punkt m\u00f6chte ich sagen, dass ich die Kritik der Gr\u00fcnen, die sich hinter den Fragen verbirgt, nicht so ganz verstehe. Ich stand an diesem Pult, als der Abgeordnete Beck, der zuf\u00e4llig oder absichtlich jetzt nicht da ist, uns aufgefordert hat, wir sollten nicht nur den Pass, sondern gef\u00e4lligst auch den Personalausweis entziehen, bevor wir neue Gesetze machen. Das fand ich ein ziemlich starkes Argument. Auf meine Frage hin, warum wir nicht den Personalausweis entziehen, haben mir meine Mitarbeiter gesagt, dass wir daf\u00fcr ein Gesetz brauchen. Das, was wir jetzt vorlegen, fu\u00dft mehr oder weniger also auch auf einer Anregung des Abgeordneten Volker Beck, die dieser im Rahmen einer Regierungsbefragung gegeben hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42796,"sequence":27,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42797,"sequence":28,"sitzung":78,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Beck\u2019sche Gesetz!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42798,"sequence":29,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte der Frage gar nicht ausweichen, sondern ich m\u00f6chte lediglich die Debatte beleben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42799,"sequence":30,"sitzung":78,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Finde ich gut!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42800,"sequence":31,"sitzung":78,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gelungen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42801,"sequence":32,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen sicherlich, dass nach dem geltenden Schengener Informationssystem, also nach jetziger Rechtslage, eine Personenfahndungsabfrage bei EU-B\u00fcrgern nur auf nicht systematische Weise zul\u00e4ssig ist. Wir reden gerade in Europa dar\u00fcber, ob wir das \u00e4ndern. Zul\u00e4ssig ist lediglich eine sogenannte Mindestkontrolle. Diese Mindestkontrolle umfasst die Feststellung der Identit\u00e4t anhand der vorgelegten Reisedokumente. Das hei\u00dft, irgendwie muss ich bei geltender europ\u00e4ischer Rechtslage dazu kommen, dass ein Grenzbeamter an dem Reisedokument erkennt, um wen es eigentlich geht. Genau das ist mit diesem neuen Papier m\u00f6glich. Da, wo man einen Pass braucht, um auszureisen, geht es nicht, weil der Betroffene keinen Pass hat.\n\nIch wei\u00df nicht, ob Ihre Frage sozusagen auch eine Anregung war, eine systematische Personenkontrolle an der Schengen-Au\u00dfengrenze einzuf\u00fchren. Ich denke sofort dar\u00fcber nach, wenn Sie dies fordern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42802,"sequence":33,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"R\u00fcckfragen sind eigentlich nicht zul\u00e4ssig, dennoch frage ich Sie, ob Sie darauf reagieren m\u00f6chten, Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42803,"sequence":34,"sitzung":78,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Scheitert an der Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42804,"sequence":35,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nicht. Gut, Sie halten sich an die Gesch\u00e4ftsordnung. Das ist sehr positiv.\n\nN\u00e4chste Fragestellerin ist Kollegin Irene Mihalic, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42805,"sequence":36,"sitzung":78,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, da Sie f\u00fcr Anregungen der Gr\u00fcnen so empf\u00e4nglich sind, m\u00f6chte ich Ihnen gleich noch eine Anregung geben. Ich komme noch einmal auf den Punkt Schengener Informationssystem zur\u00fcck bzw. auf den letzten Punkt, wo Sie ausf\u00fchrten, Mindestkontrollen seien anhand der vorgelegten Reisedokumente durchzuf\u00fchren. Das stimmt nur zur H\u00e4lfte. Im Rahmen einer Mindestkontrolle ist auch ein Datenabgleich m\u00f6glich; dies kann auch lageangepasst intensiviert werden. Wenn wir jetzt keine Lage haben, die es rechtfertigen w\u00fcrde, bei der Ausreise einen Datenabgleich von vorgelegten Reisedokumenten durchzuf\u00fchren, dann wei\u00df ich auch nicht, wie eine solche Lage aussehen k\u00f6nnte. Ich bin offen gestanden ratlos, was noch passieren muss, damit so etwas m\u00f6glich wird. Insofern gehe ich davon aus, dass ein Datenabgleich bei einer Ausreisekontrolle auch nach heutiger Rechtslage durchaus machbar ist.\n\nJetzt geht es aber nat\u00fcrlich um die Frage: Was kann bei einem solchen Datenabgleich herauskommen? Sie haben vorhin gesagt, dass in einem Ersatz-Personalausweis in mehreren g\u00e4ngigen Sprachen steht, dass dieses Dokument nicht zur Ausreise aus der Bundesrepublik Deutschland berechtigt. Meiner Auffassung nach k\u00f6nnte nach entsprechender Ert\u00fcchtigung des Schengener In-formationssystems eine solche Information, dass eine Ausreisebeschr\u00e4nkung vorliegt, auch im Schengener Datenbestand hinterlegt werden. Diese w\u00fcrde der Grenzbeamte dann bei Kontrolle des entsprechenden Dokuments und beim Datenabgleich bei der Ausreise sehen. Dann br\u00e4uchte es diesen Ersatz-Personalausweis nicht. Deswegen frage ich: Stimmen Sie dem zu? K\u00f6nnten Sie dazu noch einmal Stellung nehmen? Wie nehmen Sie diese Anregung auf?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42806,"sequence":37,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zum ersten Teil Ihrer Frage. In der Tat kann bei einer Mindestkontrolle abgefragt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42807,"sequence":38,"sitzung":78,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42808,"sequence":39,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Was ist das Ergebnis der Abfrage? Der Name.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42809,"sequence":40,"sitzung":78,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er darf nicht ausreisen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42810,"sequence":41,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, dies ist im Schengener Informationssystem bisher gar nicht vermerkt. Es geht darum, das zu vermerken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42811,"sequence":42,"sitzung":78,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42812,"sequence":43,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen sind wir uns im zweiten Punkt v\u00f6llig einig. Wir versuchen jetzt, dies auf technischer Ebene ohne Rechts\u00e4nderung hinzubekommen. Es gibt aber, auch in der Kommission, viele kluge Juristen, die sagen: Wir brauchen dazu eine \u00c4nderung des Schengener Informationssystems. - Das wiederum dauert aber zwei Jahre. Ehrlich gesagt, in der Lage, von der Sie selbst sprechen - wir wissen, dass sie kompliziert ist -, haben wir keine zwei Jahre Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42813,"sequence":44,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Barbara Woltmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42814,"sequence":45,"sitzung":78,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr Ihre bisherigen Ausf\u00fchrungen. Das Personalausweisgesetz und demzufolge nat\u00fcrlich auch die \u00c4nderung k\u00f6nnen sich nur an Deutsche mit einem deutschen Personalausweis richten. Wir haben aber auch viele Menschen, die eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft haben. Wie geht die Bundesregierung damit um? Reichen daf\u00fcr die auch von Ihnen schon genannten Systeme, zum Beispiel das Schengener Informationssystem, aus? Wie l\u00e4uft da die Zusammenarbeit mit den europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten, aber auch mit den Staaten, die nicht in der EU sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42815,"sequence":46,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, wenn es sich um Doppelstaatler handelt, so haben sie m\u00f6glicherweise zwei P\u00e4sse. Schon nach geltendem Recht, und zwar nach der heutigen Fassung des Aufenthaltsgesetzes - dort ist das niedergelegt -, darf zur Durchsetzung eines Ausreiseverbotes die Einbehaltung von ausl\u00e4ndischen P\u00e4ssen und Dokumenten erfolgen. Diese Untersagung der Ausreise ist nach geltendem Recht, dem Aufenthaltsrecht, also dann m\u00f6glich, wenn die Anwendung der einschl\u00e4gigen pass- und per-sonalausweisrechtlichen Verwaltungsvorschriften einen solchen Entzug erm\u00f6glichen. Das bedeutet, dass bei einem Doppelstaatler beide P\u00e4sse entzogen werden m\u00fcssen. Bisher konnte aber in diesen F\u00e4llen der deutsche Personalausweis oder ein entsprechender ausl\u00e4ndischer Ausweis, sofern es ihn gibt, nicht entzogen werden, weil eine entsprechende Regelung fehlte. Daher verhindern wir mit dieser \u00c4nderung des Personalausweisgesetzes auch eine denkbare Umgehung bei Doppelstaatlern, die sonst ihre ausl\u00e4ndischen Papiere nutzen k\u00f6nnten. Von daher passt das alles in ein gemeinsames Konzept.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42816,"sequence":47,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Abgeordneter Harald Petzold, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42817,"sequence":48,"sitzung":78,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie meinen Kollegen Wunderlich vorlassen w\u00fcrden, weil er eine direkte Nachfrage zur Antwort des Ministers auf die Frage von Frau Mihalic hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42818,"sequence":49,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Einverstanden. - Herr Abgeordneter Wunderlich, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42819,"sequence":50,"sitzung":78,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben gerade gesagt, eine Ausschreibung im SIS, also im Schengener Informationssystem, sei nicht m\u00f6glich. Wenn man abfrage: \u201eWer ist das?\u201c, dann komme die Antwort: Fritz M\u00fcller. - In der Antwort auf eine Kleine Anfrage meiner Fraktion vom 29. Dezember 2014 - die Druckerschw\u00e4rze ist also noch nicht getrocknet - hat die Bundesregierung in Nummer 10 ausgef\u00fchrt, die Mitgliedstaaten des Schengen-Raums h\u00e4tten sich darauf verst\u00e4ndigt, dass national ausgestellte Dokumente, die nicht zur Ausreise berechtigen, k\u00fcnftig im Schengener Informationssystem auszuschreiben sind. Sie haben das als Spezifizierung des bestehenden Rechts dargestellt, \u00fcber die bislang vorhandenen M\u00f6glichkeiten hinaus, dass Dokumente gestohlen wurden, f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt wurden usw.; das ist ja gesagt worden. Jetzt ist das also machbar; es ist m\u00f6glich. Meine Frage lautet: Wird diese verabredete \u00c4nderung derzeit schon von den Mitgliedstaaten umgesetzt, und wenn nein, f\u00fcr wann ist die Umsetzung geplant?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42820,"sequence":51,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das habe ich in der Antwort auf die Frage von Frau Mihalic schon vorgetragen. In der Tat ist das die Absicht der europ\u00e4ischen Innenminister. Aber das ist nicht so leicht. In das Schengener Informationssystem - inzwischen SIS II - ein neues Kriterium einzuf\u00fchren, ist kein technisch trivialer Vorgang; dies braucht ein bisschen Zeit. Deswegen gibt es das noch nicht. Eine \u00c4nderung des Rechtssystems, die wir gegebenenfalls auch anstreben, dauert zwei Jahre; das habe ich eben schon gesagt. Deswegen ist der Hinweis auf die Absicht der europ\u00e4ischen Innenminister kein Argument gegen die Notwendigkeit dieses Gesetzes.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42821,"sequence":52,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Harald Petzold, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42822,"sequence":53,"sitzung":78,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte auf den Reisepassentzug und die trotzdem m\u00f6gliche Ausreise, wenn man einen Personalausweis besitzt, zur\u00fcckkommen. Sie haben n\u00e4mlich in Ihrer Antwort auf eine Kleine Anfrage auf die Frage meiner Fraktionskollegin Frau Jelpke ausgef\u00fchrt, dass in 20 F\u00e4llen nachvollzogen werden konnte, dass trotz Ausreiseverbotsverf\u00fcgung und Reisepassentzug eine Ausreise stattgefunden habe und diesen Personen ein Personalausweis zur Verf\u00fcgung gestanden habe. Ich m\u00f6chte Sie fragen, auf Grundlage welcher Informationen es bei diesen 20 Personen zur Entziehung des Passes gekommen ist, von welchen staatlichen Stellen die Informationen \u00fcber diese 20 Personen stammen und ob sie dann tats\u00e4chlich mit ihrem Personalausweis ausreisen konnten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42823,"sequence":54,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Den ersten Teil der Frage kann ich naturgem\u00e4\u00df nicht beantworten. Ich bitte, ihn schriftlich beantworten zu d\u00fcrfen.\n\nZum zweiten Teil der Frage. Es ist so: Jeder einzelne Fall, in dem die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde oder Einwohnerbeh\u00f6rde - je nachdem, ob es sich um einen Ausl\u00e4nder oder einen Deutschen handelt - eine Ausreise-verbotsverf\u00fcgung erl\u00e4sst, wird im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum besprochen, weil es ja m\u00f6glicherweise geboten ist, nicht nur die Ausreise zu verhindern, sondern auch ein strafrechtliches Ermittlungsverfahren nach \u00a7 129 a des Strafgesetzbuchs einzuleiten. M\u00f6glicherweise entscheidet man auch, im Rahmen der Ermittlungen nach \u00a7 129 a des Strafgesetzbuchs - solche Verfahren finden laufend statt, wie Sie der Presse entnehmen k\u00f6nnen - eine Hausdurchsuchung durchzuf\u00fchren, um festzustellen, ob es Hinweise auf eine terroristische T\u00e4tigkeit gibt, und bei dieser Gelegenheit den Pass zu entziehen, in Zukunft auch den Personalausweis. Das hei\u00dft, die Ausreiseverhinderung durch Entziehung des Passes und des Personalausweises ist keine isolierte Ma\u00dfnahme, sondern dies ist auch f\u00fcr die Ausreiseverhinderung oder die Einleitung eines Ermittlungsverfahrens bei Einreise oder Wiedereinreise ein Element des rechtlichen Instrumentariums, das wir zur Abwehr der terroristischen Gefahr f\u00fcr geboten halten.\n\nIch will ein weiteres Argument vortragen, das ich bei Ihnen durchgeh\u00f6rt habe, das bisher aber noch nicht thematisiert worden ist. Es geht um die Frage: Wie viele Personen gibt es denn, denen zwar der Pass entzogen worden ist, die aber trotzdem ausgereist sind? Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn ich die Antwort kennen w\u00fcrde. Sie sagen ja nicht: \u201eApril, April, ich reise jetzt mit dem Personalausweis aus\u201c, und die Grenzbeamten an den Au\u00dfengrenzen des Schengen-Bereichs wissen das nat\u00fcrlich nicht. Deswegen betr\u00e4gt die Dunkelziffer hier 100 Prozent, es sei denn, die betreffende Person br\u00fcstet sich im Ausland und sagt: \u00c4tsch, b\u00e4tsch, ich bin mit dem Personalausweis ausgereist. - Das ist aber wahrscheinlich noch nicht vorgekommen. Deswegen kann ich Ihnen diese Frage nicht beantworten.\n\nIch kann Ihnen nur noch einmal sagen, dass die Bundespolizei im Durchschnitt ungef\u00e4hr einmal in der Woche eine Person an der Ausreise hindert oder bei Wiedereinreise ein Strafverfahren einleitet. Gerade erst gab es eine wichtige Verhaftung eines Verd\u00e4chtigen mit usbekischer Staatsangeh\u00f6rigkeit; im Zusammenhang mit us-bekischer Staatsangeh\u00f6rigkeit werden bei Eingeweihten sicherlich Erinnerungen wach.\n\nIn ganz vielen F\u00e4llen wird hier also m\u00f6glicherweise dazu beigetragen, die Sicherheit unser Mitb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger zu erh\u00f6hen, ohne dass ich sage, das sei ein Allheilmittel. Wir wollen die Zahl der Ausreisen und Wiedereinreisen verringern bzw. vermindern. Ganz ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen wir das in der Lage, in der wir in Europa sind, nat\u00fcrlich nicht. Diesen Anspruch will ich auch gar nicht vortragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42824,"sequence":55,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Britta Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42825,"sequence":56,"sitzung":78,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, mich interessiert in diesem Zusammenhang ein weiterer Komplex. Europol warnt aktuell davor, dass Terrorzellen und die organisierte Kriminalit\u00e4t oft Hand in Hand arbeiten, zum Beispiel bei Geldw\u00e4sche, Schleuserkriminalit\u00e4t oder auch der F\u00e4lschung von P\u00e4ssen. Meine Frage lautet: Glauben Sie nicht, dass der Versuch, dieses neue Ersatzdokument einzuf\u00fchren, auch zu einem deutlichen Anstieg bei den F\u00e4lschungen f\u00fchren kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42826,"sequence":57,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich, ehrlich gesagt, nicht ausschlie\u00dfen. Je umfangreicher das wird, desto mehr wird nat\u00fcrlich versucht werden, die rechtlichen Regelungen durch F\u00e4lschungen zu umgehen.\n\nWir kennen das auch aus dem Bereich des Menschenhandels und sogar aus dem Bereich der Asylantr\u00e4ge. Beispielsweise m\u00fcssen wir gerade eine verd\u00e4chtig hohe Anzahl an nagelneuen P\u00e4ssen aus dem Kosovo zur Kenntnis nehmen, die entweder gef\u00e4lscht oder in Serbien f\u00fcr B\u00fcrger ausgestellt worden sind, bei denen nicht ganz klar ist, ob sie Kosovaren sind.\n\nEs ist sehr schwierig, dieses Problem zu l\u00f6sen. Ich glaube aber, es w\u00e4re falsch, zu sagen: Weil P\u00e4sse, Ausweise und Geld gef\u00e4lscht werden k\u00f6nnen, arbeiten wir jetzt nicht daran, dass P\u00e4sse, Ausweise und Geld so f\u00e4lschungssicher wie nur irgend m\u00f6glich sind und wir durch den internationalen Informationsaustausch wissen, wen wir vor uns haben.\n\nDie Gefahr, die Sie sehen, ist also real, aber das ist kein Gegenargument gegen diese Ma\u00dfnahme.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42827,"sequence":58,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Dr. Konstantin von Notz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42828,"sequence":59,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich glaube, bei den Diskussionen, die wir hier f\u00fchren, geht es im Kern um die Effektivit\u00e4t der Ma\u00dfnahme des Ausweisentzugs. Ich will Ihnen hier einmal zwei Tatsachen nennen und Sie diesbez\u00fcglich fragen, ob Sie nicht mit mir an der Effektivit\u00e4t dieses Gesetzes, das jetzt kommen soll, zweifeln.\n\nErstens. Es ist schon heute m\u00f6glich, aus der Europ\u00e4ischen Union auszureisen, ohne seine Ausweisdokumente auch nur an einer Stelle vorzeigen zu m\u00fcssen. Das liegt mit daran, dass die Kontrollen an den Au\u00dfengrenzen teilweise nur stichprobenartig erfolgen, und das liegt auch an den von der Kollegin Ha\u00dfelmann geschilderten Schleuseraktivit\u00e4ten. Bei der Problematik, mit der wir im Augenblick konfrontiert sind, stellt sich die Frage: Ist das, was in dieser Woche durch das Parlament gehen soll, ein Placebo oder nicht?\n\nZweitens. Wir reden ja nicht nur \u00fcber die 260 - in Anf\u00fchrungsstrichen gesprochen - deutschen Gef\u00e4hrder, die bei uns leben, sondern in einem Europa mit offenen Grenzen k\u00f6nnen auch Menschen aus Frankreich, Belgien, Holland und anderen L\u00e4ndern, wo gegebenenfalls ganz andere rechtliche Regelungen im Hinblick auf die Ausweisdokumente gelten, nach Deutschland kommen.\n\nDeswegen die Frage: Ist das Ganze angesichts dieser Problemlage ein effektives Mittel, um mehr Sicherheit zu schaffen? Oder ist das nur eine Silvesterrakete, mit der zwar suggeriert wird, dass es mehr Sicherheit gibt, wobei die Probleme aber bestehen bleiben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42829,"sequence":60,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42830,"sequence":61,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter von Notz, Sie sind ein bisschen sp\u00e4ter hierhergekommen und haben mit Ihrer Frage im Grunde Ihre Kollegin Mihalic in Probleme gebracht; denn sie hat uns gerade dazu aufgefordert, die Mindestkontrollen an den Schengener Au\u00dfengrenzen zu versch\u00e4rfen und zu verbessern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42831,"sequence":62,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Das ist ja der Punkt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42832,"sequence":63,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Auffassung teile ich, jedenfalls in Teilen; denn bekanntlich steckt der Teufel im Detail. Im Prinzip halte ich diese Forderung f\u00fcr richtig, ohne dass wir den Reiseverkehr nat\u00fcrlich besonders erschweren wollen. Trotzdem gibt es illegale Grenz\u00fcbertritte; das ist klar. Aber ich habe nie behauptet und werde nie behaupten, dass dieses Gesetz dem Terror in Deutschland den Garaus macht. Es ist jedoch ein effektiver Baustein, verbunden mit anderen Ma\u00dfnahmen, etwa dem Schengener Informationssystem. Dazu muss ich sagen: Angesichts der Lage, in der wir sind, sind auch effektive Ma\u00dfnahmen, die ein Problem mindern, aber nicht l\u00f6sen, dringend geboten.\n\nDer zweite Punkt: Die Logik Ihrer Argumentation hie\u00dfe ja, dass der Staat letztlich auf Sanktionsma\u00dfnahmen verzichten solle, weil sie doch umgangen werden. Diese Logik kann ich mir, ehrlich gesagt, nicht zu eigen machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42833,"sequence":64,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darf ich eine Nachfrage stellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42834,"sequence":65,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, das d\u00fcrfen Sie nicht. Aber Sie d\u00fcrfen sich noch einmal melden; dann setze ich Sie noch einmal auf die Liste der Fragesteller, wobei es schon ganz gut ist, wenn man bei einer solchen Debatte von Anfang an dabei ist, um m\u00f6gliche Wiederholungen zu vermeiden. Ich setze Sie also noch einmal auf die Liste.\n\nDann erh\u00e4lt die Abgeordnete Irene Mihalic, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort und dann noch einmal Herr Dr. von Notz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42835,"sequence":66,"sitzung":78,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, es ist interessant, dass Sie diese Ma\u00dfnahme als Sanktion begreifen. Ich habe bisher immer geglaubt, es handele sich um eine pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme, um mutma\u00dfliche Terroristen an der Ausreise zu hindern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42836,"sequence":67,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Da haben Sie recht, aber es wird sicher als Sanktion empfunden; sagen wir einmal so.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42837,"sequence":68,"sitzung":78,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal zur \u00c4nderung des Schengener Informationssystems zur\u00fcckkommen. Mit diesem Thema sind wir vorhin nicht ganz fertig geworden. Sie haben gesagt, die \u00c4nderung des Schengener Informationssystems in dem Sinne, wie ich das vorhin beschrieben habe - das muss ich, glaube ich, nicht wiederholen -, w\u00fcrde ungef\u00e4hr zwei Jahre in Anspruch nehmen.\n\nDiese Aussage erstaunt mich etwas. Ich komme gerade aus der Sitzung des Innenausschusses, bei der ein Vertreter Ihres Hauses anwesend war. Auch da haben wir diesen Sachverhalt er\u00f6rtert. Ich habe explizit nachgefragt, ob es eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber gibt, wann es m\u00f6glich sein soll, im Schengener Informationssystem solche Ausreisebeschr\u00e4nkungen - das ist heute noch nicht m\u00f6glich - tats\u00e4chlich auszuschreiben. Darauf hat mir der Mitarbeiter Ihres Hauses geantwortet, dass dies im ersten Quartal abgeschlossen sein soll; also nicht in zwei Jahren, sondern im ersten Quartal.\n\nDas ist ein deutlicher Unterschied zu Ihrer Aussage. Wenn ich mir dann \u00fcberlege, dass auch dieses Gesetzgebungsverfahren m\u00f6glicherweise im ersten Quartal dieses Jahres abgeschlossen sein wird, dann frage ich mich, ob das Ganze dann nicht obsolet ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42838,"sequence":69,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. Es ist eine richtige Information, dass die technische \u00c4nderung des Schengener Informationssystems im ersten Quartal oder sogar schon zum 1. Februar dieses Jahres zustande kommt; das streben wir an. Dabei wird mitgeteilt, dass es sich um einen Gef\u00e4hrder - den genauen Ausdruck habe ich jetzt nicht im Kopf - handelt. Diese technische \u00c4nderung bekommen wir hin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42839,"sequence":70,"sitzung":78,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ging um Ausreisebeschr\u00e4nkungen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42840,"sequence":71,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Ausreisebeschr\u00e4nkung bedarf einer Rechts\u00e4nderung. Dies dauert viel l\u00e4nger. Das, von dem wir hoffen, dass es geschieht, ist, dass ein Grenzbeamter einen Gef\u00e4hrder an der Ausreise hindert. Dabei muss aber ein Grieche, ein Finne, ein D\u00e4ne oder ein Belgier einen Deutschen an der Ausreise hindern; das ist sozusagen das Problem.\n\nWas wir ohne Rechts\u00e4nderung erreichen k\u00f6nnen, ist, den Grenzbeamten besser zu informieren, aber keine repressive oder \u00e4hnliche Ma\u00dfnahme, die zur Fahndung oder zur Festnahme berechtigt. Deswegen ist das eine so wichtig wie das andere.\n\nIn der Frage von Gefahrenabwehr und Repression haben Sie v\u00f6llig recht: Die Ausreiseverhinderung ist eine Ma\u00dfnahme der Gefahrenabwehr, wird allerdings von den Betroffenen sicherlich eher als repressiv empfunden werden. Rechtlich ist es eine Gefahrenabwehr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42841,"sequence":72,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dr. von Notz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, noch einmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42842,"sequence":73,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich will noch einmal auf das Argument \u201eDas ist eine Ma\u00dfnahme, die man jetzt durchf\u00fchren kann, und alles, was wir machen, hilft\u201c eingehen. Ich stimme Ihnen zu: Wir sind in einer schwierigen Situation. Ich bin deshalb der Meinung, dieses Parlament sollte sich mit effektiven Ma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigen. Im Hinblick auf die Effektivit\u00e4t dieser Ma\u00dfnahme ist unsere Wahrnehmung offensichtlich unterschiedlich. Mir erscheint es sehr viel sinnvoller, auf europ\u00e4ischer Ebene zu einheitlichen Standards zu kommen und das Schengener Informationssystem zu vereinheitlichen. Das dauert zwar seine Zeit, aber es ist dringend; denn die Lage ist so, wie sie ist. Stattdessen besch\u00e4ftigen wir uns jetzt mit einem Gesetz zum Passentzug.\n\nDeshalb frage ich Sie, ob Sie in einer so interessanten Fragestunde, deren Anfang ich tats\u00e4chlich verpasst habe, nicht auch zu dem Ergebnis kommen, dass dieses Haus sich lieber mit effektiveren Ma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigen sollte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42843,"sequence":74,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. Man soll das eine tun und das andere nicht lassen. Richtig ist, dass europ\u00e4ische Ma\u00dfnahmen sehr wichtig sind. Wenn Sie das auch so sehen, dann m\u00f6chte ich Sie sehr herzlich bitten, mit der Fraktion der Gr\u00fcnen im Europ\u00e4ischen Parlament zu sprechen, damit wir insbesondere beim Passagierdatenabkommen und auch beim Thema \u00c4nderung des Schengener Informationssystems auf die breite Zustimmung der Gr\u00fcnen zu diesen sehr wichtigen Ma\u00dfnahmen setzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42844,"sequence":75,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42845,"sequence":76,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Letzte Frage zu diesem Themenkomplex: die Abgeordnete Ulla Jelpke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42846,"sequence":77,"sitzung":78,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich glaube, alle in diesem Hause sind sich der Lage bewusst. Aber es geht darum, gesetzliche Schnellsch\u00fcsse zu verhindern.\n\nSie haben eben bei einer Antwort den Eindruck erweckt, als wenn es sich um bereits \u00fcberf\u00fchrte Straft\u00e4ter handelt. Der Gesetzentwurf, der heute im Kabinett beschlossen wurde, richtet sich vor allen Dingen gegen Personen bzw. Dschihadisten, die unter Verdacht stehen, eine Straftat begehen zu k\u00f6nnen oder vorbereiten zu wollen. Deswegen ist meine Frage: Warum wird in diesen F\u00e4llen kein Richter eingeschaltet? Es m\u00fcssen doch sehr viele Anhaltspunkte vorhanden sein, damit das Vorgehen gerechtfertigt ist, damit Grundrechte nicht zu Unrecht geschliffen werden. Sind Sie sich dar\u00fcber bewusst, welche diffamierenden M\u00f6glichkeiten es dabei gibt? Sie wissen selbst: Wenn man zur Bank geht oder eine Wohnung mieten will, dann muss man einen Ausweis vorlegen. Welche Folgen h\u00e4tte das m\u00f6glicherweise f\u00fcr Leute, die unschuldig in dieses Verfahren hineingeraten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42847,"sequence":78,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich bitte um Verst\u00e4ndnis, wenn ich jetzt eine Antwort wiederhole; denn die Abgeordnete Jelpke konnte noch nicht hier sein, als ich diese beiden Fragen schon einmal beantwortet habe.\n\nZu der ersten Frage will ich noch einmal sagen: Wenn Sie der Auffassung sind, dass wir hierf\u00fcr einen Richtervorbehalt oder anderes vorsehen sollten, dann m\u00fcssten Sie eine \u00c4nderung des Passgesetzes beantragen. Denn bereits jetzt kann der Pass durch eine Verf\u00fcgung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde entzogen werden, wenn die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrdet ist. Das ist ein sehr weiter Tatbestand. Wir machen nicht mehr und nicht weniger, als diesen Tatbestand, was den Personalausweis betrifft, einzuschr\u00e4nken. Denn auch nach jetziger Gesetzeslage gilt bereits, dass mit der Entziehung des Passes der Geltungsbereich des Personalausweises auf die Bundesrepublik Deutschland beschr\u00e4nkt ist. Wir \u00e4ndern das im Grunde nur dahin gehend, dass das im Personalausweis sichtbar gemacht wird, damit beim Versuch einer Ausreise f\u00fcr alle klar ersichtlich ist, dass dieser Ausweis nicht zum Verlassen der Bundesrepublik Deutschland berechtigt.\n\nMein Mitleid gegen\u00fcber Dschihadisten ist im \u00dcbrigen nicht \u00fcbergro\u00df.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42848,"sequence":79,"sitzung":78,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben wir gemeinsam, Herr Minister! Grundrechte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42849,"sequence":80,"sitzung":78,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Grundrechte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42850,"sequence":81,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Insofern finde ich die Gleichbehandlung von Pass- und Personalausweisentziehung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Wenn das, was beim Pass erlaubt ist, in engerer Form auch beim Personalausweis Anwendung finden darf, kann ich einen zus\u00e4tzlichen Grundrechtseingriff nicht erkennen.\n\nDer letzte Punkt ist - auch das habe ich gesagt, als Sie noch nicht hier sein konnten -: Wenn Sie im Urlaub auf Mallorca Ihren Personalausweis verlieren, dann bekommen Sie schon jetzt einen solchen Ersatz-Personalausweis. Wenn Sie sich nach dem Urlaub irgendwo ausweisen m\u00fcssen, bevor Sie einen Reiseausweis als Passersatz haben - denn die Bundesdruckerei braucht daf\u00fcr ein paar Wochen -, dann sind Sie doch genauso stigmatisiert. Wir haben deswegen den Ersatz-Personalausweis optisch weitestgehend genauso gestaltet wie das Ersatzpapier im Verlustfall, sodass wir den Stigmatisierungsverdacht auf ein Minimum reduziert haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42851,"sequence":82,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank.\n\nGibt es andere Fragen zu Themen der Kabinettssitzung oder sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/3710\n\nDie Frage 14 des Abgeordneten Harald Ebner wurde durch die Bundesregierung nachtr\u00e4glich dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern zugeordnet und wird nach Frage 18 aufgerufen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nDie Frage 1 der Abgeordneten Renate K\u00fcnast wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nDie Frage 2 des Abgeordneten Oliver Krischer und die Frage 3 des Abgeordneten Richard Pitterle werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme bereit.\n\nIch rufe die Frage 4 des Abgeordneten Markus Kurth, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche j\u00e4hrlichen Kosten w\u00fcrden der Deutschen Rentenversicherung entstehen, wenn sich die Rentenbeitragszahlung f\u00fcr Altersrentnerinnen und -rentner, die einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nachgehen - geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung ausgenommen -, k\u00fcnftig rentensteigernd auswirken w\u00fcrde, und welche j\u00e4hrlichen Kosten w\u00fcrden der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit entstehen, wenn die Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung f\u00fcr Altersrentnerinnen und -rentner abgeschafft w\u00fcrden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin Kramme, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2002,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42852,"sequence":83,"sitzung":78,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kurth, Sie haben Ihre Fragestellung in zwei Teilfragen untergliedert. Zuerst zum Bereich der Rentenversicherung. Die diesbez\u00fcgliche Frage k\u00f6nnen wir nicht beantworten, da wir die genaue Ausgestaltung eines m\u00f6glichen Modells nicht kennen. Nun zur Frage betreffend die Arbeitslosenversicherung. Legt man Ihre Annahmen zugrunde, ist davon auszugehen, dass der Arbeitslosenversicherung Einnahmen in H\u00f6he von bis zu 80 Millionen Euro verloren gehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42853,"sequence":84,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, w\u00fcnschen Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42854,"sequence":85,"sitzung":78,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42855,"sequence":86,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42856,"sequence":87,"sitzung":78,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist traurig, dass es noch nicht einmal Modellrechnungen gibt, aus denen hervorgeht, welche j\u00e4hrlichen Kosten der Deutschen Rentenversicherung entstehen w\u00fcrden, wenn sich die Rentenbeitragszahlungen f\u00fcr Rentner, die einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nachgehen, k\u00fcnftig rentensteigernd auswirken w\u00fcrden. Wenn ich aber die Berichterstattung zur -Koalitionsarbeitsgruppe betreffend flexible Renten\u00fcberg\u00e4nge richtig verfolgt habe, dann sollen die von dieser Arbeitsgruppe erarbeiteten Vorschl\u00e4ge nicht zu Mehrkosten f\u00fchren. Ist vor diesem Hintergrund der von der Union eingebrachte Vorschlag betreffend den Flexi-Bonus nicht ohnehin v\u00f6llig obsolet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42857,"sequence":88,"sitzung":78,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Es handelt sich um eine Arbeitsgruppe der Koalitionsfraktionen, an der das Arbeitsministerium beteiligt ist. Die Arbeitsergebnisse dieser Arbeitsgruppe werden abzuwarten sein, bevor ein entsprechender Gesetzgebungsprozess in Gang gesetzt wird und wir Berechnungen in der Tiefe anstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42858,"sequence":89,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42859,"sequence":90,"sitzung":78,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wird die Bundesregierung, wenn diese Koalitionsarbeitsgruppe zu keinen Ergebnissen kommt, eigene Vorschl\u00e4ge unterbreiten, oder mutiert sie quasi zum passiven Klotz der Rentenpolitik?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42860,"sequence":91,"sitzung":78,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Man muss als Hintergrund den urspr\u00fcnglichen Koalitionsvertrag sehen, in dem verabredet ist, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr flexible Renten\u00fcberg\u00e4nge zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls auszugestalten. Wie Sie wissen, wird die Koalition einerseits durch die SPD-Fraktion und andererseits durch die Unionsfraktion getragen. Es wird daher zu beachten sein, ob es Arbeitsergebnisse geben wird und wie diese gegebenenfalls aussehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42861,"sequence":92,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine weiteren Fragen dazu.\n\nDann kommen wir zu Frage 5 des Abgeordneten Markus Kurth, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nInwiefern haben nach Ansicht der Bundesregierung \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte schon heute die M\u00f6glichkeit, sofern sie dies selbst w\u00fcnschen und k\u00f6rperlich k\u00f6nnen, \u00fcber das gesetzliche Renteneintrittsalter hinaus zu arbeiten, und in welchem Ma\u00dfe nehmen Arbeitgeber die durch das Rentenpaket erm\u00f6glichte Option wahr, Arbeitsvertr\u00e4ge nicht mehr automatisch mit dem Erreichen des Regeleintrittsalters zu beenden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42862,"sequence":93,"sitzung":78,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kurth, auch hier stellen Sie zwei Teilfragen. Zuerst zur Frage, ob \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte schon heute, sofern sie das selbst w\u00fcnschen und dazu k\u00f6rperlich in der Lage sind, die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber das gesetzliche Renteneintrittsalter hinaus zu arbeiten: Ja, selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen sie dies tun.\n\nNun zur zweiten Teilfrage, die sich wahrscheinlich auf die Neuregelung des \u00a7 41 SGB VI bezieht: \u00dcber die tats\u00e4chliche Nutzung der Gestaltungsm\u00f6glichkeiten aufgrund der Neuregelung haben wir noch keinerlei Erkenntnisse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42863,"sequence":94,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie eine Zusatzfrage stellen, Herr Abgeordneter Kurth?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42864,"sequence":95,"sitzung":78,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42865,"sequence":96,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42866,"sequence":97,"sitzung":78,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Erkenntnisarmut der Bundesregierung in diesem Fall ist au\u00dferordentlich bedauerlich. Das Institut der deutschen Wirtschaft hat bez\u00fcglich der Weiterbesch\u00e4ftigung nach Erreichen der Altersgrenze erst j\u00fcngst dargelegt, dass es erhebliche finanzielle Anreize gibt, wenn man \u00fcber das gesetzliche Regelalter hinaus arbeiten will, und h\u00e4lt insofern zus\u00e4tzliche finanzielle Anreize f\u00fcr das Arbeiten jenseits der Regelaltersgrenze f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nAndererseits bef\u00fcrwortet es beim K\u00fcndigungs- und Befristungsrecht, also im arbeitsrechtlichen Bereich, Eingriffe. Meines Wissens bef\u00fcrwortet das auch der Wirtschaftsfl\u00fcgel der Union. Was h\u00e4lt eigentlich die Bundesregierung von arbeitsrechtlichen Einschnitten an den Stellen, die ich genannt habe?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42867,"sequence":98,"sitzung":78,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nur noch einmal die Antwort geben, die ich Ihnen gerade schon gegeben habe: Das Ganze ist Diskussionsgegenstand einer Arbeitsgruppe zweier -Koalitionspartner, einerseits der SPD-Fraktion und andererseits der Unionsfraktion. Wir werden die Arbeitsergebnisse abwarten und dann in einen etwaigen Gesetzgebungsprozess einsteigen. Eigenst\u00e4ndige Planungen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales zur Schaffung von neuen Befristungsregelungen liegen derzeit nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42868,"sequence":99,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie noch eine Zusatzfrage stellen, Herr Abgeordneter Kurth?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42869,"sequence":100,"sitzung":78,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, weil ich erneut, wie bedauerlicherweise auch schon in der Fragestunde in der vergangenen Sitzungswoche im letzten Jahr, keine richtige Antwort auf meine Frage erkennen kann. - Ich habe nicht nach den Ergebnissen der Koalitionsarbeitsgruppe in diesem Fall gefragt, sondern nach der Haltung der Bundesregierung, arbeitsrechtliche Einschr\u00e4nkungen beim K\u00fcndigungsschutz und bei der Befristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen von Personen zu machen, die jenseits der Regelaltersgrenze arbeiten.\n\nSie m\u00fcssen doch zumindest eine Meinung zu einem bestimmten Vorschlag haben. Ich habe extra einen Vorschlag des Instituts der deutschen Wirtschaft und nicht einen der Koalitionspartner genannt, um Ihnen die Beantwortung der Frage m\u00f6glicherweise zu erleichtern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42870,"sequence":101,"sitzung":78,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank, Herr Kurth, f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit. Dennoch: Arbeitsgrundlage der Regierung ist selbstverst\u00e4ndlich der Koalitionsvertrag, in dem steht, dass flexible \u00dcberg\u00e4nge in die Rente \u00fcberpr\u00fcft werden. Zu dieser Detailfrage gibt es keine abgestimmte Position der Regierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42871,"sequence":102,"sitzung":78,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42872,"sequence":103,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 6 und 7 der Abgeordneten Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.\n\nDie Frage 8 des Abgeordneten Harald Ebner wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter bereit.\n\nIch rufe die Frage 9 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWird die von der Bundesregierung geplante unabh\u00e4ngige Expertenkommission zum Fracking, die im Einzelfall pr\u00fcfen soll, ob eine kommerzielle Fracking-Aktivit\u00e4t in Schiefer- oder Kohlefl\u00f6zgesteinen oberhalb von 3 000 Metern Tiefe in einer bestimmten Lagerst\u00e4tte als unbedenklich einzustufen ist, auch zu Fracking-Erprobungsma\u00dfnahmen in Schiefer- oder Kohlefl\u00f6zgesteinen oberhalb von 3 000 Metern Tiefe Stellung beziehen, oder soll die Pr\u00fcfung im Fall von Erprobungsma\u00dfnahmen in solchen Lagerst\u00e4tten ausschlie\u00dflich durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erfolgen und somit auch bereits vor der Einsetzung der Expertenkommission ausdr\u00fccklich m\u00f6glich sein?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42873,"sequence":104,"sitzung":78,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr. Verlinden, die unabh\u00e4ngige Expertenkommission soll Erprobungsma\u00dfnahmen im Schiefer- oder Kohlefl\u00f6zgestein oberhalb von 3 000 Metern wissenschaftlich begleiten und auswerten sowie hierzu und zum Stand der Technik Erfahrungsberichte zum 30. Juni eines Jahres, beginnend mit dem 30. Juni 2018, erstellen; sie wirkt aber nicht bei der Zulassung dieser Erprobungsma\u00dfnahmen mit. Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde kann ausnahmsweise eine wasserrechtliche Erlaubnis f\u00fcr kommerzielle Fracking-Ma\u00dfnahmen nur -erteilen, wenn ein positives Votum der Expertenkommission auf der Grundlage der genannten Berichte vorliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42874,"sequence":105,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie eine Zusatzfrage stellen, Frau Dr. Verlinden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42875,"sequence":106,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42876,"sequence":107,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42877,"sequence":108,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wenn dem nicht so ist, wenn also die Expertenkommission nicht schon bei den Probebohrungen dahin gehend zurate gezogen wird, ob sich diese ohne gravierende Auswirkungen durchf\u00fchren lassen, dann hei\u00dft das theoretisch, dass diese Probebohrungen oberhalb von 3 000 Metern im Schiefergestein schon relativ bald beantragt werden k\u00f6nnten, also dann, wenn das Gesetz in Kraft tritt. Sehe ich das richtig? Wann wird dieses Gesetz in Kraft treten, und f\u00fcr wann rechnen Sie mit den ersten Probebohrungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42878,"sequence":109,"sitzung":78,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Damit Probebohrungen erfolgen k\u00f6nnen, muss erst einmal ein genehmigter Antrag vorliegen; das ist logisch. Bis dahin muss der Gesetzentwurf verabschiedet sein. Die Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs wird in diesem Jahr erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42879,"sequence":110,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie noch eine Zusatzfrage stellen, Frau Dr. Verlinden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42880,"sequence":111,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42881,"sequence":112,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42882,"sequence":113,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, die ersten Probebohrungen k\u00f6nnten theoretisch relativ bald beantragt werden.\n\nDie Bundesregierung behauptet ja immer wieder, dass es ihr wichtig ist, dass die Entscheidungen der Beh\u00f6rden vor Ort eine gr\u00f6\u00dfere Relevanz bekommen. Viele Menschen m\u00f6chten, dass vor Ort mehr Einfluss auf solche Entscheidungen genommen werden kann. Wenn die Expertenkommission, die Sie mit der Verabschiedung des Fracking-Gesetzes einrichten wollen, in einem ganz konkreten Fall mehrheitlich einen Antrag auf kommer-zielles Fracken - diese Expertenkommission entscheidet ja mit Mehrheit; so ist es zumindest in Ihrem Referentenentwurf vorgesehen - f\u00fcr unbedenklich h\u00e4lt, mit welcher Begr\u00fcndung k\u00f6nnte dann die vor Ort zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde einen solchen Antrag \u00fcberhaupt ablehnen? W\u00e4re das \u00fcberhaupt m\u00f6glich, oder muss sich die Beh\u00f6rde dem Mehrheitsvotum dieser Expertenkommission anschlie\u00dfen, weil ihr juristisch wenig Handhabe bleibt, diesen Antrag abzulehnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42883,"sequence":114,"sitzung":78,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte einfach noch einmal betonen, dass vor Ende 2018 kein kommerzielles Fracking stattfindet; das ist klar.\n\nHinsichtlich der Erprobungsma\u00dfnahmen habe ich Ihnen gerade erkl\u00e4rt, dass das wissenschaftliche Expertengremium diese Ma\u00dfnahmen begleitet und auswertet und ab 2018 einen Bericht erstellt. Wenn es zu Erprobungsma\u00dfnahmen kommt, dann sind nat\u00fcrlich immer die Landesbeh\u00f6rden bzw. die Wasserbeh\u00f6rden diejenigen, die zust\u00e4ndig sind. Ich wiederhole: Es sind immer die Landesbeh\u00f6rden bzw. die Wasserbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig. Die Zulassungsbeh\u00f6rden sind an das Urteil der Expertenkommission nicht gebunden. Die Empfehlung der Experten muss bei der Zulassungserteilung vorliegen. Sie wird der Zulassungsbeh\u00f6rde helfen, die grunds\u00e4tzliche Eignung der geologischen Formation f\u00fcr ein normales Fracking zu beurteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42884,"sequence":115,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Frage 10 der Abgeordneten Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet. Auch die Frage 11, ebenfalls der Abgeordneten Kotting-Uhl, wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nDie Frage 12 des Abgeordneten Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet, ebenso die Frage 13 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen.\n\nWie zu Beginn der Fragestunde mitgeteilt, wird Frage 14 des Abgeordneten Harald Ebner nach Frage 18 aufgerufen.\n\nDie Frage 15 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Zur Beantwortung der Fragen steht Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer bereit.\n\nDie Frage 16 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel wird schriftlich beantwortet. Die Frage 17 des Abgeordneten Niema Movassat wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 18 des Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelchen Stand hat die seit acht Monaten ausstehende Beantwortung eines Fragenkataloges der Bundesregierung an die US-Regierung zur Beteiligung von US-Anlagen in Ramstein oder Stuttgart am US-Drohnenkrieg, an die das Ausw\u00e4rtige Amt angeblich zun\u00e4chst \u201efortgesetzt\u201c, dann \u201eeindringlich\u201c und \u201emit Nachdruck\u201c und mittlerweile \u201efortgesetzt eindringlich\u201c erinnern muss (zuletzt am 23. September 2014, vergleiche Antwort der Bundesregierung zu den Fragen 8 bis 14 auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke auf Bundestagsdrucksache 18\/2938), obwohl die zust\u00e4ndige Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt, Dr. Maria B\u00f6hmer, mir im Juli 2014 eine Antwort auf meine m\u00fcndliche Frage 3, Plenarprotokoll 18\/45 \u201einnerhalb weniger Wochen\u201c versprach, und welche Fragenkataloge an die USA wurden seit dem Jahr 2012 \u00fcberhaupt beantwortet bzw. nicht beantwortet (bitte hierzu auff\u00fchren, wo die jeweiligen Fragenkataloge eingereicht worden waren)?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42885,"sequence":116,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf die Frage wie folgt beantworten: Die in dem Fragenkatalog enthaltenen Fragen sind Gegenstand von laufenden vertraulichen Gespr\u00e4chen mit der amerikanischen Regierung. Zur Frage einer m\u00f6glichen Beteiligung in Deutschland stationierter amerikanischer Streitkr\u00e4fte an bewaffneten Eins\u00e4tzen unbemannter Flugzeuge ist dem Ausw\u00e4rtigen Amt kein weiterer Fragenkatalog der Bundesregierung bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42886,"sequence":117,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie eine Zusatzfrage stellen, Herr Abgeordneter Hunko?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42887,"sequence":118,"sitzung":78,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42888,"sequence":119,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42889,"sequence":120,"sitzung":78,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau B\u00f6hmer. - Ich habe nicht nach einem weiteren Fragenkatalog gefragt, sondern nach dem Fragenkatalog, den Sie der US-amerikanischen Seite vorgelegt haben. Seit acht Monaten sind die Antworten darauf ausst\u00e4ndig. Sie haben mir hier noch vor einigen Monaten gesagt, Sie rechneten in K\u00fcrze - von \u201ewenigen Wochen\u201c war die Rede - mit einer Antwort. Ich muss mich jetzt doch sehr wundern, dass es offenbar immer noch keine Antwort gegeben hat, jedenfalls keine Antwort, die in irgendeiner Form der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich ist.\n\nMeine Nachfrage: Wie steht es konkret um den Fragenkatalog, den Sie vor acht Monaten der US-amerikanischen Seite vorgelegt haben? Die Beantwortung der darin enthaltenen Fragen haben Sie hier noch vor einigen Monaten \u201einnerhalb weniger Wochen\u201c in Aussicht gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42890,"sequence":121,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte damals gesagt - Sie haben es eben zitiert -, dass die Beantwortung einige Wochen dauern werde. In der Tat sind mittlerweile mehr als einige Wochen vergangen, und wir bem\u00fchen uns nach wie vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42891,"sequence":122,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Hunko?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42892,"sequence":123,"sitzung":78,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte jetzt trotzdem noch einmal meine Unzufriedenheit zum Ausdruck bringen. Es geht ja nicht um irgendwas, sondern es geht um die Beteiligung Deutschlands an den rechtswidrigen Drohnenkriegen der USA, und zwar \u00fcber Ramstein, wo die deutsche Seite, wenn man den ehemaligen Drohnenpiloten Glauben schenken kann, mitverantwortlich ist, weil Ramstein als Relaisstation genutzt wird. Es ist also nicht so, dass von dort die Drohnen fliegen w\u00fcrden oder befehligt w\u00fcrden, aber Ramstein ist ein untrennbarer Bestandteil dieses Drohnenkrieges. Finden Sie es nicht auch h\u00f6chst misslich, dass die deutsche \u00d6ffentlichkeit \u00fcber viele Monate hinweg keine Antwort kriegt, was diesen Drohnenkrieg und die Rolle von Ramstein angeht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42893,"sequence":124,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, es ist nicht das erste Mal, dass wir uns zu diesem Thema austauschen. Sie haben schriftlich und m\u00fcndlich auch entsprechend nachgehakt. Vor dem Hintergrund verstehe ich, dass Sie jetzt erneut nachfragen. Aber ich kann Ihnen heute keine andere Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42894,"sequence":125,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir mit diesem Gesch\u00e4ftsbereich durch.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Professor Dr. G\u00fcnter Krings bereit.\n\nDie Frage 14 des Abgeordneten Harald Ebner - sie sollte an dieser Stelle aufgerufen werden - wird schriftlich beantwortet.\n\nJetzt kommen wir zur Frage 19 des Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke:\n\nWas ist im Einzelnen damit gemeint, wenn die Bundesregierung in ihrer Digitalen Agenda unter der \u00dcberschrift \u201eMehr Sicherheit im Cyberraum\u201c davon spricht, im Bundeskriminalamt das Cybercrime Center weiter auszubauen und die Bearbeitung \u201eph\u00e4nomen\u00fcbergreifender Internetaktivit\u00e4ten\u201c zusammenzufassen, und auf welche konkrete Art und Weise soll auch die Bundespolizei, wie erw\u00e4hnt, von einer \u201estrategischen Neuausrichtung der Cyber-Sicherheitsarchitektur\u201c und einer \u201ebesseren Ausstattung der Sicherheitsbeh\u00f6rden in technischer und personeller Hinsicht\u201c im Bereich \u201eCybercrime, Cyberspionage und Cybersecurity\u201c profitieren (bitte auch hier die einzelnen Ma\u00dfnahmen darstellen)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42895,"sequence":126,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Lieber Herr Hunko, der weitere Ausbau des Cybercrime Center im Bundeskriminalamt bezieht sich auf den bereits 2013 begonnenen Ausbau der Referatsgruppe SO 4 \u201eCybercrime\u201c, die aus dem Referat SO 41, das schon vorher bestand, hervorgegangen ist, um auf die weiter stark steigenden Fallzahlen und die zunehmende Professionalisierung der T\u00e4ter in diesem Ph\u00e4nomenbereich angemessen reagieren zu k\u00f6nnen. Die strategische Neuausrichtung der Cyber-Sicherheitsarchitektur ist ein Ziel der Bundesregierung f\u00fcr die gesamte 18. Legislaturperiode. Die \u00dcberpr\u00fcfung der Rollen, Strukturen und F\u00e4higkeiten der mitwirkenden Organisationen und Einrichtungen wird dann auch alle Sicherheitsbeh\u00f6rden einbeziehen. Konkrete Ma\u00dfnahmen sind hier noch nicht \u00fcberall geplant.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42896,"sequence":127,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Hunko? - Das ist nicht der Fall.\n\nDie Frage 20 des Abgeordneten Volker Beck wird schriftlich beantwortet.\n\nIm letzten Moment erscheint die n\u00e4chste Fragestellerin, die Abgeordnete Martina Renner. Wir waren einen Millimeter davor, schon zur n\u00e4chsten Frage voranzuschreiten. - Ich rufe also die Frage 21 der Abgeordneten Renner auf:\n\nWie viele Waffen haben Bundesbeh\u00f6rden, insbesondere Zoll, Bundespolizei und Bundeskriminalamt, BKA, seit dem 1. Januar 2012 bei Islamisten und R\u00fcckkehrern aus Syrien, Afghanistan, Pakistan und Irak festgestellt und beschlagnahmt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42897,"sequence":128,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Renner, gestatten Sie mir, die Fragen 21 und 22 zusammen zu beantworten, da sie in unmittelbarem fachlichen Zusammenhang stehen? Ich glaube, das darf ich, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42898,"sequence":129,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann haben Sie vier Zusatzfragen, Frau Renner, und der Herr Staatssekret\u00e4r beantwortet die beiden Fragen zusammen. So machen wir es. - Ich rufe also auch noch die Frage 22 der Abgeordneten Renner auf:\n\nWelche Waffen haben Bundesbeh\u00f6rden, insbesondere Zoll, Bundespolizei und BKA, seit dem 1. Januar 2012 bei Islamisten und R\u00fcckkehrern aus Syrien, Afghanistan, Pakistan und Irak festgestellt und beschlagnahmt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42899,"sequence":130,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Das klingt nach einem fairen Deal.\n\nNach Kenntnis der Bundesregierung sind in dem nachgefragten Zeitraum in zwei F\u00e4llen im Jahr 2013 im Zusammenhang mit Ermittlungsverfahren des Bundeskriminalamts gegen Islamisten im Inland - also keine R\u00fcckkehrer - Waffen beschlagnahmt worden. Dabei handelte es sich um eine Schusswaffe der Marke Beretta sowie um einen als Handy getarnten Elektroschocker, der Stromst\u00f6\u00dfe bis zu 1 200 Kilovolt erzeugt. Der Elek-troschocker besa\u00df kein Pr\u00fcfzeichen der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt und gilt daher gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 2 bis 4 des Waffengesetzes als verbotene Waffe.\n\nDar\u00fcber hinaus konnte der Zoll seit 2012 in insgesamt drei F\u00e4llen Waffenteile sicherstellen, bei deren Benutzung ein islamistischer Hintergrund eindeutig erkennbar war. Im Einzelnen handelte es sich bei der Einfuhr nach Deutschland um eine Zielvorrichtung und bei der Ausfuhr aus Deutschland um insgesamt neun Zielvorrichtungen f\u00fcr Gewehre und Sturmgewehre, 183 Magazine f\u00fcr Sturmgewehre, 35 Magazine f\u00fcr Pistolen sowie 14 weitere Waffenteile.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42900,"sequence":131,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Renner, Sie m\u00fcssen \u00fcbrigens die Zahl Ihrer m\u00f6glichen Zusatzfragen nicht aussch\u00f6pfen, aber Sie d\u00fcrfen es. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42901,"sequence":132,"sitzung":78,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Zu den vom Zoll beschlagnahmten Waffen, diesen Zielvorrichtungen f\u00fcr Sturmgewehre, habe ich die Frage, ob diese bei Grenzkontrollen oder im Zusammenhang mit Kontrollen an Flugh\u00e4fen sichergestellt wurden.\n\nWenn ich dann gleich eine zweite Frage anschlie\u00dfen darf: Welche Kenntnisse hat denn die Bundesregierung zu m\u00f6glichen Waffenmitnahmen aus den Krisen- und Kriegsregionen durch Foreign Fighters in die Bundesrepublik, wie zum Beispiel einer Einreise in die Bundesrepublik \u00fcber die normale Transitstrecke via T\u00fcrkei, Bulgarien, also nicht erneut \u00fcber den Flugweg? Und gibt es spezielle Kontrollen an den Grenzen hinsichtlich der Feststellung von illegalen Waffenexporten bzw. -importen aus dem Bereich des Dschihadismus?\n\nHintergrund der Frage - ich will es einfach noch einmal erl\u00e4utern -: Wir reden ja bei dem schlimmen Attentat in Paris \u00fcber Sturmgewehre, also Waffen, die sozusagen schon durch ihre Gr\u00f6\u00dfe und Bauart doch irgendwie schwerer zu besorgen sind und vor allem auch schwerer an Kontrollstellen vorbeizubringen sind. Wie geht man eigentlich mit der Problematik \u201em\u00f6gliche Waffenmitnahme durch r\u00fcckkehrende Foreign Fighters\u201c seitens der Sicherheitsbeh\u00f6rden um?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42902,"sequence":133,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die erste Frage kann ich nicht endg\u00fcltig und absolut zweifelsfrei beantworten. Nach dem, was ich mir bisher habe sagen lassen, gehe ich davon aus, dass es sich in der Tat um Flugreisende handelt, die da ausgereist sind und bei denen Waffenteile - ein Fall ging auch durch die Medien - und auch Waffen gefunden worden sind. In zwei der genannten F\u00e4lle m\u00fcssten wir es noch einmal endg\u00fcltig verifizieren, wenn Sie es genau wissen wollen.\n\nMit Ihrer zweiten Frage haben Sie ja im Prinzip schon den richtigen Einstieg gefunden, n\u00e4mlich dass es in der Tat faktisch nicht um Flugreisende gehen kann; denn nat\u00fcrlich wird auch in Flugh\u00e4fen au\u00dferhalb von Deutschland und auch au\u00dferhalb des Schengen-Raumes Fluggep\u00e4ck durchleuchtet. Wir wissen, dass auch dabei nicht alles gefunden wird. Aber nat\u00fcrlich wissen diejenigen, die etwas mitbringen wollen, dass die Wahrscheinlichkeit nicht gering ist, dass im Flugverkehr Waffen und gerade auch solche gro\u00dfen Waffen entdeckt werden. Da aber die meisten dieser Reisebewegungen offenbar im Flugverkehr erfolgen, gehen wir davon aus, dass da eine Mitnahme nicht stattfindet. Im \u00dcbrigen haben wir ja praktisch keine relevanten Landgrenzen, wo die deutsche Bundespolizei so etwas in eigener Regie auffinden k\u00f6nnte. Solche Waffen kommen ja, wie Sie schon beschrieben haben, \u00fcber andere Staaten hinein.\n\nIch kann Ihnen hier und heute ad hoc nicht beantworten, wie im Schengen-Verbund die Kontrollen verst\u00e4rkt worden sind oder noch verst\u00e4rkt werden, um so etwas auszuschlie\u00dfen. Es ist aber sicherlich ein wichtiges Thema, und wir m\u00fcssen schauen, ob wir bei der Sicherung der Schengen-Au\u00dfengrenzen noch nachsteuern m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42903,"sequence":134,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Frage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42904,"sequence":135,"sitzung":78,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re dann auch die letzte. - Wir wissen ja zum Beispiel aus dem Bereich des Rechtsterrorismus, dass sich die entsprechenden Gruppierungen europaweit, zum Teil auch \u00fcber dieselben Wege, Waffen beschaffen oder auch mit Sprengstoff versorgen. Gibt es einen speziellen Austausch mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beim Auffinden von illegalen Waffen oder Sprengstoff im Bereich des Dschihadismus, in dessen Rahmen man sich verst\u00e4ndigt: Wo kommen die Waffen oder der Sprengstoff her, und gibt es m\u00f6glicherweise gr\u00f6\u00dfere Lieferungen, die vielleicht an mehrere Empf\u00e4nger in verschiedenen L\u00e4ndern gegangen sind? Wird also dieses Thema \u201eWaffen- und Sprengstoffbesitz\u201c auch im Informationsaustausch zwischen den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern dezidiert als Extra-thema behandelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42905,"sequence":136,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Informationsaustausch zwischen den Polizeibeh\u00f6rden - auch zwischen den Nachrichtendiensten - innerhalb von Europa ist ganz entscheidend und umfasst nat\u00fcrlich auch solche Fragen, woher Waffen kommen. Ob es da jetzt ein eigenes Programm oder einen eigenen Jour Fixe gibt, kann ich Ihnen ad hoc nicht beantworten. Dieses Thema, wie Waffenlieferungen und Waffendistributionen an der Stelle funktionieren, ist aber ein ganz wesentlicher Teil des Informationsaustausches. Wenn Sie es noch genauer wissen m\u00f6chten, k\u00f6nnen wir an der Stelle gerne noch im Gespr\u00e4ch bleiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42906,"sequence":137,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Dann kommen wir zur Frage 23 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\n\u00dcber wie viele Personen aus Deutschland mit vermutetem Bezug zum Islam - vor allem in Richtung Irak bzw. Syrien wohl zum Kampf Ausgereiste - \u00fcbermittelten Beh\u00f6rden des Bundes - oder der L\u00e4nder nach Kenntnis der Bundesregierung - seit dem Jahr 2013 auch eigeninitiativ Informationen an US\u001eamerikanische Sicherheitsbeh\u00f6rden - bitte nach Absender- bzw. Empf\u00e4ngerbeh\u00f6rde, Zahl und Art der Datens\u00e4tze, Ausgereiste\/nicht Ausgereiste aufschl\u00fcsseln -, deren Antiterrorismus-Zentrum NCTC - National Counterterrorism Center - eine Datenbank mit bereits 15 000 mutma\u00dflichen IS-K\u00e4mpfern f\u00fchrt (vergleiche Deutschlandfunk vom 30. Dezember 2014, The Washington Post vom 29. Dezember 2014), und nach je welchen Kriterien w\u00e4hlten deutsche Beh\u00f6rden diese Personen sowie die \u00fcber sie \u00fcbermittelten Datenarten aus?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42907,"sequence":138,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das ist ja eine ganz nette Koinzidenz, dass wir auch bei dieser Frage \u00fcber Informationsaustausch sprechen, nachdem wir ihn gerade noch als besonders wichtig bezeichnet haben. In Ihrer Frage geht es nat\u00fcrlich um Informationen \u00fcber Personen. Die Erarbeitung der Antwort war allerdings gar nicht so einfach.\n\nDie \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an ausl\u00e4ndische Stellen geh\u00f6rt nat\u00fcrlich gem\u00e4\u00df gesetzlicher Aufgabenzuweisungen zum Kerngesch\u00e4ft deutscher Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wir haben gerade bei den furchtbaren Vorf\u00e4llen in Frankreich in der letzten Woche noch einmal gesehen, wie wichtig dieser Austausch ist.\n\nPersonendaten werden nach den gesetzlichen \u00dcbermittlungsvorschriften \u00fcbermittelt. Soweit die Bundessicherheitsbeh\u00f6rden im Rahmen ihrer Aufgabenwahrnehmung entsprechend den gesetzlichen \u00dcbermittlungsbefugnissen Informationen an ausl\u00e4ndische Partnerbeh\u00f6rden weitergeben, wird stets den datenschutzrechtlichen Vorgaben Rechnung tragen und diese mit dem Hinweis versehen, dass diese Informationen nur zu polizeilichen bzw. nachrichtendienstlichen Zwecken \u00fcbermittelt werden. Hierzu sind das Bundeskriminalamt gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 7 des BKA-Gesetzes und das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Absatz 3 des Bundesverfassungsschutzgesetzes verpflichtet. Entsprechendes gilt f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber den Bundesnachrichtendienst. Diese Normen schreiben den jeweiligen Beh\u00f6rden vor, den Empf\u00e4nger der Information darauf hinzuweisen, dass die \u00fcbermittelten Daten nur zu dem Zweck verwendet werden d\u00fcrfen, zu dem sie ihm auch \u00fcbermittelt wurden. Alle Daten\u00fcbermittlungen werden vorab sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft. Die m\u00f6glichen Auswirkungen f\u00fcr den Betroffenen werden dabei im Rahmen einer Einzelfallpr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt. Es handelt sich hierbei um eine Einzelfallbearbeitung, bei der keine statistische Erhebung erfolgt, weil wir keine Listen oder \u00c4hnliches \u00fcbermitteln. Das quantitative Ausma\u00df des Austausches personenbezogener Daten wird statistisch nicht gesondert erfasst und ist daher nicht nach dem Empf\u00e4nger auswertbar.\n\nEine h\u00e4ndische Sichtung - das w\u00e4re die Alternative - der entsprechenden Fall- und Sachakten w\u00e4re dazu erforderlich. Diese Sichtung h\u00e4tte sich angesichts der potenziellen \u00dcbermittlungswege auf die Unterlagen, auf die Verbindungsbeamten der betroffenen Sicherheitsbeh\u00f6rden der Vereinigten Staaten sowie auf die Informationswege im Rahmen des polizeilichen Informationsaustausches wie etwa im Rahmen der justiziellen Zusammenarbeit zu erstrecken. Mithin w\u00fcrde sich eine entsprechende retrograde Datensicherung etwa im Falle des Bundeskriminalamtes auf Datenbest\u00e4nde einer Vielzahl von Organisa-tionseinheiten der Abteilung \u201ePolizeilicher Staatsschutz\u201c, aber auch der Abteilung \u201eZentrale kriminalpolizeiliche Dienste\u201c, zum Beispiel in Fahndungsf\u00e4llen, erstrecken. Unber\u00fccksichtigt blieben Datenbest\u00e4nde, die aufgrund von gesetzlichen L\u00f6schungsfristen keiner Auswertung zug\u00e4nglich sind, etwa im Falle von Gefahrenabwehrvorg\u00e4ngen, bei denen sich der Sachverhalt nicht best\u00e4tigt hat und entsprechende Datenbest\u00e4nde gem\u00e4\u00df gesetzlicher Vorschriften gel\u00f6scht wurden. Bezogen auf polizeiliche Aktenbest\u00e4nde ist ferner zu ber\u00fccksichtigen, dass ein Teil der Ermittlungsakten bereits an die sachleitenden Staatsanwaltschaften bzw. Justizbeh\u00f6rden \u00fcbergeben wurde.\n\nIch k\u00fcrze es etwas ab. Ich kann Ihnen aber einen positiven Bescheid geben. F\u00fcr den von Ihnen nachgefragten Sachverhalt in Bezug auf Syrien und Irak konnte jedoch manuell ermittelt werden, dass der BND den gesetzlichen Bestimmungen folgend seit 2013 personenbezogene Daten zu 220 Personen aus Deutschland mit vermutetem Bezug zum islamistischen Terrorismus an die NSA \u00fcbermittelt hat. Diese \u00dcbermittlungen betrafen mutma\u00dfliche Mitglieder oder Unterst\u00fctzer ausl\u00e4ndischer terroristischer Vereinigungen in Syrien oder im Irak. S\u00e4mtliche betroffene Personen befinden sich im Krisengebiet Syriens und Iraks bzw. sind auf dem Weg dorthin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42908,"sequence":139,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie eine Zusatzfrage stellen, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42909,"sequence":140,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Die n\u00e4chste Frage ist auch noch einmal dazu geeignet, Licht hinsichtlich der Verwendung des Wortes \u201eSicherheit\u201c hineinzubringen.\n\nZu den Zahlen. Ich habe nach den Zahlen seit 2013 gefragt. Hier sagen Sie, wenn ich es richtig verstanden habe, 220.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42910,"sequence":141,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Bezogen auf den BND. Wir konnten nur f\u00fcr eine Beh\u00f6rde h\u00e4ndisch sichten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42911,"sequence":142,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also nur Bundesnachrichtendienst. Ich entnehme Ihrer Antwort, dass Sie die Zahlen f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz oder das Bundeskriminalamt nicht kennen oder nicht ermitteln k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42912,"sequence":143,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade ausf\u00fchrlich berichtet, wo die Schwierigkeiten lagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42913,"sequence":144,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also gibt es gar keine Zahlen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42914,"sequence":145,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Eine h\u00e4ndische Sichtung der entsprechenden Fall- und Sachakten w\u00e4re dazu erforderlich. Diese Sichtung h\u00e4tte sich angesichts der potenziellen Ermittlungswege auf die Unterlagen, auch auf die Verbindungsbeamten der betroffenen Sicherheitsbeh\u00f6rden in den Vereinigten Staaten sowie Informationswege im Rahmen des polizeilichen Informationsaustausches wie etwa im Rahmen der justiziellen Zusammenarbeit zu erstrecken. Ich habe ausf\u00fchrlich dargestellt, warum es aus unserer Sicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war, diese Zahlen komplett zu ermitteln. Sie haben mit dem f\u00fcr den BND ermittelten Wert, den ich Ihnen genannt habe, einen Anhaltspunkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42915,"sequence":146,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten die Antwort nicht noch einmal wiederholen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42916,"sequence":147,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht war ich ja zu schnell.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42917,"sequence":148,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit ist die Sache gekl\u00e4rt. - Das wissen Sie also nicht und k\u00f6nnen es auch nicht feststellen oder wollen es nicht feststellen. Ich habe aber auch nach den Kriterien gefragt, nach denen sie ausgesucht sind. Haben Sie dazu etwas feststellen k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42918,"sequence":149,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kriterien kann ich Ihnen an dieser Stelle nicht nennen. Wir k\u00f6nnen einmal schauen, was wir offen kommunizieren k\u00f6nnen; denn hier bewegen wir uns in Bereichen, die nicht in allen Einzelheiten offen kommuniziert werden k\u00f6nnen. Ich kann gerne noch einmal nachpr\u00fcfen, was wir Ihnen erg\u00e4nzend dazu sagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42919,"sequence":150,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 24 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie schloss die Bundesregierung, als sie US-Sicherheitsbeh\u00f6rden zum Beispiel Handydaten von Personen aus Deutschland mit vermutetem Bezug zum Islam oder -Kampfeswunsch in Syrien bzw. im Irak \u00fcbermitteln lie\u00df (vergleiche Deutschlandfunk vom 30. Dezember 2014), jeweils sicher aus, dass US-Stellen damit etwa solche deutschen Staatsb\u00fcrger nach Ortung unter Umst\u00e4nden durch gezielten Drohnenbeschuss t\u00f6ten, und wie viele Datens\u00e4tze \u00fcber diesen Personenkreis - etwa anl\u00e4sslich deren Wiedereinreisen in die EU - erhielten deutsche von US-Sicherheitsbeh\u00f6rden seit dem Jahr 2013, wobei hiesige Empf\u00e4ngerbeh\u00f6rden nicht ausschlie\u00dfen konnten, dass sie selbst diese Daten nicht h\u00e4tten generieren d\u00fcrfen wegen deutscher bzw. EU-Beschr\u00e4nkungen zum Datenabgleich?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42920,"sequence":151,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Str\u00f6bele, f\u00fcr die Informations\u00fcbermittlung an andere Stellen gelten f\u00fcr die Bundessicherheitsbeh\u00f6rden die gesetzlichen \u00dcbermittlungsvorschriften. Demnach sind \u00dcbermittlungen zum Zwecke sogenannter gezielter T\u00f6tungen ausgeschlossen. Hierauf werden \u00dcbermittlungsempf\u00e4nger durch entsprechende Vorbehalts- und Zweckbindungsklauseln hingewiesen. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes geben grunds\u00e4tzlich keine Informationen weiter, die unmittelbar f\u00fcr eine zielgenaue Lokalisierung genutzt werden k\u00f6nnen. Erg\u00e4nzend wird auf die Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke, Drucksache 17\/13169, verwiesen.\n\nEine Protokollierung von \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten von ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden an deutsche Beh\u00f6rden ist gesetzlich nicht vorgeschrieben. -Solche \u00dcbermittlungen werden je nach Bedeutung des Einzelfalls dokumentiert. Eine statistische Erhebung erfolgt hier nicht. Die Erhebung personenbezogener Daten im Ausland richtet sich nach dem f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden geltenden dortigen nationalen Recht.\n\nDie Speicherung personenbezogener Daten stellt einen eigenst\u00e4ndigen Grundrechtseingriff dar, der deshalb nat\u00fcrlich dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip unterliegt. Die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden pr\u00fcfen daher vor jeder Speicherung personenbezogener Daten, ob die Daten f\u00fcr die Erf\u00fcllung der jeweiligen gesetzlichen Aufgaben erforderlich sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42921,"sequence":152,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, haben Sie eine Zusatzfrage dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42922,"sequence":153,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben nat\u00fcrlich meine Frage genau nicht beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42923,"sequence":154,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Och, das sehe ich aber anders!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42924,"sequence":155,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben n\u00e4mlich nicht gesagt, wie Sie ausschlie\u00dfen, dass es mithilfe der Daten unter Umst\u00e4nden zu T\u00f6tungen kommt. Dass das ausgeschlossen sein soll, ist ja prima; das haben Sie schon auf viele Fragen, die ich in der Vergangenheit gestellt habe, geantwortet. Aber wie geht das? Werden sie gelistet? - Sie kennen wahrscheinlich die neueste Ver\u00f6ffentlichung in der Bild-Zeitung, auf die ich mich sonst gar nicht so gerne beziehe, wonach ganz gezielt Informationen zur Gefangennahme oder Neutralisierung von Personen weitergegeben worden sind, gerade auch vom Bundesnachrichtendienst. Wie k\u00f6nnen Sie das dann ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42925,"sequence":156,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"So schlimm ist die Bild-Zeitung eigentlich gar nicht. Den konkreten Bericht kenne ich nicht. Ich habe darauf hingewiesen - das will ich noch einmal hervorheben -, dass wir diejenigen Dienste, die von uns Informationen bekommen und zu denen wir solche Beziehungen pflegen - egal, wo sie nun sind -, darauf hinweisen, zu welchem Zweck - und zwar nur zu diesem Zweck - die Daten verwandt werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich gibt es keine deutsche Rechtsaufsicht \u00fcber ausl\u00e4ndische Nachrichtendienste.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42926,"sequence":157,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage? Es w\u00e4re die letzte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42927,"sequence":158,"sitzung":78,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Ist Ihnen bekannt, dass diese Personen gelistet werden? - Wenn ich mich recht erinnere, wurde in der Ver\u00f6ffentlichung unter anderem eine Person mit der Nummer viertausendsoundso genannt. Die Daten, die dann gegeben werden, insbesondere Handydaten, werden ganz konkret f\u00fcr solche Kill-Aktionen genutzt, und zwar von Drohnen aus; da ist eine Festnahme nicht m\u00f6glich, da gibt es nur die M\u00f6glichkeit einer T\u00f6tung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42928,"sequence":159,"sitzung":78,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Wir weisen darauf hin, dass die Daten nicht zu diesem Zweck \u00fcbermittelt werden und auch nicht genutzt werden. Es ist in der Tat so, dass die Amerikaner - Sie haben gerade die USA angesprochen - solche Informationen nat\u00fcrlich aus verschiedenen Quellen erhalten; Informationen von deutschen Beh\u00f6rden sind nat\u00fcrlich nicht die einzigen Informationen. Es kann F\u00e4lle geben, in denen den Amerikanern auch aus einer anderen Quelle Informationen zu einer Person zugetragen werden, zu der wir Informationen gegeben haben. Es kann im Einzelfall sein, dass diese Person dann zum Zielobjekt einer solchen Drohne wird. Das ist eine Sache, die wir v\u00f6lkerrechtlich im Einzelfall zu pr\u00fcfen haben. Nicht alle Drohnenangriffe sind v\u00f6lkerrechtswidrig; es gibt da klare Kriterien. Noch einmal: Von deutschen Beh\u00f6rden werden Daten nicht zum Zweck \u00fcbermittelt, solche Drohnenangriffe vorzubereiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42929,"sequence":160,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 25 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen und die Fragen 26 und 27 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Bundestages bis 15.35 Uhr. Dann wird der Zusatzpunkt Aktuelle Stunde aufgerufen: Die Fraktionen von CDU\/CSU und SPD haben eine Aktuelle Stunde zum Thema \u201eBundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden\u201c verlangt. Ich unterbreche bis dahin die Sitzung des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42930,"sequence":161,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.24 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42931,"sequence":162,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nBundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Norbert Barthle f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42932,"sequence":163,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2003,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42933,"sequence":164,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Anfang dieser Woche hat uns das Bundesfinanzministerium best\u00e4tigt, dass der Jahresabschluss 2014 ergeben hat, dass wir keine neuen Schulden mehr machen m\u00fcssen. Das war ein Tag der Freude. Erstmals seit 45 Jahren kann der Bund seine Ausgaben t\u00e4tigen, ohne neue zus\u00e4tzliche Schulden zu machen. Erstmals seit 45 Jahren w\u00e4chst der Schuldenberg nicht mehr. Erstmals seit 45 Jahren k\u00f6nnen wir den Menschen drau\u00dfen im Lande sagen: Wir kommen mit dem Geld aus, das Sie uns zur Verf\u00fcgung stellen. - Das ist die beste Botschaft f\u00fcr unser Land; gerade in diesen Tagen, in denen es viele negative Schlagzeilen gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42934,"sequence":165,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42935,"sequence":166,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will deshalb als Allererstes unserem Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble ein Dankesch\u00f6n sagen, der es durch gro\u00dfe Beharrlichkeit und mit gro\u00dfem Weitblick und gro\u00dfem \u00dcberblick immer wieder geschafft hat, Ausgabew\u00fcnsche zu deckeln und durch kontinuierliche Politik einen ausgeglichenen Haushalt vorzulegen. Er ist der Erste seit 1969, der das geschafft hat. Deshalb gilt ihm unsere gro\u00dfe Anerkennung f\u00fcr diese Leistung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42936,"sequence":167,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42937,"sequence":168,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will zum Zweiten unserer Bundeskanzlerin danken. Es w\u00e4re leicht f\u00fcr die Bundeskanzlerin gewesen, dem internationalen Druck nachzugeben und zu sagen: \u201eAch komm, lasst uns 20 Milliarden f\u00fcr Investitionen oder \u00c4hnliches in die Hand nehmen\u201c, und damit die Verschuldung in die H\u00f6he zu treiben. Sie hat es aber nicht getan. Sie unterst\u00fctzt die Linie der wachstumsorientierten Konsolidierung. Sie muss sich ab heute nicht mehr mit der schw\u00e4bischen Hausfrau vergleichen lassen. Im Gegenteil: Die schw\u00e4bische Hausfrau kann sich ein Beispiel an Angela Merkel nehmen. Das ist der eigentliche Wechsel, der sich vollzogen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42938,"sequence":169,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42939,"sequence":170,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00e4re nat\u00fcrlich froh, wenn sich nicht nur die schw\u00e4bische Hausfrau ein Beispiel an Angela Merkel nehmen w\u00fcrde. Ich w\u00e4re auch froh, wenn sich der schw\u00e4bische Ministerpr\u00e4sident und sein Finanzminister ein Beispiel an Angela Merkel nehmen w\u00fcrden. Das w\u00fcrde unserem Land ebenfalls guttun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42940,"sequence":171,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42941,"sequence":172,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt immer wieder Volkswirtschaftsprofessoren in unserem Lande, die uns raten, jetzt, da die Kreditzinsen so niedrig sind, mehr Kredite aufzunehmen, um zu investieren. Meine Damen und Herren, diese Volkswirte k\u00f6nnen uns nicht sagen, welches Zinsniveau wir in 20 oder 30 Jahren haben werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42942,"sequence":173,"sitzung":78,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben aus Griechenland nichts gelernt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42943,"sequence":174,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen aber mit Sicherheit best\u00e4tigen, dass wir in 20 oder 30 Jahren - selbst wenn wir jedes Jahr Schulden tilgen k\u00f6nnen - immer noch einen riesigen Schuldenberg haben werden, f\u00fcr den Zinsen zu zahlen sind. Deshalb ist es gut und richtig, es so zu machen, wie wir das machen. Ich frage mich manchmal: Wo bleibt der Weitblick dieser Professoren?\n\nDrittens. Wir erleben in diesen Tagen, dass sehr schnell Vorschl\u00e4ge an uns herangetragen werden, was man mit den finanziellen Spielr\u00e4umen anfangen k\u00f6nne, die sich m\u00f6glicherweise im Laufe des Jahres ergeben. Es vergeht ohnehin kaum eine Woche, in der nicht irgendjemand Vorschl\u00e4ge an uns herantr\u00e4gt, wie man unser Land noch sch\u00f6ner, noch angenehmer und noch sozialer gestalten kann. Es ist gar keine Frage: Wir haben bisher immer vern\u00fcnftig gehandelt. Wir haben die Ausgaben gedeckelt. Deshalb sind die Ausgaben 2014 um 4 Prozent niedriger gewesen als im Vorjahr.\n\nNun wird es in den kommenden Wochen und Monaten darauf ankommen, diesbez\u00fcglich Linie zu halten. Ich nehme gerne eine Anregung von Carsten Schneider auf, die er an uns herangetragen hat, als er noch in der Opposition war, n\u00e4mlich Vorsorge zu treffen f\u00fcr schlechtere Zeiten. Es gibt im Einzelplan 60, Kapitel 6002, Titel 915 01 eine sogenannte Konjunkturausgleichsr\u00fccklage. Dieser Titel wurde bisher nie bef\u00fcllt. Ich rate uns sehr, wenn sich in diesem Jahr Spielr\u00e4ume ergeben, diese R\u00fccklage zu bilden; denn die Zeiten k\u00f6nnten auch wieder schlechter werden. Wenn wir dann tats\u00e4chlich noch Luft haben, sollten wir die Investitionen st\u00e4rken; denn investive Ausgaben sind Einmalausgaben, w\u00e4hrend Sozialausgaben den Haushalt in der Regel auf Dauer belasten. Das ist meine Empfehlung. Ich bin mir sicher, unser Finanzminister wird ganz im Sinne des vorsichtigen Kaufmanns \u00e4hnlich handeln.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich, dass wir Gelegenheit haben, diesen gro\u00dfartigen Erfolg der deutschen Fiskalpolitik, der sicherlich weit \u00fcber Deutschland hinaus seinen Widerhall finden wird, mit dieser Aktuellen Stunde zu w\u00fcrdigen. Danke sehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42944,"sequence":175,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42945,"sequence":176,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42946,"sequence":177,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42947,"sequence":178,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich glaube, ich sollte als Erstes den Antrag stellen, in die Liste unserer parlamentarischen Instrumentarien die \u201eAktuelle Feierstunde\u201c aufzunehmen; denn jedes Mal, wenn die Gro\u00dfe Koalition etwas zu feiern hat, haben wir eine \u201eAktuelle Feierstunde\u201c. Das w\u00e4re doch einmal ein Vorschlag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42948,"sequence":179,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42949,"sequence":180,"sitzung":78,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist angemessen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42950,"sequence":181,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sehr sch\u00f6n. Ich freue mich immer \u00fcber Beifall aus der Union. - Ich will aber betonen, dass wir Sie nicht zur schwarzen Null begl\u00fcckw\u00fcnschen werden.\n\nIch will an unsere Debatten im vorigen Jahr erinnern; im Juni und im November haben wir Haushaltsberatungen durchgef\u00fchrt. Sie wissen, dass diese schwarze Null mit einmaligen Sondereffekten zusammenh\u00e4ngt: Das Ergebnis hat mit h\u00f6heren Einkommensteuereinnahmen zu tun, es hat mit dem Bundesbankgewinn von 2 Milliarden Euro zu tun, es hat aber auch damit zu tun, dass wir ein halbes Jahr lang vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung hatten - das brachte nat\u00fcrlich einen positiven Effekt mit sich -, und letztlich hat das auch mit den niedrigen Zinsen zu tun. Ich will einen ehemaligen Finanzminister zitieren, dessen Namen ich allerdings nicht nennen m\u00f6chte. Er sagt: Mit diesen Zinsen h\u00e4tte ich das auch geschafft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42951,"sequence":182,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42952,"sequence":183,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist zwar nicht meine Meinung, aber offensichtlich spielen die niedrigen Zinsen eine Rolle. Das war \u00fcbrigens kein Linker; das hatten wir in dieser Republik noch nicht.\n\nIch will ganz klar sagen, welche Position wir vertreten: Wir sind nicht der Auffassung, dass neue Schulden irgendwie sinnvoll sind. Da, wo wir Verantwortung tragen, verhalten wir uns dementsprechend. In Th\u00fcringen zum Beispiel haben wir vereinbart, dass es in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren keine Nettokreditaufnahme geben wird und wir Schulden tilgen wollen. In Brandenburg, wo wir seit vielen Jahren regieren, machen wir seit vier Jahren keine neuen Schulden, sondern haben mit R\u00fcckzahlungen begonnen. In Mecklenburg-Vorpommern und Berlin haben wir die finanzpolitische und haushaltspolitische Wende eingeleitet. Dort, wo wir Verantwortung tragen, bekennen wir uns also zu einer Politik ohne neue Schulden und betreiben eine entsprechende Politik. Um das klar und deutlich zu sagen: Wir Linke k\u00f6nnen das, und wir wollen das auch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42953,"sequence":184,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42954,"sequence":185,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist falsch und letztlich sogar zutiefst zynisch, wenn der CDU-Generalsekret\u00e4r behauptet, dass jetzt endlich Schluss damit sei, \u00fcber die eigenen Verh\u00e4ltnisse und auf Pump zu leben. Ich frage mich: Wer hat in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten eigentlich die Schulden gemacht? In den letzten zehn Jahren regierte Angela Merkel, und in dieser Zeit wurden 225 Milliarden Euro neue Schulden gemacht. Das ist die Wahrheit. Diese 225 Milliarden Euro neue Schulden haben Sie doch zu verantworten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42955,"sequence":186,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42956,"sequence":187,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann immer Sie regiert haben, wurden Schulden gemacht. Grund daf\u00fcr ist, dass Sie Steuergeschenke gemacht und Million\u00e4re und Milliard\u00e4re nicht belastet haben. Das ist die eigentliche Ursache. Aufgrund Ihrer Politik zahlen wir - das war auch im letzten Jahr so - 26 Milliarden Euro Zinsen. Ihre Politik ist verantwortlich daf\u00fcr, dass dieses Geld nicht f\u00fcr andere Dinge zur Verf\u00fcgung steht.\n\nDer entscheidende Punkt aber ist der Preis dieser schwarzen Null: Ihre schwarze Null und die verspielten Zukunftschancen sind zwei Seiten derselben Medaille.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42957,"sequence":188,"sitzung":78,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ist klar!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42958,"sequence":189,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben marode Br\u00fccken und Stra\u00dfen, teilweise -katastrophale bauliche Zust\u00e4nde in Schulen und Turnhallen, es fehlen Lehrer und Erzieher, wir haben Kinderarmut, Armut bei Jugendlichen und Armut im Alter. Das alles geh\u00f6rt zur Wahrheit in unserem Land. Mit dieser Politik gef\u00e4hrden Sie den sozialen Zusammenhalt in unserem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42959,"sequence":190,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42960,"sequence":191,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch heute noch gilt in Deutschland der Satz, der fr\u00fcher ein gefl\u00fcgeltes Wort war: Wenn du arm bist, stirbst du eher.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42961,"sequence":192,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42962,"sequence":193,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Und in einer solchen Situation pl\u00fcndern Sie den Gesundheitsfonds. Das ist doch eine widerspr\u00fcchliche Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42963,"sequence":194,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42964,"sequence":195,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Norbert Barthle hat gesagt, wir m\u00fcssten mehr investieren. Ja, Investitionen in die Zukunft sind angesagt, sie w\u00e4ren notwendig, aber wann h\u00f6ren Sie auf, nur davon zu reden? Sie haben 10 Milliarden Euro f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 angek\u00fcndigt. Ehrlich gesagt, das ist doch ein Witz. Wenn mein Bundesland Mecklenburg-Vorpommern das machen w\u00fcrde, w\u00e4re das die richtige Dimension. Es w\u00e4re n\u00f6tig, in diesem Jahr 10 Milliarden Euro in die digitale Infrastruktur zu investieren. Das w\u00e4re eine Investitionspolitik. Sie reden dar\u00fcber, tun daf\u00fcr aber zu wenig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42965,"sequence":196,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42966,"sequence":197,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte einen weiteren Punkt ansprechen. Der ausgeglichene Haushalt ist der eine Punkt. Sie verbinden ihn immer damit, dass bei den Steuern gar nichts passiert. Das ist das eigentliche Problem. Sie m\u00fcssten die Verm\u00f6genden in diesem Land, die auch in der Krise ihren Reichtum weiter vermehrt haben, mehr belasten, damit das Gemeinwesen seine Aufgaben bew\u00e4ltigen kann. Das ist die Aufgabe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42967,"sequence":198,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42968,"sequence":199,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Dort sollte endlich einmal etwas abgeholt werden. Sie gehen das aber nicht an und sagen: um Gottes willen.\n\nLeider macht Ihr Koalitionspartner dabei mit und hat alle Wahlversprechen in dieser Hinsicht v\u00f6llig vergessen. Das ist eine falsche Politik. Greifen Sie bei den Superreichen, bei den Milliard\u00e4ren etwas ab durch eine Verm\u00f6gensteuer, die wie auch immer ausgestaltet sein kann. \u00dcber die Ausgestaltung einer Verm\u00f6gensteuer k\u00f6nnen wir reden. Da Sie das aber nicht tun, k\u00f6nnen Sie auf die schwarze Null nicht stolz sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42969,"sequence":200,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42970,"sequence":201,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Krisenrobuste, nachhaltige Haushaltskonsolidierung, Zukunftsinvestitionen und konsequente Umverteilung von oben nach unten - dieser Dreiklang w\u00fcrde neue M\u00f6glichkeiten schaffen. Wenn man das machen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man auch auf einen ausgeglichenen Haushalt stolz sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42971,"sequence":202,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42972,"sequence":203,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42973,"sequence":204,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42974,"sequence":205,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Kollege Bartsch, ich sch\u00e4tze Sie ja sehr. Aber wenn man eine Rede aufbaut, dann muss man sich an gewisse Gesetze der Logik halten. Sie stellen sich hierhin und feiern die schwarze Null in Brandenburg und in Th\u00fcringen, wo wir Sozialdemokraten gemeinsam mit Ihnen Verantwortung tragen. Das ist richtig, das loben Sie. Da haben Sie etwas verstanden. Das ist eine gute Sache.\n\nEine Sekunde sp\u00e4ter verdammen Sie jedoch die schwarze Null auf Bundesebene, reden diese in Grund und Boden und sagen, sie sei der Untergang des Abendlandes und der Menschen, die darin wohnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42975,"sequence":206,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich nie gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42976,"sequence":207,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war der Duktus der Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42977,"sequence":208,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist erstens nicht logisch, hat zweitens h\u00f6chstens den Hauch von billiger Polemik, und drittens merkt das jeder. Herr Bartsch, in der Vergangenheit waren Sie deutlich intelligenter. Deswegen: Das war nichts. Man kann eine Rede auch besser vorbereiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42978,"sequence":209,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42979,"sequence":210,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Schauen wir uns die heutige Debatte einmal an. Es wird deutlich, dass diese Gro\u00dfe Koalition wirkt. Schauen wir uns einmal den Haushalt 2014 und die Debatten zum Haushalt 2014 an, in denen uns die versammelte Opposition um die Ohren gehauen hat, wie unsolide das w\u00e4re, wie knapp gen\u00e4ht das w\u00e4re. Wir h\u00e4tten angeblich nur Schein- und Fantasierechnungen aufgemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42980,"sequence":211,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt ja auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42981,"sequence":212,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Bundespressekonferenz haben wir jedoch als SPD und CDU\/CSU gemeinsam erkl\u00e4rt, dass das solide ist, dass das so kommen wird, dass man sich darauf berufen kann und dass es das schriftlich gibt. Deswegen ist es meines Erachtens eine gute Gelegenheit, heute daran zu erinnern, dass wir unser Versprechen gehalten haben. Wir haben sogar noch mehr getan, als wir versprochen haben.\n\nWir haben n\u00e4mlich nicht versprochen, dass wir 2014 keine neuen Schulden mehr machen werden. Vielmehr waren wir bei 6,5 Milliarden Euro. Jetzt l\u00e4uft es sogar besser. Woran liegt das denn?\n\nNachdem wir schon Frau Merkel und Herrn Sch\u00e4uble gedankt haben, muss man sich \u00fcberlegen, woher das Geld denn kommt. Diese Einnahmen des Staates sind darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Unternehmen erfolgreich sind und dass die Menschen in diesem Land hart arbeiten. Das Ergebnis dieser harten Arbeit spiegelt sich im Bundeshaushalt wider, weil Steuern gezahlt werden, weil mehr Menschen als jemals zuvor in diesem Land in Arbeit sind und weil die Unternehmen Gewinne machen.\n\nDeswegen funktioniert das. Wir haben deswegen eine schwarze Null, weil es Steuermehreinnahmen gibt. Der Dank gilt Rot-Gr\u00fcn unter Gerhard Schr\u00f6der, der die Agenda auf den Weg gebracht hat. Das waren die Reformen, die dieses Land aus der Krise gerissen haben, in die Helmut Kohl und Schwarz-Gelb dieses Land gef\u00fchrt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42982,"sequence":213,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42983,"sequence":214,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig wurde mit diesen Reformen die Grundlage daf\u00fcr gelegt, dass wir im Gegensatz zu allen anderen L\u00e4ndern in Europa sehr wachstumsstark durch die Krise gekommen sind und f\u00fcr Europa der Anker sind, um sie nach vorne zu bringen.\n\nEtwas nachdenklich gestimmt m\u00f6chte ich an dieser Stelle anmerken, was in den n\u00e4chsten zwei bis drei Jahren passieren wird. Dann werden wir die Auswirkungen der Reformen erleben, die unter Schwarz-Gelb passiert sein sollen. Die Hoteliers wurden beg\u00fcnstigt. Au\u00dferdem wurde die Luftverkehrsteuer eingef\u00fchrt, die dazu gef\u00fchrt hat, dass Lufthansa und Air Berlin schlechtere Zukunftsaussichten haben. Das hat aber nicht viel gebracht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42984,"sequence":215,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42985,"sequence":216,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen ist es richtig und gut, dass wir jetzt in dieser Gro\u00dfen Koalition, nachdem wir in der letzten die Schuldenbremse eingef\u00fchrt haben, gemeinsam solide Haushaltspolitik machen. Das hei\u00dft, die Gro\u00dfe Koalition wirkt. SPD hilft. Wir bekommen es vern\u00fcnftig hin. Das hei\u00dft, wir haben die M\u00f6glichkeit, nicht nur in 2014 und 2015, sondern auch danach, wenn die Schuldenbremse verbindlich gilt, keine neuen Schulden zu machen. Das wollen wir als SPD so durchsetzen.\n\nGleichzeitig investieren wir aber auch. Damit all das, was Sie aufgez\u00e4hlt haben, Herr Bartsch, nicht eintrifft, gibt diese Koalition - das haben wir im Koalitionsvertrag festgehalten - viel Geld f\u00fcr Infrastruktur, f\u00fcr Fa-milien, f\u00fcr Kinder und f\u00fcr Bildung aus. Wir haben mit einem 10-Milliarden-Euro-Investitionsprogramm nachgelegt und machen trotzdem keine neuen Schulden.\n\nEs ist richtig, dass man den Menschen in diesem Land, die dies erm\u00f6glichen, dankt, dass man den Unternehmen dankt, die wettbewerbsf\u00e4hig sind. Wir hoffen, dass das so bleibt und dass die Politik das Notwendige dazu tut. Daf\u00fcr muss es Reformen geben. Das haben wir mit Rot-Gr\u00fcn vorgemacht. Die Gro\u00dfe Koalition wird es jetzt auch so handhaben. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren die notwendigen Reformen durchf\u00fchren, damit dieses Land weiterhin eine Zukunft hat, damit sich die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, damit sich die Wirtschaft auf diese Bundesregierung, auf diese Politik verlassen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42986,"sequence":217,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42987,"sequence":218,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Sven-Christian Kindler das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":42988,"sequence":219,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es gut, dass die Koalition uns heute durch diese Aktuelle Stunde die Gelegenheit gibt, auf die eklatanten Schw\u00e4chen ihrer Haushaltspolitik einzugehen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Der Etat 2014 war nicht ausgeglichen und ist heute nicht ausgeglichen. Sie haben nur trickreich Schulden in Schattenhaushalten versteckt. Bei den Sozialkassen haben Sie Schulden aufgenommen. Sie leihen sich das Geld nicht mehr bei der Bank, aber bei der Rentenversicherung und bei den Krankenkassen. Sie haben im Haushalt 2014 nicht gearbeitet. Sie hatten viel Gl\u00fcck mit extrem niedrigen Zinsen. Die Investitionen im Haushalt sind immer noch sehr gering. Liebe Koalition, das ist wahrlich kein Grund zu feiern. Ich finde, es ist Anlass zu gro\u00dfer Sorge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42989,"sequence":220,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42990,"sequence":221,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu den Schattenhaushalten. Sie haben sich 3,5 Milliarden Euro aus dem Gesundheitsfonds gegriffen. 3,3 Milliarden Euro f\u00fcr die M\u00fctterrente haben Sie aus Beitragsmitteln der Rente genommen, obwohl jedem klar ist, dass sie aus Steuermitteln h\u00e4tte finanziert werden m\u00fcssen. Das sind insgesamt etwa 7 Milliarden Euro versteckte Schulden bei den Sozialkassen. Eine ehrliche Bilanz zeigt, dass es dort 7 Milliarden Euro versteckte Schulden gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42991,"sequence":222,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42992,"sequence":223,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer zahlt eigentlich die Zeche daf\u00fcr? Fast alle Krankenkassen haben Zusatzbeitr\u00e4ge erhoben. Die Rentenkasse wird in ein paar Jahren leer sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42993,"sequence":224,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht richtig! Es ist absolut falsch, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42994,"sequence":225,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zahlen nachher die Zeche daf\u00fcr. Ich sage Ihnen: Das hat mit seri\u00f6ser Haushaltspolitik nichts zu tun. Das ist richtig ungerecht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42995,"sequence":226,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42996,"sequence":227,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist keine se-ri\u00f6se Rede! Unglaublich ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42997,"sequence":228,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine unseri\u00f6se Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":42998,"sequence":229,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss festhalten: Sie haben extrem viel Gl\u00fcck. Es gibt historisch niedrige Zinsen und gute Steuereinnahmen. Das Urteil des Bundesfinanzhofs zur Kernbrennstoffsteuer kam kurz vor Weihnachten. Sie k\u00f6nnen sich hier im Bundestag zwar f\u00fcr Gl\u00fcck loben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":42999,"sequence":230,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gl\u00fcck ist mit den T\u00fcchtigen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43000,"sequence":231,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber dann k\u00f6nnen Sie sich auch gleich f\u00fcr gutes Wetter loben. Mit ehrlicher und harter Haushaltspolitik hat das leider nichts zu tun, liebe Koalition.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43001,"sequence":232,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43002,"sequence":233,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man darf in der Haushaltspolitik nicht nur kurzfristig auf Sicht fahren, sondern man muss Haushalte dauerhaft strukturell konsolidieren, man muss dauerhaft daf\u00fcr sorgen, dass Investitionen solide finanziert werden. Man darf nicht die Arbeit verweigern. Man muss im Haushalt arbeiten, man muss ihn entr\u00fcmpeln, man muss Subventionen abbauen, zum Beispiel umweltsch\u00e4dliche, man muss die Einnahmen verbessern und Dinge umschichten. Wenn man sich das letzte Jahr dieser Koalition anschaut, sieht man: null Idee in der Haushaltspolitik, null Vision, kein Wille, kein Mut. Das ist Arbeitsverweigerung. So macht man keine Haushaltspolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43003,"sequence":234,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43004,"sequence":235,"sitzung":78,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"In welchem Ausschuss waren Sie denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43005,"sequence":236,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird sich mittelfristig r\u00e4chen, dass Sie nichts ver\u00e4ndern wollen und nur auf den Status quo schauen. Sie verschieben ganz viele Kosten in die Zukunft. In den Bereichen Gesundheit und Rente, also bei den Sozial-kassen, verschieben Sie viele Kosten auf die n\u00e4chste -Regierung, auf die n\u00e4chste Legislaturperiode. Auch Investitionen verschieben Sie, obwohl wir wissen, dass wir jetzt Milliardeninvestitionen in Klimaschutz, in Energieeffizienz, in Bildung und den Ausbau digitaler Infrastruktur, in Breitbandausbau, ben\u00f6tigen. Wir m\u00fcssen jetzt richtig in die Zukunft investieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43006,"sequence":237,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43007,"sequence":238,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir uns den Jahresabschluss des Haushalts 2014 anschauen, sieht man, dass die Investitionsquote erstmals einstellig geworden ist. Die Investitionsquote war schon sehr gering. Beim Abschluss sieht man, dass 600 Millionen Euro weniger investiert wurden, als geplant war. Das hei\u00dft, Sie konsolidieren diesen Haushalt leider auch zulasten der Investitionen. Ich sage Ihnen: Das ist ganz klar gegen Generationengerechtigkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43008,"sequence":239,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43009,"sequence":240,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist Ihre Alternative dazu? Anstatt jetzt auf \u00f6ffentliche Investitionen zu setzen, damit Anreize f\u00fcr private Investitionen zu schaffen und das solide zu finanzieren, plant die Bundesregierung eine neue Welle von \u00d6PP; Minister Gabriel plant sie, und Minister Dobrindt hat sie schon angek\u00fcndigt. Der Bundesrechnungshof hat letztes Jahr trotzdem festgestellt, dass es im Hinblick auf den Stra\u00dfenbau bei neuen \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften Mehrkosten in Milliardenh\u00f6he gibt. Das ist nicht nur teuer, sondern damit umgehen Sie de facto auch die Schuldenbremse, weil Sie Kosten in die Zukunft verlagern. Wir fordern Sie auf: Stoppen Sie diese gef\u00e4hrliche \u00d6PP-Strategie! Sie ist ein teurer Irrweg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43010,"sequence":241,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43011,"sequence":242,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was m\u00fcsste man jetzt machen? Man m\u00fcsste jetzt daf\u00fcr sorgen, dass umweltsch\u00e4dliche Subventionen abgebaut werden. Aber ihr Volumen ist auf 52 Milliarden Euro gestiegen. Subventionen von rund 9 Milliarden Euro k\u00f6nnte man schnell abbauen. Man k\u00f6nnte jetzt die Einnahmesituation verbessern, zum Beispiel durch Ma\u00dfnahmen bei der ungerechten Abgeltungsteuer, man k\u00f6nnte im R\u00fcstungsbereich sparen, und das Betreuungsgeld k\u00f6nnte man sich schenken. Dann k\u00f6nnte man - Vorschl\u00e4ge dazu haben wir Gr\u00fcne im Hinblick auf den Haushalt 2014\/2015 vorgelegt - einen Gestaltungsspielraum von \u00fcber 10 Milliarden Euro schaffen. Diesen k\u00f6nnte man f\u00fcr Investitionen nutzen: in den Klimaschutz, in den Breitbandausbau, in gute Bildung. Das m\u00fcsste man jetzt machen, anstatt weiterhin Schulden in Schattenhaushalten zu verstecken und die Zukunft zu verspielen. Ich fordere Sie auf: H\u00f6ren Sie endlich mit der Arbeitsverweigerung auf, fangen Sie an, zu arbeiten, und h\u00f6ren Sie auf, sich selbst f\u00fcr den Haushalt zu loben!\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43012,"sequence":243,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43013,"sequence":244,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter hat das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43014,"sequence":245,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43015,"sequence":246,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es war f\u00fcr mich als Haushaltsstaatssekret\u00e4r bei Wolfgang Sch\u00e4uble schon ein etwas ungew\u00f6hnliches Schriftst\u00fcck, das Dienstagfr\u00fch von mir versandt wurde. Ich habe den Haushaltsausschuss im Namen der Bundesregierung davon unterrichtet, dass wir zum ersten Mal seit 1969 einen Haushalt ohne neue Nettokreditaufnahme abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dieses Schriftst\u00fcck habe ich zum ersten Mal mit freudigen Gr\u00fc\u00dfen unterzeichnet. Ich finde, das war wirklich ein Tag der Freude.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43016,"sequence":247,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43017,"sequence":248,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abweichungen vom Haushaltsansatz hat es schon immer gegeben. Schulden in H\u00f6he von 6,5 Milliarden Euro haben wir nicht aufgenommen. Gegen\u00fcber dem Vorjahr entspricht das einer um rund 20 Milliarden Euro geringeren Nettokreditaufnahme. Ein bisschen technischer formuliert - so schreiben es einem die Experten auf -: Wir haben in Deutschland sogar einen strukturellen \u00dcberschuss. F\u00fcr einen strukturellen \u00dcberschuss kann man sich vielleicht nicht unmittelbar etwas kaufen. Dieser Umstand zeigt aber, dass wir nicht nur nominal bei null sind, sondern dass wir in Deutschland auch bereinigt um konjunkturelle Effekte einen recht soliden Bundeshaushalt haben.\n\nAuch im Hinblick auf das Maastricht-Kriterium, das \u00fcber viele Jahre in aller Munde war, haben wir einen \u00dcberschuss von 0,5 Prozent. Auch wenn das \u00f6ffentlich noch nicht so sehr beachtet worden ist: Wir haben im abgelaufenen Jahr aufgrund des \u00fcberschie\u00dfenden Bundesbankgewinns und anderer Effekte sogar 2,5 Milliarden Euro der Bundesschuld aktiv getilgt. Das ist zwar nicht die Welt, aber ich will es einmal so sagen: Die Richtung stimmt. Wir d\u00fcrfen jetzt nur nicht nachlassen. Wachstumsorientierte Konsolidierung zahlt sich aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43018,"sequence":249,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43019,"sequence":250,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich finde, Johannes Kahrs hat einen richtigen Punkt angesprochen: dass wir uns zun\u00e4chst einmal bei den Menschen bedanken m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43020,"sequence":251,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Was? Nur einen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43021,"sequence":252,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja, einmal hat Johannes Kahrs etwas Richtiges gesagt. Darf ich das nicht feststellen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43022,"sequence":253,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43023,"sequence":254,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollten ja klatschen, aber so geht es nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43024,"sequence":255,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sollten uns bei denjenigen Menschen bedanken, die mit ihrer H\u00e4nde und K\u00f6pfe Arbeit diese wirtschaftliche Leistung erbracht und damit die hohen Steuereinnahmen erm\u00f6glicht haben. Es sind weit \u00fcber 40 Millionen Menschen, die in Deutschland in unterschiedlichen Strukturen arbeiten. Ihnen, meine sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen wir in erster Linie danken. Der hohe Besch\u00e4ftigungsstand und der Flei\u00df der Menschen, die dieses Land jeden Tag aufs Neue nach vorne bringen, sind die Grundfundamente dieses ausgeglichenen Haushalts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43025,"sequence":256,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43026,"sequence":257,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Gr\u00fcnen unterhalten sich, anstatt zu klatschen, wenn ich sage, dass die Menschen in diesem Land flei\u00dfig sind. Das sagt \u00fcber diese Opposition mehr als alles andere.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43027,"sequence":258,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43028,"sequence":259,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, nicht so weinerlich heute!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43029,"sequence":260,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mein zweiter Dank richtet sich an die Unternehmen: an die T\u00fcftler, die Dienstleister und die industriellen Produzenten, die im In- und Ausland darum k\u00e4mpfen, wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Volkswirtschaft im In- und Ausland, die daran deutlich wird, dass deutsche Produkte und Dienstleistungen in Deutschland und im Ausland gekauft bzw. nachgefragt werden, hat dazu gef\u00fchrt, dass wir nicht nur bei der Einkommensteuer, sondern auch bei den Unternehmensteuern ein sehr respektables Ergebnis vorzuweisen haben. Danke an den Wirtschaftsstandort Deutschland! Danke an die T\u00fcftler und Unternehmer, die Risiken \u00fcbernehmen und dazu beigetragen haben, dass wir ein solides Steuerergebnis hatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43030,"sequence":261,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43031,"sequence":262,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, es ist richtig: Es gab auch einen Sondereinfluss. Die Kernkraftindustrie wollte eine Steuer nicht zahlen und hat deshalb geklagt. Das war ihr gutes Recht. Wir haben aber Recht bekommen. Auch aus der Energiewirtschaft - auch der Kernenergiewirtschaft - brauchen wir einen Beitrag zur Finanzierung dieses Gemeinwesens; das finde ich nur billig und gerecht. Dass der Bundesfinanzhof unserer Position jetzt Recht gegeben hat, ist ein Beitrag zum ausgeglichenen Haushalt, aber, wie ich glaube, auch ein Beitrag zur Steuergerechtigkeit. Diesen sollten wir, anders als die Fraktion Die Linke, nicht geringsch\u00e4tzen. Deswegen ist das an dieser Stelle nicht zu verschweigen, sondern besonders hervorzuheben.\n\nWenn man guckt, woher wir kamen: Als Wolfgang Sch\u00e4uble Bundesfinanzminister wurde, hat er nach einer Gro\u00dfen Koalition - das ist nicht zu kritisieren, sondern war der Wirtschaftskrise geschuldet - einen Haushaltsentwurf mit einer Nettokreditaufnahme von 80 Milliarden Euro vorgelegt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43032,"sequence":263,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war die Gro\u00dfe Koalition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43033,"sequence":264,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heute, etwa f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, sind wir bei null. Das zeigt, mit welcher Geschwindigkeit diese Entwicklung vorangegangen ist. Das ist schon einigerma\u00dfen erstaunlich.\n\nDas, was wir wachstumsfreundliche Konsolidierung nennen, ist ein Erfolgsrezept. Schauen Sie sich einmal andere L\u00e4nder bei gleichen weltwirtschaftlichen Bedingungen - in Europa beispielsweise - an, die Regierungen haben, die vielleicht auch nicht alle viel schlechter als unsere sind: Da ergeben sich ganz andere Defizitzahlen. Das f\u00fchrt zu meiner Feststellung: Ein ausgeglichener Haushalt ist nicht das Ergebnis von Technik oder von Zuf\u00e4llen, sondern er ist das Ergebnis eines entschlossenen politischen Willens, mit dem Geld auszukommen, das man hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43034,"sequence":265,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43035,"sequence":266,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber Politikergenerationen hinweg haben wir das nicht getan. Jetzt machen wir es. Das ist ein Bewusstseinswandel in der deutschen Politik, der an dieser Stelle besonders hervorzuheben ist.\n\nDiese wachstumsfreundliche Konsolidierung - das will ich an dieser Stelle einmal sagen - ist auch ein Investitionsprogramm. In den Defizitl\u00e4ndern dieser Welt sinken die Investitionen. In Deutschland, einem Konsolidierungsland, steigen sie - insbesondere im Bereich Bildung und Forschung, aber auch im Bereich Infrastruktur; in der mittelfristigen Finanzplanung haben wir gerade noch einmal einige Milliarden draufgelegt -: von 2005 bis 2013 um durchschnittlich 5 Prozent. Seit 2005 haben wir sie um 44 Prozent erh\u00f6ht. Wer spart, der investiert: Das ist die Botschaft einer wachstumsfreundlichen Konsolidierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43036,"sequence":267,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43037,"sequence":268,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich h\u00f6re immer wieder, dass in diesem f\u00f6deralen System das eine oder andere nicht geleistet werden kann. Ich will sagen: Wir haben die finanzielle Situation des Bundes in den letzten Jahren zugunsten der L\u00e4nder und Gemeinden erheblich verschlechtert. H\u00e4tten wir all diese Solidarit\u00e4tsleistungen - beispielsweise die Investitionen in die Kinderbetreuung - nicht erbracht, dann h\u00e4tten wir die schwarze Null schon sehr viel fr\u00fcher liefern k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43038,"sequence":269,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43039,"sequence":270,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das zeigt aber auch, dass unser Konzept, unser Verst\u00e4ndnis von Haushaltspolitik auch mit Solidarit\u00e4t im Rahmen des F\u00f6deralismus einhergeht. Deswegen finde ich es unangemessen, dass der Kollege Bartsch hier sagt, wir sparen die L\u00e4nder kaputt.\n\nIm Rahmen des F\u00f6deralismus sind zus\u00e4tzlich Milliardenbetr\u00e4ge vom Bund auf die L\u00e4nder transferiert worden. Wir stehen zu unserem Wort und sagen deutlich: Der F\u00f6deralismus ist ein Gesch\u00e4ft, das wir gemeinsam betreiben. Ich finde, die Tatsache, dass diese Milliardenbetr\u00e4ge auf eine andere Gebietsk\u00f6rperschaftsebene \u00fcberf\u00fchrt worden sind, muss man ab und zu auch im Deutschen Bundestag erw\u00e4hnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43040,"sequence":271,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43041,"sequence":272,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Auf einen Punkt, den Norbert Barthle schon angesprochen hat, will ich besonders hinweisen: Ich habe mich auch gewundert, dass die Mitteilung \u00fcber den ausgeglichenen Haushalt 2014 von manchen zum Anlass genommen worden ist, eine Forderungsliste gegen\u00fcber dem Bund aufzustellen: Von Verb\u00e4nden, von einzelnen Personen und selbst innerhalb der Gro\u00dfen Koalition ist eine Wunschliste aufgestellt worden. Ich will eines feststellen: Wir werden auch zuk\u00fcnftig die notwendigen politischen Schwerpunkte dabei setzen, das Wichtige von dem Unwichtigen zu unterscheiden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43042,"sequence":273,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr haben wir den Koalitionsvertrag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43043,"sequence":274,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Haushaltsausgleich ist nur m\u00f6glich geworden, weil diese Koalition Politik nicht als eine Wunschliste sieht, sondern die Unterscheidung von dem Wichtigen und dem weniger Wichtigen vorgenommen hat. Das ist die Grundlage f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche, stabilit\u00e4tsorientierte Haushaltspolitik. Daran wollen wir und daran werden wir festhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43044,"sequence":275,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43045,"sequence":276,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will zum Schluss noch eines festhalten - ich bin seit Mitte der 90er-Jahre in unterschiedlichen Funktionen im Haushaltsausschuss,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43046,"sequence":277,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sieht man!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43047,"sequence":278,"sitzung":78,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"die letzten f\u00fcnf Jahre rechts vom Vorsitz, davor viele Jahre links vom Vorsitz -: Wir haben \u00fcber die Partei-grenzen hinweg immer daran gefeilt, diesen Haushalt besser zu machen. Wir haben auch ab und zu davon getr\u00e4umt, einen ausgeglichenen Haushalt zu erreichen. Ich erinnere mich, dass Carsten Schneider und ich in der letzten Gro\u00dfen Koalition \u00fcberlegt haben: Wann fordern wir einen ausgeglichenen Haushalt?\n\nDann kam die gro\u00dfe Wirtschaftskrise. Es gab Regierungswechsel und Mentalit\u00e4tswechsel. F\u00fcr viele Politiker ist Politik mit Schuldenmachen verbunden. Wir haben den Haushaltsausgleich jetzt geschafft; das darf keine Eintagsfliege sein. Dass ich mich pers\u00f6nlich dar\u00fcber freue, dass das innerlich ein sch\u00f6nes Gef\u00fchl ist, will ich nicht verschweigen. Sie gestatten mir diese Anmerkung; das ist keine Anmerkung der Regierung, sondern ein pers\u00f6nliches Bekenntnis eines Haush\u00e4lters. Das ist richtig sch\u00f6n; ich muss es Ihnen sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43048,"sequence":279,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43049,"sequence":280,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43050,"sequence":281,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Michael Leutert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43051,"sequence":282,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43052,"sequence":283,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese aktuelle Feierstunde, die Sie hier abhalten, ist ein ziemlich absurdes Theater, wie ich feststellen muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43053,"sequence":284,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43054,"sequence":285,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind ja auch nicht viele G\u00e4ste zu Ihrer Party gekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43055,"sequence":286,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber Sie sind da!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43056,"sequence":287,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Thema schuldenfreier Haushalt 2014 hat im Jahr 2015 erstens nichts mit Aktualit\u00e4t zu tun, und zweitens ist dieser schuldenfreie Haushalt auch nicht Ihr Verdienst. Das Einzige, was Sie hier machen, ist: Sie blockieren wertvolle Zeit im Plenum f\u00fcr die wirklich aktuellen Themen, \u00fcber die wir sprechen sollten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43057,"sequence":288,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43058,"sequence":289,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43059,"sequence":290,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie lachen, ich kann Ihnen ein paar nennen. Seit dem Terroranschlag in Paris letzte Woche ist zum Beispiel das Thema Terrorismus mit Brutalit\u00e4t zur\u00fcck auf die Tagesordnung gekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43060,"sequence":291,"sitzung":78,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird aber morgen fr\u00fch, 9 Uhr, die Frau Bundeskanzlerin behandeln!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43061,"sequence":292,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine andere Frage ist: Wie gehen wir in unserem Land human und vern\u00fcnftig mit Fl\u00fcchtlingen um? Wie begegnen wir dem besorgniserregenden Anstieg von fremdenfeindlichen und antisemitischen Einstellungen bis hin zu Straftaten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43062,"sequence":293,"sitzung":78,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber heute nicht das Thema!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43063,"sequence":294,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder - um ein anderes Thema zu nennen -: Wie gehen wir mit der mangelnden Familienfreundlichkeit und der Kinderarmut in Deutschland um? Der Deutsche Kinderschutzbund hat erst im Dezember 2014 ein nationales Programm gegen Kinderarmut gefordert, weil sich in den letzten zehn Jahren die Anzahl der von Armut bedrohten Kinder auf 2,8 Millionen verdoppelt hat. Ein aktueller Dauerbrenner ist auch: Wie gehen wir mit der Finanznot der Kommunen und den fehlenden Investitionen in die Infrastruktur um? Das sind die aktuellen Themen, die wir hier besprechen m\u00fcssten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43064,"sequence":295,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43065,"sequence":296,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Das bewegt auch die Menschen, nicht eine schwarze Null im Haushalt 2014.\n\nAber das war nun einmal Ihr gro\u00dfes Projekt, vielleicht Ihr einziges:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43066,"sequence":297,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh, oh, oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43067,"sequence":298,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollten im Haushalt 2015 keine neuen Schulden aufnehmen, so war der Plan. Daf\u00fcr mussten wir schon im Dezember 2014 eine Feierstunde \u00fcber uns ergehen lassen. Jetzt kommen Sie und sagen: Wir haben den Plan sogar schon \u00fcbererf\u00fcllt. - Es kommt im Osten auch sehr gut an, den Plan \u00fcbererf\u00fcllt zu haben. Wir haben im Haushaltsvollzug 2014 schon keine Schulden mehr aufgenommen, sagen Sie.\n\nDaf\u00fcr nennen Sie einige Gr\u00fcnde - sie sind hier schon angesprochen worden -: Sie sagen, wir h\u00e4tten mehr Steuereinnahmen erzielt. - Sie alle haben erw\u00e4hnt, dass die Menschen flei\u00dfig gearbeitet haben. Sie haben sich auch daf\u00fcr bedankt, dass die Unternehmen gut wirtschaften. Aber genau das ist eben nicht Ihr Verdienst. Das von den Menschen erwirtschaftete Bruttoinlandsprodukt kam nicht wegen, sondern trotz Ihrer Politik zustande.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43068,"sequence":299,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43069,"sequence":300,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43070,"sequence":301,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Letztendlich hat die Bundesregierung schlicht und einfach 1 Milliarde Euro nicht ausgegeben; 1 Milliarde Euro, mit der wir sinnvolle Dinge h\u00e4tten tun k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43071,"sequence":302,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine neuen Schulden machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43072,"sequence":303,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schulden tilgen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43073,"sequence":304,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke hat einiges vorgeschlagen und hier mit Antrag eingebracht. Aber Sie haben alles abgelehnt, weil angeblich kein Geld vorhanden w\u00e4re.\n\nIch nenne Ihnen ein paar Dinge. Wir h\u00e4tten die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bzw. den \u201eStadtumbau Ost\u201c mit zus\u00e4tzlichen 181 Millionen Euro ausstatten k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten dringend 50 Millionen Euro f\u00fcr Sportst\u00e4tten des Breitensports gebraucht. Wir h\u00e4tten 30 Millionen Euro f\u00fcr die Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern gebraucht. Wir h\u00e4tten - aktuelles Thema derzeit - dringend 67 Millionen Euro f\u00fcr eine gute und ausreichende Integration von Fl\u00fcchtlingen ben\u00f6tigt.\n\nWas mich besonders \u00e4rgert, ist, dass Sie dem Vorschlag der Linken nicht gefolgt sind, wenigstens 22 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Programme gegen Rechtsextremismus zur Verf\u00fcgung zu stellen. Alles zusammen h\u00e4tte 350 Millionen Euro gekostet, und, wie wir jetzt wissen, das Geld w\u00e4re auch da gewesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43074,"sequence":305,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43075,"sequence":306,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Stattdessen h\u00f6ren wir immer wieder davon - traurigerweise gerade \u00fcber die Feiertage -, dass Programme unterfinanziert sind. Die UN musste im Dezember kurzfristig ihre Ern\u00e4hrungshilfe f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge stoppen, weil kein Geld mehr zur Verf\u00fcgung stand. Die Kommunen sind mit der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen heillos \u00fcberfordert, und viele Initiativen gegen Rechtsextremismus k\u00f6nnen sinnvolle geplante Projekte nicht umsetzen, weil ihnen das Geld fehlt.\n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind die Ergebnisse Ihrer Haushaltspolitik. Was Sie abliefern, ist eben keine kluge Haushaltspolitik, sondern es ist letztendlich Stillstand und Selbstbetrug.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43076,"sequence":307,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na, na!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43077,"sequence":308,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die Linke wird dem, Kollege Kahrs, nicht nur eine kluge, sondern auch eine konstruktive und intelligente Alternative entgegenstellen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43078,"sequence":309,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das klang bei Herrn Bartsch aber anders! Herr Bartsch hat die schwarze Null gelobt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43079,"sequence":310,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"und zwar gerechte Steuern auf der Einnahmenseite und eine soziale Politik auf der Ausgabenseite.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43080,"sequence":311,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43081,"sequence":312,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Bettina Hagedorn hat nun f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43082,"sequence":313,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43083,"sequence":314,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Ja, lieber Steffen Kampeter, das ist nicht nur f\u00fcr dich, sondern f\u00fcr viele von uns ein richtig guter Tag. Von den anderthalb Jahrzehnten, die du dem Haushaltsausschuss angeh\u00f6rt hast, war ich auch mindestens 12,5 Jahre dabei. Insofern teile ich deine Freude uneingeschr\u00e4nkt und m\u00f6chte einen Dank hinzuf\u00fcgen. Du hast dich schon bei den flei\u00dfigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und bei den Unternehmen bedankt, und ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den ehrlichen Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern bedanken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43084,"sequence":315,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43085,"sequence":316,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Da klatschen sogar Teile der Union!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43086,"sequence":317,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn wir hatten in der Tat beschlossen, mit dem Haushalt 2014 noch 6,5 Milliarden Euro an Krediten aufzunehmen. Das m\u00fcssen wir jetzt nicht, und das ist gro\u00dfartig. Daf\u00fcr, wie das zustande gekommen ist, gibt es viele Parameter. Aber eines ist ganz klar, und das will ich noch einmal ausdr\u00fccklich betonen: Das ist nur dadurch geschafft worden, dass die Ausgaben um 1 Milliarde Euro gesenkt worden sind. Die Einnahmen sind allerdings um 5,5 Milliarden Euro h\u00f6her ausgefallen als gedacht. Das sind zu einem ganz gro\u00dfen Teil Mehreinnahmen aus Steuern. Ich glaube, das darf nicht unerw\u00e4hnt bleiben. Lieber Sven Kindler, du hast eben gesagt: Mit ehrlicher und harter Haushaltspolitik - und damit meinst du Ausgabenpolitik - hat das Ergebnis nichts zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43087,"sequence":318,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Keine Strukturver\u00e4nderungen! Dass ihr mal was \u00e4ndert im Haushalt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43088,"sequence":319,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Darin will ich dir recht geben. Aber es zeigt auch, dass derjenige, der auf einen guten und ausgeglichenen Haushalt, auf Konsolidieren und mehr Geld f\u00fcr Investitionen Wert legt, nicht nur auf die Ausgabenseite, sondern auch auf die Einnahmenseite blicken muss. Und das will ich an dieser Stelle ganz kurz tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43089,"sequence":320,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43090,"sequence":321,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich zitiere ein paar Schlagzeilen aus den letzten zwei Wochen: \u201eNoch nie waren die Zeiten f\u00fcr Steuerhinterzieher so schlecht\u201c, hie\u00df es am Silvestertag. \u201e60 Prozent mehr Selbstanzeigen\u201c titelte die S\u00fcddeutsche zwei Tage sp\u00e4ter, \u201eNRW verzeichnet H\u00f6chstwert bei Selbstanzeigen\u201c das Handelsblatt am 8. Januar und \u201eZahl der Selbstanzeigen steigt auf Rekordhoch\u201c die Berliner Morgenpost am 13. Januar, also gestern.\n\nDazu m\u00f6chte ich ein paar Zahlen vortragen, die h\u00f6chst spannend sind. 2011 - das ist nicht wirklich lange her - hatten wir 4 800 Selbstanzeigen von Steuerhinterziehern. 2012 waren es 8 627, also schon doppelt so viele, 2013  26 641 und 2014 - man h\u00f6re und staune - 38 587 Selbstanzeigen wegen Steuerhinterziehung in Deutschland. 15 von 16 L\u00e4ndern haben im Jahr 2014 Rekordeinnahmen durch Selbstanzeigen wegen Steuerhinterziehung erzielt. Seit 2011 haben sich 78 655 Menschen in Deutschland ehrlich gemacht, fast 80 000 Steuerhinterzieher. Das hat allein im Jahr 2014 in 13 Bundesl\u00e4ndern - von drei Bundesl\u00e4ndern liegen uns die entsprechenden Angaben nicht vor - zu rund 1,3 Milliarden Euro Steuermehreinnahmen gef\u00fchrt. Wir k\u00f6nnen in diesem Zusammenhang feststellen: Eine gute Steuerpolitik - wir haben f\u00fcr entsprechende Versch\u00e4rfungen gesorgt -, die Steuerhinterziehern, die in erster Linie von Angst vor Entdeckung getrieben sind, wenn sie sich selbst anzeigen, das Leben schwer macht, hat zum Erfolg gef\u00fchrt, und das wird sie weiterhin tun. Lieber Sven Kindler, das ist doch eine Strukturma\u00dfnahme, auf die wir gemeinsam stolz sein k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43091,"sequence":322,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43092,"sequence":323,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur um die Statistik zu vervollst\u00e4ndigen: Die Hitliste der meisten Selbstanzeigen 2014 wird von Baden-W\u00fcrttemberg mit \u00fcber 9 000 angef\u00fchrt. Dann folgen NRW mit rund 7 500 und Bayern mit knapp 6 000. In Bremen, im Saarland und in Berlin hat sich 2014 die Zahl der Selbstanzeigen im Vergleich zu 2013 verdoppelt. In Schleswig-Holstein hat sich diese Zahl innerhalb eines Jahres sogar verdreifacht. In Berlin hat sich die Zahl der Selbstanzeigen im Vergleich zu 2012 sogar vervierfacht. Wenn das nichts ist! Allein NRW hat von 2010 bis heute durch fast 20 000 Selbstanzeigen 1,5 Milliarden Euro Mehreinnahmen beim Fiskus erzielt. Das kann sicherlich noch mehr sein. Aber das ist schon einmal eine bemerkenswerte Summe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43093,"sequence":324,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43094,"sequence":325,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die haben einen guten Finanzminister! Mit den CDs!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43095,"sequence":326,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Da meine Redezeit keine ausf\u00fchrliche Diskussion meines letzten Punktes mehr zul\u00e4sst, m\u00f6chte ich nur darum bitten, die Abgeltungsteuer, \u00fcber die wir bereits im vergangenen Herbst diskutiert haben, noch einmal auf die Tagesordnung zu setzen. Da sich binnen vier Jahren fast 80 000 Menschen ehrlich gemacht haben, die teilweise jahrzehntelang ihr Verm\u00f6gen ins Ausland transferiert haben - nun ist es wieder in Deutschland -, sollten wir nach meiner Meinung \u00fcber die Abgeltungsteuer und ihre H\u00f6he erneut diskutieren. Ich hoffe, dass wir 2015 den notwendigen Mut dazu finden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43096,"sequence":327,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43097,"sequence":328,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re richtig gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43098,"sequence":329,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Tobias Lindner hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43099,"sequence":330,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sie, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, versuchen teilweise in dieser Aktuellen Stunde, einen Dissens an Stellen aufzuzeigen, an denen er gar nicht besteht. Es geht doch nicht darum, dass die eine Seite des Hauses gegen neue Schulden ist, w\u00e4hrend die andere Seite des Hauses f\u00fcr neue Schulden ist. Vielmehr geht es darum, dass Sie die schwarze Null, die Sie heute so sehr feiern, nur in den Mittelpunkt r\u00fccken, um andere Stellen zu verdecken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43100,"sequence":331,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43101,"sequence":332,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einmal an, wie Sie auf Ihre schwarze Null im Jahr 2014 gekommen sind. Sie geben 1,7 Milliarden Euro weniger f\u00fcr Zinsen aus. Es mag f\u00fcr den Bundeshaushalt toll sein, weniger Zinsen zu zahlen. Das ist f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die ihr Geld in Lebensversicherungen investiert oder auf dem Sparkonto liegen haben, nicht unbedingt so toll. Vor allem aber sind die geringeren Zinsausgaben nicht Ihr Verdienst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43102,"sequence":333,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43103,"sequence":334,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie senken die Ausgaben f\u00fcr Investitionen im Vergleich zu dem, was Sie geplant haben, nochmals um 600 Millionen Euro ab. Von 1 Milliarde Euro an Minderausgaben entfallen 600 Millionen Euro auf Investitionen, die wir in diesem Land an verschiedenen Stellen - Beispiele wurden genannt - dringend brauchen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43104,"sequence":335,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Grober Unfug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43105,"sequence":336,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr sollten Sie heute keine Feierstunde abhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43106,"sequence":337,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43107,"sequence":338,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Peinlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43108,"sequence":339,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Bettina Hagedorn, Sie tun recht, den ehrlichen Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern zu danken und darauf hinzuweisen, dass gegen Steuerhinterziehung in unserem Land endlich effektiver vorgegangen wird. Es stimmt auch, dass die Zahl der Selbstanzeigen zugenommen hat. Aber dann m\u00fcssen wir uns auch angucken, welche Landesregierungen diese Steuer-CDs denn angekauft haben. Das waren L\u00e4nder wie Rheinland-Pfalz, Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen nach dem Regierungswechsel, also L\u00e4nder unter roter und gr\u00fcner Regierungsbeteiligung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43109,"sequence":340,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Da w\u00fcrde ich Ihnen nicht widersprechen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43110,"sequence":341,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dagegen hat sich noch vor wenigen Jahren eine schwarz-gelb gef\u00fchrte Bundesregierung auf Druck der FDP gegen den Ankauf solcher CDs gewehrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43111,"sequence":342,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43112,"sequence":343,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So war das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43113,"sequence":344,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nichts, wof\u00fcr Sie sich heute feiern sollten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43114,"sequence":345,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43115,"sequence":346,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wir gerade beim Thema Feiern sind: Wir haben vor Weihnachten \u00fcber Gl\u00fchwein gesprochen. Ich wei\u00df nicht, womit Sie heute gefeiert haben oder feiern werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43116,"sequence":347,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Mineralwasser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43117,"sequence":348,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie es \u00fcblich ist: Nach einer Party kommt gew\u00f6hnlich der Kater. Lieber Johannes Kahrs, selbst wenn man keinen Alkohol trinkt, aber zu lange aufbleibt, kommt am n\u00e4chsten Morgen das b\u00f6se Erwachen. Ich prophezeie Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Das b\u00f6se Erwachen \u00fcber Ihre Haushaltspolitik wird in wenigen Jahren, es wird schon in K\u00fcrze kommen. Es wird dann kommen, wenn Krankenkassen \u00fcberlegen, Zusatzbeitr\u00e4ge einzuf\u00fchren, und die gesetzlich Versicherten die Zeche f\u00fcr diese Haushaltspolitik zahlen m\u00fcssen. Es wird dann kommen, wenn die Rentenkasse aufgrund Ihrer Rentenpolitik in wenigen Jahren leer sein wird","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43118,"sequence":349,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Quatsch! Das ist Volksverdummung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43119,"sequence":350,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"und die Beitragszahler entweder weniger Rente in Zukunft zu erwarten haben oder h\u00f6here Beitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43120,"sequence":351,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43121,"sequence":352,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind die Rechnungen, die Ihre Haushaltspolitik schicken wird.\n\nDas Erwachen wird noch an einer anderen Stelle kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43122,"sequence":353,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen bildet, denken hilft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43123,"sequence":354,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu muss ich sagen: Lieber Kollege Barthle, ich glaube, die schw\u00e4bische Hausfrau w\u00fcrde ganz anders vorgehen als von Ihnen unterstellt und der schw\u00e4bische Hausmann auch. Die w\u00fcrden es n\u00e4mlich nicht einfach durch das Dach regnen lassen, wenn sie entdecken, dass wieder einmal Sanierungsarbeiten notwendig sind. Sie w\u00fcrden nicht bei der Ausbildung ihrer Kinder und Enkelkinder sparen, nur damit am Monatsende irgendwo eine Null steht.\n\nWas Sie mit Ihrer Haushaltspolitik machen, ist: Sie halten die Ausgaben im Wesentlichen konstant. Wo es zu Recht Tarifsteigerungen gibt, wo Ausgaben zu leisten sind, leisten Sie diese. Sie fahren Investitionen herunter und hoffen auf steigende Steuereinnahmen. Das ist das Gegenteil von Anstrengung in der Haushaltspolitik, was Sie hier machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43124,"sequence":355,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43125,"sequence":356,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie wirklich einen historischen Schwenk in der Haushaltspolitik vollf\u00fchren und etwas \u00e4ndern wollten, dann m\u00fcssten Sie auch qualitativ etwas in der Haushaltspolitik \u00e4ndern. Dann d\u00fcrften Sie sich nicht nur auf die Null fixieren, sondern Sie m\u00fcssten auch schauen, dass in Deutschland wieder in die Infrastruktur investiert wird, dass Schienen, Stra\u00dfen und \u00f6ffentliche Einrichtungen nicht zerfallen. Dann m\u00fcssten Sie schauen, dass wir in unseren wichtigsten Rohstoff, n\u00e4mlich in Forschung und Bildung, endlich mehr investieren. Dann m\u00fcssten Sie auch die Zukunftstrends und die Innovationsprozesse, die ablaufen, so unterst\u00fctzen, dass sie eine Richtung bekommen und dass wir als starke Industrienation auch noch in 10, 20 und 30 Jahren die Wirtschaftskraft haben, dass die Steuereinnahmen Haushalte ohne neue Schulden und vor allem solche zum Wohl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00f6glich machen. Das tun Sie nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43126,"sequence":357,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43127,"sequence":358,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb kann ich Ihnen nur eines sagen: Feiern d\u00fcrfen Sie heute alleine. Wenn der Kater nachher kommt, k\u00f6nnen Sie sich vertrauensvoll an uns wenden; denn wir haben ein paar Tipps f\u00fcr Sie, was Sie in Ihren Haushalten anders machen k\u00f6nnen, wenn es darum geht, einen wirklich zukunftsf\u00e4higen Haushalt aufzustellen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43128,"sequence":359,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43129,"sequence":360,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Eckhardt Rehberg das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43130,"sequence":361,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43131,"sequence":362,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es sind Worte wie \u201eeinmalig\u201c, \u201eabsurdes Theater\u201c und \u201eGl\u00fcck gehabt\u201c gefallen. Schauen wir uns an, wie es im Haushaltsausschuss im Jahr 2009 aussah. Wenn ich zum jetzigen Koalitionspartner nett bin, dann kann ich sagen: Diese 86 Milliarden Euro waren die Erblast der Finanz- und Wirtschaftskrise.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43132,"sequence":363,"sitzung":78,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Und unsere gemeinsame Entscheidung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43133,"sequence":364,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich weniger nett bin, muss ich sagen: Das ist die Erblast von Steinbr\u00fcck gewesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43134,"sequence":365,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer war denn Koalitionspartner von Steinbr\u00fcck? Wer war Bundeskanzlerin bei Steinbr\u00fcck?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43135,"sequence":366,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Regierungsentwurf stand noch eine Neuverschuldung in H\u00f6he von 86 Milliarden Euro. Wir haben diese Neuverschuldung innerhalb von nur vier Jahren auf null gedr\u00fcckt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43136,"sequence":367,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Da hast du doch mitregiert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43137,"sequence":368,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier wurde von verspielten Zukunftschancen gesprochen. Das Gegenteil ist der Fall. Kollege Kindler, es ist keine Arbeitsverweigerung, was wir in den vier Jahren der letzten Legislaturperiode und im letzten Jahr mit dem Koalitionspartner SPD gemacht haben. Eine schwarze Null zustande zu bringen, das sind keine verspielten Zukunftschancen, sondern das ist endlich fiskalische Generationengerechtigkeit. Das er\u00f6ffnet Chancen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43138,"sequence":369,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43139,"sequence":370,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbrigens, wir haben in der letzten Legislaturperiode im Bereich von Bildung und Forschung einen Aufwuchs von 14 Milliarden Euro gehabt.\n\nEs gibt schon einen Paradigmenwechsel in der Haushaltspolitik, einen Paradigmenwechsel, den der Bundesrechnungshof mit Sorge sieht. Ich darf einmal aus Bemerkungen des Bundesrechnungshofs zum Haushalt zitieren. Der Bundesrechnungshof sagt, er sehe \u201estrukturelle Belastungen und Risiken, die eine nachhaltige Haushaltspolitik gef\u00e4hrden k\u00f6nnten\u201c. Zu weiteren finanziellen Zugest\u00e4ndnissen des Bundes an L\u00e4nder und Gemeinden hei\u00dft es:\n\nDabei erscheinen im Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis die finanziellen Handlungsspielr\u00e4ume des Bundes angesichts der bestehenden Lasten ausgereizt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, im Koalitionsvertrag sind 23 Milliarden Euro f\u00fcr priorit\u00e4re Ma\u00dfnahmen vorgesehen, wovon mehr als die H\u00e4lfte nicht f\u00fcr bundesorigin\u00e4re Aufgaben abflie\u00dft, sondern f\u00fcr Aufgaben, die origin\u00e4r die L\u00e4ndern und die Kommunen erf\u00fcllen. Aber diese schwarze Null, die eigentlich erst f\u00fcr dieses Jahr vorgesehen war, hat die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass wir in den n\u00e4chsten drei Jahren bis 2018 wieder einen Ausgabenzuwachs von 30 Milliarden Euro haben werden. Das ist die Basis daf\u00fcr, dass wir mehr als in der Vergangenheit in Verkehrsinfrastruktur investieren, dass wir noch mehr in Bildung und Forschung investieren k\u00f6nnen und dass wir L\u00e4nder und Kommunen noch mehr unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, Stichwort \u201eGrundsicherung im Alter\u201c, wof\u00fcr pro Jahr insgesamt mehr als 5 Milliarden Euro an die Kommunen flie\u00dfen werden. Daf\u00fcr liefert die Basis die schwarze Null. Diese Basis, Kollege Kindler, haben wir uns in der Koalition mit der FDP und in dem einen Jahr Koalition mit der SPD schon hart erarbeitet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43140,"sequence":371,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43141,"sequence":372,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, was in der politischen Debatte ganz wenig beachtet wird, ist, dass wir noch in der Gro\u00dfen Koalition 2008\/2009 und dann in der Koalition mit der FDP","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43142,"sequence":373,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gott hab\u2019 sie selig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43143,"sequence":374,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"eine Entlastung f\u00fcr die B\u00fcrger von 25 Milliarden Euro in der vollen Jahreswirkung ab 2011 und f\u00fcr die Kommunen von 17 Milliarden Euro vorgenommen haben. Wenn man Steuermehreinnahmen und Entlastungen gegen-einander aufrechnet, wenn man sieht, dass wir im Ausgabenzuwachs fast konstant geblieben sind, dann, Kollege Kindler, muss man feststellen: Das ist schon eine gro\u00dfe Leistung von zwei Bundesregierungen; das ist eine gro\u00dfe Leistung von zwei Koalitionen. Ich will Ihnen eins sagen: Dieses lassen wir uns von niemandem und von keinem schlechtreden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43144,"sequence":375,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43145,"sequence":376,"sitzung":78,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dieses Jahr wird von dem Thema Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen sehr stark gepr\u00e4gt sein. Der Bund hat in den letzten vier Jahren, von 2010 bis 2014, Steuermehreinnahmen in H\u00f6he von etwa 45 Milliarden Euro gehabt. Die L\u00e4nder haben in fast gleicher H\u00f6he Steuermehreinnahmen gehabt. Die Kommunen haben in der Zeit Steuermehreinnahmen von fast 19 Milliarden Euro gehabt. Jetzt muss man angesichts der vielen Forderungen, die von L\u00e4ndern und Kommunen auch in den letzten Stunden und Tagen an den Bund gerichtet worden sind, in dieses Land die Botschaft senden, dass an der positiven wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Entwicklung in den letzten Jahren L\u00e4nder und Gemeinden in gleicher Art und Weise partizipieren.\n\nIn der letzten Legislaturperiode und in dieser Legislaturperiode haben wir, der Bund, je nach Betrachtung, je nach Berechnungsweise an L\u00e4nder und Kommunen zus\u00e4tzlich zwischen 70 Milliarden und 90 Milliarden Euro f\u00fcr Aufgaben gegeben, f\u00fcr die wir eigentlich nicht zust\u00e4ndig sind. Angesichts dessen k\u00f6nnen wir jetzt nicht nur die schwarze Null f\u00fcr das vergangene Haushaltsjahr erfolgreich verbuchen, sondern die politischen Rahmenbedingungen, die wir heute haben, die wir uns schwer erarbeitet haben. Das steht f\u00fcr mehr als gute Zukunftschancen. Ich glaube, Deutschland steht mit Blick auf Europa sehr gut da.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43146,"sequence":377,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43147,"sequence":378,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun die Kollegin Petra Hinz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43148,"sequence":379,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43149,"sequence":380,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer hier im Saal, im Plenum des Deutschen Bundestages, und auch an den Bildschirmen! Wir haben jetzt von der Opposition den Vorwurf geh\u00f6rt, wir feierten uns selbst. Ich will gerne zu dieser Party gehen; denn das, was wir zu bieten haben, kann sich in der Tat sehen lassen.\n\nLieber Kollege Sven-Christian Kindler, Stichwort \u201eArbeitsverweigerung\u201c: Das, was wir nach einem Jahr vorzuweisen haben, soll Arbeitsverweigerung sein. Ich will am Ende meiner Rede schauen, was tats\u00e4chlich Arbeitsverweigerung ist. Unter Arbeitsverweigerung kann man auch verstehen, dass man sich guten Ideen, guten Vorhaben verschlie\u00dft, weil man in der Opposition ist. Also, wir haben im zur\u00fcckliegenden Jahr eine ganze Menge geleistet.\n\nEin anderer Punkt, lieber Tobias Lindner. Sie sagen, wir h\u00e4tten K\u00fcrzungen vorgenommen. Wir haben keine K\u00fcrzungen vorgenommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43150,"sequence":381,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt keine Subventionen gek\u00fcrzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43151,"sequence":382,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt! Subventionen habt ihr nicht abgebaut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43152,"sequence":383,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir alle wissen aus Erfahrung - zumindest die Haush\u00e4lter m\u00fcssten das wissen -, dass nicht alle Gelder, die wir in den Haushalt einstellen, auch abflie\u00dfen. Wir k\u00f6nnten hier einen Catwalk mit noch mehr Zahlen pr\u00e4sentieren; unter dem Strich ist es so, dass nur ein Teil der Gelder tats\u00e4chlich abflie\u00dft und ankommt. Wir k\u00f6nnten im Bereich der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung oder im Bereich der Verkehrsinfrastruktur noch mehr Gelder bereitstellen; aber es gibt eben einen Realisierungsstau. Unter dem Strich k\u00f6nnten diese Gelder doch gar nicht abflie\u00dfen. Sprich doch einmal mit den Vertretern der Kommunen oder der L\u00e4nder! Die Gelder, die jetzt im Haushalt stehen, entsprechen den Ma\u00dfnahmen, die in diesem Zeitraum abgearbeitet werden k\u00f6nnen.\n\nNun zu Ihnen, lieber Herr Rehberg. Im Haushaltsausschuss duzen wir uns ja, aber jetzt einmal f\u00f6rmlich: Lieber Herr Rehberg,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43153,"sequence":384,"sitzung":78,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43154,"sequence":385,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sie sagten, Sie wollten einmal nett sein. Dann m\u00f6chte ich jetzt auch einmal nett sein. - Zu sagen: \u201eZwischen 2005 und 2009 war Peer Steinbr\u00fcck Finanzminister, und jetzt ist es Herr Sch\u00e4uble und Frau Merkel\u201c, so funktioniert es nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43155,"sequence":386,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel ist Kanzlerin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43156,"sequence":387,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Merkel war auch 2005 bis 2009 Kanzlerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43157,"sequence":388,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gott sei Dank!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43158,"sequence":389,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was hat Frau Merkel da gemeinsam mit dem Finanzminister gesagt? Bis 2011 werden wir es schaffen, dass wir keine Neuverschuldung mehr haben. - Es ging um 11 Milliarden Euro.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43159,"sequence":390,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Stimmung in der Koalition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43160,"sequence":391,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Dann kam die Finanz- und Wirtschaftskrise, die Bankenkrise dazwischen. - Diese Wahrheit muss man in dieser Form auch einmal sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43161,"sequence":392,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Ulrich Freese [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43162,"sequence":393,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das Schmunzeln in den Reihen nehme ich einmal als stille Best\u00e4tigung; denn ich habe recht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43163,"sequence":394,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43164,"sequence":395,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe noch einmal die Pressemitteilungen der Kolleginnen und Kollegen der Opposition zum Haushalt 2014 herausgesucht und gelesen, was denn da alles geschrieben wurde. Sie haben im Rahmen der Medien-berichterstattung gesagt: \u201eHaushaltsentwurf 2014 ist ein Verschiebebahnhof\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43165,"sequence":396,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer war das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43166,"sequence":397,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Falsch! Sie haben behauptet: \u201eKoalition versenkt Bildungsrepublik im Haushaltsloch\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43167,"sequence":398,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, so ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43168,"sequence":399,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider ist es so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43169,"sequence":400,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43170,"sequence":401,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mehr davon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43171,"sequence":402,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben behauptet, wir w\u00fcrden auf Kosten sozialer Leistungen den Schuldenabbau betreiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43172,"sequence":403,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43173,"sequence":404,"sitzung":78,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43174,"sequence":405,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Falsch!\n\nRichtig ist, was ich jetzt sage:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43175,"sequence":406,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43176,"sequence":407,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfe Koalition","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43177,"sequence":408,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"gro\u00dfe Arroganz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43178,"sequence":409,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir entlasten die St\u00e4dte und Gemeinden bei den Sozialausgaben - darauf ist schon mehrfach hingewiesen worden; wir gehen \u00fcber das Ma\u00df dessen hinaus, was wir im Rahmen der f\u00f6deralen Strukturen leisten m\u00fcssen, weil wir einfach die Notwendigkeit sehen -, so in 2014 um rund 5,5 Milliarden Euro. Richtig ist: Wir werden die Kommunen im Sozialbereich, nur im Bereich der Sozialleistungen direkt, in der Zeit von 2015 bis 2018 um 25 Milliarden Euro entlasten. Richtig ist: Wir investieren in den Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43179,"sequence":410,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber weniger als Schwarz-Gelb! Das ist doch peinlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43180,"sequence":411,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Kindler, nicht wer am lautesten schreit, hat auch recht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43181,"sequence":412,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43182,"sequence":413,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie investieren weniger als Schwarz-Gelb!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43183,"sequence":414,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Man versteht Sie so sowieso nicht. Sie m\u00fcssten sich zu Wort melden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43184,"sequence":415,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht nicht! Das wissen wir! Daf\u00fcr gibt es die Zwischenrufe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43185,"sequence":416,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nur, bei einer Aktuellen Stunde k\u00f6nnen Sie das leider nicht.\n\nRichtig ist: Seit dem 1. Januar 2015 haben die Arbeitnehmer Anspruch auf einen gesetzlichen Mindestlohn. Ab dem 1. Januar 2017 - also nicht sofort; das will ich der Wahrheit halber hinzuf\u00fcgen - haben sie diesen gesetzlichen Anspruch fl\u00e4chendeckend. Richtig ist: Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00f6nnen bereits mit 63 Jahren abschlagsfrei in Rente gehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43186,"sequence":417,"sitzung":78,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nach 45 Beitragsjahren! Nicht die Rentnerinnen und Rentner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43187,"sequence":418,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Richtig ist auch, dass wir Freir\u00e4ume f\u00fcr die Familien schaffen, einen besseren Ausgleich zwischen Arbeit und Familie, auch durch die Familienpflegezeit.\n\nIch m\u00f6chte noch den Bildungsbereich ansprechen und hier das BAf\u00f6G. Wir haben eine Erh\u00f6hung der Bedarfss\u00e4tze um 7 Prozent vorgenommen sowie eine Anhebung der Wohnkosten- und Sozialpauschalen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43188,"sequence":419,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Hinz, Sie m\u00fcssen einen Punkt setzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43189,"sequence":420,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Okay, ich fasse zusammen: Der H\u00f6chstsatz f\u00fcr die Studierenden betr\u00e4gt jetzt 670 Euro. Das sind insgesamt monatlich 9,5 Prozent mehr, auf die die Studierenden zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\n\nDas ist ein Jahr Gro\u00dfe Koalition. Das nenne ich gute Arbeit. Das ist keine Arbeitsverweigerung, meine lieben Kollegen und Kolleginnen!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43190,"sequence":421,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43191,"sequence":422,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Dr. Reinhard Brandl das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43192,"sequence":423,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43193,"sequence":424,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie merken schon: Das ist heute eine historische Debatte. Seit gestern, 10 Uhr, haben wir es schwarz auf wei\u00df: Der Bund hat 2014 keine neuen Schulden mehr gemacht. Wenn das nicht Anlass f\u00fcr eine Aktuelle Stunde ist, dann wei\u00df ich nicht, was Anlass f\u00fcr eine Aktuelle Stunde sein soll.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43194,"sequence":425,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43195,"sequence":426,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Schreiben des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs Kampeter, in dem er uns das mitgeteilt hat, habe ich bei mir im B\u00fcro nicht unter \u201eDrucksachen\u201c abgeheftet, sondern","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43196,"sequence":427,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Gold eingerahmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43197,"sequence":428,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"in den Ordner \u201eDokumente der Zeitgeschichte\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43198,"sequence":429,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43199,"sequence":430,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, da geh\u00f6rt es auch hin.\n\nNat\u00fcrlich war es eine \u00dcberraschung, mit der wir bei der Aufstellung des Haushaltes 2014 nicht haben rechnen k\u00f6nnen. Aber dass es zu einem besseren Haushaltsabschluss gekommen ist, d\u00fcrfte bei Wolfgang Sch\u00e4uble niemanden mehr \u00fcberraschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43200,"sequence":431,"sitzung":78,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43201,"sequence":432,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seitdem Wolfgang Sch\u00e4uble im Amt ist, seit f\u00fcnf Jahren, war der Abschluss am Ende immer besser als der Plan. Das kann man nicht mehr mit Gl\u00fcck erkl\u00e4ren. Das hat System. Das ist ein Zeichen von vorsichtiger und solider Haushaltspolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43202,"sequence":433,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43203,"sequence":434,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2014 war es sogar so, dass wir statt der geplanten 6,5 Milliarden Euro 0 Euro neue Schulden gemacht haben. Lassen Sie mich auch das erw\u00e4hnen: Das ist zum letzten Mal unter dem Bundesfinanzminister Franz Josef Strau\u00df im Jahr 1969 gelungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43204,"sequence":435,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43205,"sequence":436,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein! Das war Alex M\u00f6ller, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43206,"sequence":437,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es anders gekommen w\u00e4re und wir statt 6,5 Milliarden Euro weniger 6,5 Milliarden Euro mehr an Schulden aufgenommen h\u00e4tten: Ich wei\u00df nicht, was f\u00fcr ein Theater, was f\u00fcr ein Spektakel die Opposition hier veranstaltet h\u00e4tte.\n\nJa, es gab ein paar gl\u00fcckliche Entwicklungen am Jahresende. Es gab h\u00f6here Steuereinnahmen, es gab die Entscheidung des Bundesfinanzhofs zur Kernbrennstoffsteuer, und es gab geringere Zinsausgaben. Aber, meine Damen und Herren, das Entscheidende ist: Selbst wenn sich diese Punkte alle nicht so positiv entwickelt h\u00e4tten, wie sie sich entwickelt haben, dann w\u00e4ren wir immer noch unter den veranschlagten 6,5 Milliarden Euro Neuverschuldung geblieben, und wir h\u00e4tten bei weitem immer noch die Vorgaben, die uns entsprechend der Schuldenbremse erlaubt gewesen w\u00e4ren, unterschritten. Die Botschaft, die die Gro\u00dfe Koalition hier sendet, ist: Die Politik h\u00e4lt sich an ihre Versprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43207,"sequence":438,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43208,"sequence":439,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, bei der Frage der Neuverschuldung geht es um mehr als darum, dass wir bei unserer Bilanz 2017 hinter dieses Vorhaben unserer Wahlprogramme einen gr\u00fcnen Haken setzen k\u00f6nnen. Da geht es um die Glaubw\u00fcrdigkeit staatlicher Finanzpolitik insgesamt. Es geht auch darum, ob wir als Gesamtstaat - nicht nur als Bund - in der Lage sind, uns an unsere eigenen Haushaltsregeln zu halten.\n\n2009 haben Bundestag und Bundesrat mit gro\u00dfen Mehrheiten - es waren jeweils \u00fcber zwei Drittel - die Einf\u00fchrung der Schuldenbremse beschlossen. In das Grundgesetz wurde Artikel 109 Absatz 3 aufgenommen:\n\nDie Haushalte von Bund und L\u00e4ndern sind grunds\u00e4tzlich ohne Einnahmen aus Krediten auszugleichen.\n\nDie \u00dcbergangszeit endet f\u00fcr den Bund 2016 und f\u00fcr die L\u00e4nder 2020. Wenn wir hier als Bund wackeln und uns in irgendeiner Form um die Vorgaben der Schuldenbremse herumdr\u00fccken w\u00fcrden, dann f\u00e4nden die Bundesl\u00e4nder sofort Gr\u00fcnde, warum auch sie sich nicht an die Vorgaben der Schuldenbremse halten m\u00fcssten. Damit w\u00e4re eines der gro\u00dfen Versprechen der Nachkriegsgeschichte mit Verfassungsrang gebrochen.\n\nDieser Bruch h\u00e4tte eine fatale Wirkung auf die Glaubw\u00fcrdigkeit deutscher Politik im In- und Ausland, und das in einer Phase, in der Europa immer noch um Vertrauen in die Tragf\u00e4higkeit seiner \u00f6ffentlichen Schulden k\u00e4mpft. Insofern hat die Null nicht nur einen fiskalischen Effekt, sondern auch eine psychologische Wirkung. Diese psychologische Wirkung wird durch das zweite Signal, das wir in diesen Wochen ausgesandt haben, verst\u00e4rkt, n\u00e4mlich dass wir ab 2016 ein Investitionspaket in H\u00f6he von 10 Milliarden Euro auf den Weg bringen.\n\nMeine Damen und Herren, das ist solide Haushaltspolitik. Das ist ein Markenzeichen der Gro\u00dfen Koalition, das Markenzeichen von Wolfgang Sch\u00e4uble.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche uns noch einen sch\u00f6nen Nachmittag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43209,"sequence":440,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43210,"sequence":441,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Kerstin Radomski von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43211,"sequence":442,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43212,"sequence":443,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In einem Parlament ist es seit jeher \u00fcblich, dass sich die Mehrheit positiv zu den Regierungserfolgen \u00e4u\u00dfert und die Opposition versucht, an diesen etwas auszusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43213,"sequence":444,"sitzung":78,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"-Kritisch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43214,"sequence":445,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber kommen wir an einem Tag wie dem heutigen doch einmal aus den parteipolitischen Gr\u00e4ben heraus, und nehmen wir die historische Tatsache wahr, dass die Bundesrepublik bereits im vergangenen Jahr einen ausgeglichenen Haushalt hatte! Deshalb ist heute ein Tag der Freude.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43215,"sequence":446,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43216,"sequence":447,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bevor Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, nun doch mit dem Kritisieren weitermachen: Freuen Sie sich doch mit uns! Freuen Sie sich, dass die Bundesregierung keine neuen Schulden mit aus Ihrer Sicht falschen Projekten macht! Aus unserer Sicht investieren wir in die richtigen Projekte, nur eben - im Gegensatz zu vielen linken Ideen - ohne daf\u00fcr zu tief in die Taschen zu greifen. Zukunftspolitik statt Verteilungspolitik, Ansporn statt Gleichmacherei! Dass unsere Politik zum Aufschwung f\u00fchrt, zeigen die Steuereinnahmen, die den ausgeglichenen Haushalt ma\u00dfgeblich m\u00f6glich machen, verbunden mit dem Augenma\u00df bei den Ausgaben.\n\nBei einer fr\u00fcheren Haushaltsdebatte hat eine Kollegin von den Linken Deutschland als \u201eSanierungsfall\u201c bezeichnet. Die solide Finanzlage mit ihren Steuereinnahmen zeigt nun jedoch das Gegenteil. Wenn wir uns \u00fcber den Bundeshaushalt 2014 und auch den Haushalt 2015 au\u00dferhalb der \u00fcblichen Grabenk\u00e4mpfe unterhalten, dann sollten wir alle ber\u00fccksichtigen, dass wir doch alle eines gemeinsam haben: Wir alle haben Kinder, Neffen, Nichten oder Nachbarskinder. Wenn ich meinen beiden T\u00f6chtern sagen kann, dass in unserem Land die Politiker daf\u00fcr sorgen, dass nicht mehr Geld ausgegeben als eingenommen wird, dann tue ich das mit Stolz,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43217,"sequence":448,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43218,"sequence":449,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil das Erreichen der schwarzen Null gelebte Nachhaltigkeit ist, die wir der folgenden Generation vermitteln wollen. Das beginnt mit dem Ressourcenschutz im t\u00e4glichen Leben und endet mit dem Vermeiden unn\u00f6tiger Schulden. Wie sonst sollen wir den Kindern den verantwortungsvollen Umgang mit eigenem Geld beibringen, wenn nicht wir als Vorbild dienen?\n\nAls langj\u00e4hrige Lehrerin freut es mich umso mehr, dass wir trotz der schwarzen Null an den richtigen Stellen Geld ausgeben und in die Zukunft investieren, vor allen Dingen in Bildung und Forschung sowie in die Infrastruktur.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43219,"sequence":450,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43220,"sequence":451,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ebenso wie sich unser Land keine L\u00f6cher im Haushalt erlauben kann, k\u00f6nnen wir auch keine L\u00f6cher in Bildungsbiografien verantworten. Deshalb haben wir im Jahr 2014 erneut knapp 14 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung und Forschung ausgegeben. Wenn wir auf die vergangenen zehn Jahre blicken, so haben sich die Ausgaben daf\u00fcr sogar mehr als verdoppelt, und in diesen zehn Jahren, meine Damen und Herren, wurde die Bundesregierung von Angela Merkel gef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43221,"sequence":452,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43222,"sequence":453,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es nicht vermessen, wenn ich an dieser Stelle betone, dass wir heute ernten, was in diesen Jahren ges\u00e4t wurde.\n\nLieber Herr Kindler von den Gr\u00fcnen, im vergangenen November haben Sie an genau diesem Platz, an dem ich heute stehe, gesagt:\n\nWer die Felder nicht bestellt, der kann nachher auch nicht ernten.\n\nWir haben die Felder bestellt und den ausgeglichenen Haushalt verabschiedet, und nun ernten wir gemeinsam die Fr\u00fcchte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43223,"sequence":454,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43224,"sequence":455,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider ein bisschen verdorben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43225,"sequence":456,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele, auch in diesem Haus, haben w\u00e4hrenddessen das Ziel des ausgeglichenen Haushaltes nicht erkannt oder daran gezweifelt. Doch die unionsgef\u00fchrten Bundesregierungen mit ihren unterschiedlichen Koalitionspartnern haben nicht nur die Weichen f\u00fcr den heutigen Erfolg gestellt, sondern vor allem eines getan: Wir haben Wort gehalten. Die Herausforderung f\u00fcr die kommenden Jahre ist, die Nullverschuldung im Haushalt beizubehalten und gleichzeitig die Investitionen zu t\u00e4tigen, die ein verantwortungsvolles Voranschreiten in unserem Land erm\u00f6glichen. Deshalb haben uns die Menschen gew\u00e4hlt, und das bleibt auch in Zukunft unser Ziel.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, auch viele von Ihnen sind Haushaltspolitiker. Uns Haush\u00e4ltern liegen solide Finanzen besonders am Herzen. Geben Sie sich deshalb einen Ruck! Freuen Sie sich nicht nur innerlich \u00fcber den ausgeglichenen Haushalt, sondern geben Sie Ihrer Freude Ausdruck!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43226,"sequence":457,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s! Es gibt wenig zum Freuen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43227,"sequence":458,"sitzung":78,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir freuen uns hier heute gemeinsam \u00fcber keine neuen Schulden f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unsere Kinder.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43228,"sequence":459,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43229,"sequence":460,"sitzung":78,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ralph Brinkhaus f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":43230,"sequence":461,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Leutert, Herr Bartsch, Sie haben Zweifel daran ge\u00e4u\u00dfert, dass man Aktuelle Stunden zu Themen durchf\u00fchren kann, bei denen es richtig gut l\u00e4uft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43231,"sequence":462,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe vorgeschlagen, es \u201eFeierstunde\u201c zu nennen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43232,"sequence":463,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben viele Probleme adressiert, die wir haben. Was ist das aber f\u00fcr ein Politikverst\u00e4ndnis, dass man sich nicht freuen kann, auch wenn es noch irgendein Problem auf der Welt gibt? - Wir haben ein anderes Politikverst\u00e4ndnis. Wir gehen die Probleme an, wenn die Zeit daf\u00fcr ist. Manchmal ist aber auch die Zeit, zu feiern, und heute ist die Zeit, zu feiern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43233,"sequence":464,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43234,"sequence":465,"sitzung":78,"speaker":"Michael Leutert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":484.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen wir doch in der Kneipe tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43235,"sequence":466,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gestern hat ein Journalist die Sache so kommentiert: Ein Tag der Genugtuung f\u00fcr die CDU\/CSU, ein Tag der Genugtuung f\u00fcr die Union. - Mir gef\u00e4llt das nicht so ganz. Erstens mag ich das Wort \u201eGenugtuung\u201c nicht. Zweitens ist es zwar ein Tag der Freude, aber ein Tag der Freude f\u00fcr viele. Heute haben hier viele ihre Freude ge\u00e4u\u00dfert. Ich bekomme \u00fcbrigens auch Zuspruch aus dem Wahlkreis durch Anrufe und Mails. Es ist also nicht so, dass wir uns hier im Deutschen Bundestag alleine freuen. Die Menschen im Land finden das richtig klasse und wissen das wertzusch\u00e4tzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43236,"sequence":467,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43237,"sequence":468,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir freuen uns umso mehr, als wir wissen, wo wir vor f\u00fcnf Jahren gestanden haben. Ich kritisiere gar nicht, dass Peer Steinbr\u00fcck einen Haushalt mit einer Nettoneuverschuldung von 80 Milliarden Euro vorgelegt hat, den wir mitgetragen haben. Aber wer h\u00e4tte damals gedacht, dass wir vier Haushaltsjahre sp\u00e4ter bei der Null sind? Das ist klasse. Wer h\u00e4tte gedacht, dass wir das ohne Steuererh\u00f6hungen, ohne neue Steuern schaffen? Ich muss an dieser Stelle einmal ganz dezent anmerken: Alle hier im Bundestag vertretenen Parteien sind mit Konzepten in den Wahlkampf gezogen, wie der Haushalt ausgeglichen werden kann; es gab nur zwei Parteien, die gesagt haben, dass es ohne Steuererh\u00f6hungen geht, und das waren wir von CDU und CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43238,"sequence":469,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43239,"sequence":470,"sitzung":78,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Man sieht ja, was dabei herauskommt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43240,"sequence":471,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben gesagt, dass es ohne Steuererh\u00f6hungen geht, und haben das auch durchgezogen. Wir haben recht behalten, meine Damen und Herren. Wir freuen uns auch deswegen - das ist mehrfach angesprochen worden -, weil die schwarze Null von den Menschen in diesem Land ehrlich erwirtschaftet worden ist, mit ihrem Flei\u00df und ihrer erfolgreichen Arbeit. Das ist klasse.\n\nWir haben - das hat die Kollegin Hinz eben erw\u00e4hnt - aber nicht nur auf uns geachtet, sondern auch die Kommunen und die L\u00e4nder entlastet. Wir haben auch an andere gedacht. Der Kollege Kampeter, dem das Grinsen immer noch im Gesicht steht - ich habe ihn selten so fr\u00f6hlich erlebt wie heute -, hat das eben auch angesprochen.\n\nEs ist ein Tag der Freude; wir alle k\u00f6nnen uns freuen. Die Menschen im Land freuen sich, bis auf einige wenige Ausnahmen, die hier im Deutschen Bundestag sitzen, und zwar in der Mitte bei den Gr\u00fcnen und links bei der Linken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43241,"sequence":472,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43242,"sequence":473,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43243,"sequence":474,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wundert mich aber gar nicht. Ich habe einmal die Berichte zur Verabschiedung des Haushaltes 2014 he-rausgeholt. Herr Kindler, was haben Sie da auf den Putz gehauen:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43244,"sequence":475,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, zu Recht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43245,"sequence":476,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201edesastr\u00f6s\u201c, \u201eLas Vegas\u201c, \u201eTrickserei\u201c! Der Kollege Bartsch hat Sie an der einen oder anderen Stelle noch \u00fcberboten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43246,"sequence":477,"sitzung":78,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das kann der!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43247,"sequence":478,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie doch jetzt einfach die Gr\u00f6\u00dfe, zu sagen: Unsere Prognose war falsch; wir haben uns geirrt. Es ist eine tolle Leistung der Koalition, dass sie das hingekriegt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43248,"sequence":479,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43249,"sequence":480,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen und von der Linken, diese Gr\u00f6\u00dfe fehlt Ihnen leider, und das ist sehr schade.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43250,"sequence":481,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit den 7 Milliarden Euro in den Sozialkassen? Was ist mit den Schattenhaushalten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43251,"sequence":482,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben hier von Arbeitsverweigerung gesprochen, Herr Kindler. Ich sch\u00e4tze Sie sehr; aber Arbeitsverweigerung ist, wenn man zwei Jahre lang immer die gleiche Rede mit den gleichen Argumenten h\u00e4lt und diese Argumente nicht richtiger werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43252,"sequence":483,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43253,"sequence":484,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43254,"sequence":485,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Sie behaupten, wir investierten zu wenig. Fakt ist: Wolfgang Sch\u00e4uble hat 10 Milliarden Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen angek\u00fcndigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43255,"sequence":486,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr drei Jahre ab 2016 ! Was ist denn das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43256,"sequence":487,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist: Jean-Claude Juncker hat 300 Milliarden Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen angek\u00fcndigt. Fakt ist: Wir haben mehr f\u00fcr Bildung und Forschung ausgegeben. Fakt ist: Wir haben mehr f\u00fcr Kommunen ausgegeben. - Wir haben das alles in diesem Haushalt hingekriegt. Ihre Behauptung ist also schlichtweg falsch.\n\nSie sagen, wir pl\u00fcnderten die Sozialversicherungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43257,"sequence":488,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, so ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43258,"sequence":489,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Bl\u00f6dsinn. Wir stecken dieses Jahr 80 Milliarden Euro in die Rentenkasse und 10 Milliarden Euro in die Gesundheitssysteme. Wir von der Gro\u00dfen Koalition waren es, die die Pflegeversicherung ehrlich gemacht haben, im \u00dcbrigen auch durch Beitragserh\u00f6hungen. Das war nicht popul\u00e4r, aber wir haben es trotzdem gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43259,"sequence":490,"sitzung":78,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie doch einmal in die Rentenversicherung bei der M\u00fctterrente!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43260,"sequence":491,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man sieht: Wir pl\u00fcndern die Sozialkassen eben nicht.\n\nWir k\u00f6nnen sehr gerne \u00fcber die Zukunft der Sozialkassen reden. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie wir sie nachhaltig gestalten k\u00f6nnen. Das muss man aber auf seri\u00f6se Art und Weise machen, Herr Kindler, und nicht so, wie Sie das heute hier gemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43261,"sequence":492,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43262,"sequence":493,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun zu einem Punkt, der uns immer wieder vorgehalten wird: Wir haben Gl\u00fcck, weil wir sehr hohe Steuereinnahmen haben und weil die Zinsen niedrig sind. Ja, das stimmt. Aber das gilt auch f\u00fcr einige Bundesl\u00e4nder. Herr Lindner, Gl\u00fcck hat auch die Regierung in Rheinland-Pfalz. Sie hat ebenfalls hohe Steuereinnahmen und profitiert von den niedrigen Zinsen. Die Gr\u00fcnen regieren dort in einer Koalition mit der SPD. Sie sind einer der f\u00fchrenden Politiker aus Rheinland-Pfalz. Sagen Sie uns doch einmal, wie der Landeshaushalt in Rheinland-Pfalz aussieht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43263,"sequence":494,"sitzung":78,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von Anfang an besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43264,"sequence":495,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solange Herr Kahrs hier sitzt, darf ich nicht \u00fcber den Landeshaushalt in Nordrhein-Westfalen reden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43265,"sequence":496,"sitzung":78,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43266,"sequence":497,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil er sonst wie ein HB-M\u00e4nnchen in die Luft geht. Aber weil ich der letzte Redner bin, muss er ertragen, dass ich sage: Auch in Nordrhein-Westfalen klappt es nicht, trotz niedriger Zinsen und hoher Steuereinnahmen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43267,"sequence":498,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43268,"sequence":499,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und in Baden-W\u00fcrttemberg erst recht nicht.\n\nDie schwarze Null ist kein Zufall, sondern das Ergebnis guter Arbeit. Ich gestehe Ihnen von der Opposition zu, dass Sie diese Arbeit nicht zu sch\u00e4tzen wissen. Ihnen von der SPD gestehe ich zu, dass wir das gemeinsam gemacht haben. Aber gestehen Sie uns auch bitte zu, dass wir zusammen mit der FDP vier Jahre lang gut vorgearbeitet haben; insofern kann die sich auch freuen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43269,"sequence":500,"sitzung":78,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das sehen wir nicht so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":43270,"sequence":501,"sitzung":78,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle freuen sich also, nur die Gr\u00fcnen und die Linken nicht.\n\nEinen sch\u00f6nen Abend noch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":43271,"sequence":502,"sitzung":78,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde - Bundeshaushalt 2014 ohne neue Schulden","top_id":2004,"type":"poi","wahlperiode":18}]