[{"id":514934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer 80. Plenarsitzung und rufe gleich die Tagesordnungspunkte 18 a bis 18 d auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundes-regierung\n\nNationaler Bildungsbericht - Bildung in Deutschland 2014\n\nund\n\nStellungnahme der Bundesregierung\n\nDrucksache 18\/2990\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nBildung in Deutschland gemeinsam voranbringen, Lehren aus dem Nationalen Bildungsbericht 2014 ziehen, Chancen der Inklusion nutzen\n\nDrucksache 18\/3546\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, Kai Gehring, Beate Walter-Rosenheimer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBildung schafft Teilhabe und Chancengleichheit - Empfehlungen des Nationalen Bildungsberichts 2014 z\u00fcgig umsetzen\n\nDrucksache 18\/3412\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nd)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Rosemarie Hein, Sigrid Hupach, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nBildungsverantwortung gemeinsam wahrnehmen - Konsequenzen aus dem Bildungs-bericht ziehen\n\nDrucksache 18\/3728\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Dazu gibt es offenkundig keinen Dissens. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesministerin Frau Professor Wanka.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":514935,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514936,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Deutschland ist mittlerweile ein Land, in dem Bildung gro\u00dfgeschrieben wird. Deutschland ist eine Bildungsrepublik. Die massiven Investitionen der letzten Jahre, sowohl an Geld als auch an Ideen, in den Bereich der Bildung haben sich ausgezahlt. Das ist kein Verdienst, mit dem wir uns allein schm\u00fccken k\u00f6nnen, sondern das ist eine gemeinsame Anstrengung des Bundes, der L\u00e4nder, der Kommunen, der Sozialpartner, aber vor allen Dingen der Lehrerinnen und Lehrer und der Erzieherinnen und Erzieher, die hervorragende Arbeit leisten.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514937,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514938,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn man sich den Bericht anschaut, dann erkennt man die zeitliche Entwicklung. Das Entscheidende an dem Bericht ist ja, dass seit 2006 Daten zu denselben Indikatoren erhoben werden. Damit gibt es in Deutschland endlich einmal eine L\u00e4ngsschnittbetrachtung, also eine Darstellung der Entwicklung im Zeitverlauf. Dieser Bildungsbericht zeigt die positive Entwicklung auf. Wenn ich in die Antr\u00e4ge schaue, dann stelle ich fest, dass die gr\u00fcne Fraktion sagt: \u201eJa, positive Entwicklung, aber zu gering und zu langsam\u201c, und die linke Fraktion sagt: Nur leichte Fortschritte erkennbar. - Nein, meine Damen und Herren, es sind gro\u00dfe Steigerungen erkennbar.\n\nIch will einmal einige wenige Punkte herausgreifen.\n\nDer Anteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die Schule ohne Hauptschulabschluss verlassen, lag einmal bei 8 oder 9 Prozent. Ich erinnere mich noch, dass dieser Anteil urspr\u00fcnglich sogar bei 12 Prozent lag. Jetzt liegt er bei 5,9 Prozent. Diese Zahl umfasst auch diejenigen, die eine F\u00f6rderschule besuchen, was nicht als Abschluss gerechnet wird. Nat\u00fcrlich wollen wir eine weitere Senkung, aber hinter dem jetzt erreichten Ergebnis steckt bereits eine enorme Anstrengung.\n\nNehmen wir den \u00dcbergangsbereich: Jahrelang hatten wir - Sie hier im Bundestag; wir in allen Landtagen - dar\u00fcber diskutiert, dass sich immer mehr junge Menschen in diesem \u00dcbergangsbereich, also in Warteschleifen, befinden. Zum ersten Mal in den letzten Jahren hat sich die Zahl der jungen Menschen in diesem \u00dcbergangsbereich verringert. 2013 - das steht in diesem Bericht - wurde ein absoluter Tiefstand erreicht. Trotzdem muss noch viel getan werden; das ist v\u00f6llig unstrittig.\n\nAuch \u00fcber die Studienanf\u00e4ngerquote wird viel diskutiert. Sie liegt bei \u00fcber 50 Prozent, wobei - kleiner Nebensatz - bei dieser Studienanf\u00e4ngerquote auch alle ausl\u00e4ndischen Studierenden erfasst werden. Es sind also nicht \u00fcber 50 Prozent eines Altersjahrgangs, die hier leben und die ein Studium beginnen, sondern es werden auch alle ausl\u00e4ndischen Studierenden hinzugerechnet. Im Moment gibt es einen riesigen Run aus dem Ausland. Wir sind in einer Spitzenposition, was die Zahl ausl\u00e4ndischer Studierender betrifft. Was mich besonders freut, ist, dass wir auch in den MINT-F\u00e4chern einen Zuwachs an Studierenden zu verzeichnen haben, und da ist ein \u00fcberproportionaler Zuwachs des Anteils von jungen Frauen festzustellen, vor allem dann - das wundert uns nicht -, wenn es um die Abschl\u00fcsse geht.\n\nStichwort Weiterbildungsangebote. Dieser Bericht macht deutlich: Seit 15 Jahren haben erstmals 49 Prozent der 16- bis 64-J\u00e4hrigen an einer Weiterbildung teilgenommen.\n\nViel diskutiert wurde auch der Rechtsanspruch auf einen Betreuungsplatz f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen. Das Fazit des Bildungsberichts lautet, dass dieser Rechtsanspruch umgesetzt wurde und dass ein bedarfsgerechtes Angebot an Betreuungspl\u00e4tzen vorhanden ist. Wenn ich mir einmal die Studien ansehe, dann bin ich immer wieder verbl\u00fcfft, dass in Deutschland 96 Prozent aller Kinder, die vier Jahre alt sind, in eine Betreuungseinrichtung gehen. Das vermutet man gar nicht; denn im OECD-Durchschnitt sind es 82 Prozent. In diesem Bereich hat Deutschland in den letzten Jahren eine enorme Ver\u00e4nderung erfahren.\n\nDer Bericht zeigt noch etwas anderes sehr deutlich. In dem Bericht steht - das m\u00f6chte ich zitieren -, dass im Zusammenhang mit dem Ausbau \u201ekeine Abstriche bei der Qualifikation des in Kindestageseinrichtungen t\u00e4tigen p\u00e4dagogischen Personals oder den Personalschl\u00fcsseln erkennbar sind\u201c.\n\nDieser kleine Ausschnitt - wir werden noch andere Zahlen h\u00f6ren - zeigt, dass es richtig war, dass sich die Bundeskanzlerin zusammen mit den Ministerpr\u00e4sidenten auf dem Bildungsgipfel 2008 konkrete Zahlenziele gesetzt hat, auch wenn das immer ein bisschen gef\u00e4hrlich ist. Wir gehen in die richtige Richtung. Auf dem Bildungsgipfel wurde vereinbart, dass man die Ziele bis 2015 erreichen will. Das hei\u00dft, der Bildungsbericht, der uns 2016 vorliegen wird, wird zeigen, ob wir die Ziele erreicht haben und wo wir stehen. Ich glaube, es kommt nicht so sehr darauf an, jedes Ziel zu erreichen. Ich kenne keinen Gipfel, egal zu welchem Thema, auf dem so viel geschafft wurde wie im Zusammenhang mit dem Bildungsgipfel.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514939,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514940,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anders als die Gr\u00fcnen das in ihrem Antrag formulieren, ist Aufstieg durch Bildung kein \u201euneingel\u00f6stes Versprechen\u201c. Schauen Sie sich einmal an, wo wir hinsichtlich der sozialen Mobilit\u00e4t im internationalen Vergleich liegen: Im Vergleich mit vergleichbaren L\u00e4ndern sind wir unter den Besten.\n\nWenn Sie diese Zahlen h\u00f6ren, denken Sie vielleicht, dass wir sehr selbstzufrieden sind. Selbstzufriedenheit w\u00e4re falsch, aber ich denke, dass man sich auch in der Politik einmal freuen kann. Man kann sagen: \u201eEs ist etwas geschafft worden\u201c, ohne dabei zu verkennen, dass noch eine Wegstrecke vor uns liegt und noch ganz viel zu tun ist.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514941,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514942,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zentrales Anliegen ist nat\u00fcrlich die Verbesserung der Bildungschancen und der Teilhabechancen f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen. Ein guter Start ins Leben ist wichtig. Dieser Bereich ist aber auch mit Blick auf das Thema Integration au\u00dferordentlich wichtig. Wenn man sich die Gruppe der Kinder und Jugendlichen mit Migrationshintergrund anschaut, stellt man fest, dass laut PISA-Studien diese Gruppe zwischen 2003 und 2012 einen Kompetenzzuwachs von 24 Punkten verzeichnen konnte. Kinder und Jugendliche ohne Migrationshintergrund konnten w\u00e4hrend desselben Zeitraums einen Kompetenzzuwachs von 3,6 Punkten verzeichnen. Das hei\u00dft, dass sich in diesem Bereich Anstrengungen auszahlen und die jungen Leute motiviert sind. Wir k\u00f6nnen also sagen: Die jungen Leute mit Migrationshintergrund holen auf,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":9,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aufholen reicht nicht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514944,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"auch wenn sie noch nicht das Niveau erreicht haben, das wir uns w\u00fcnschen. Dass man aufseiten der Linken in diesem Zusammenhang von einer \u201ehohen Ausgrenzung von Lernenden mit Zuwanderungshintergrund\u201c spricht, kann ich nicht verstehen; denn daf\u00fcr gibt es \u00fcberhaupt keine Belege","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":11,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! PISA!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514946,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"in dem dicken Bildungsbericht, im Gegenteil.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514947,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514948,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Entscheidend ist die Sprachf\u00f6rderung. Diesbez\u00fcglich wird in den L\u00e4ndern viel gemacht. 2013 haben wir das Programm BISS, Bildung durch Sprache und Schrift, aufgelegt. Es kommt da darauf an, dass die Millionen, die auch von den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt werden, effektiv eingesetzt werden. Das passiert aber an vielen Stellen nicht. Man muss gemeinsam mit den L\u00e4ndern die Wirksamkeit dieses Programms \u00fcberpr\u00fcfen und Schlussfolgerungen daraus ziehen.\n\nMeine Damen und Herren, was soll in den n\u00e4chsten Jahren wichtig sein? Entscheidend ist, dass die Qualit\u00e4t von Bildungsprozessen verbessert wird. Die zentralen Figuren in Bildungsprozessen sind nat\u00fcrlich die Erzieherinnen und Erzieher sowie die Lehrerinnen und Lehrer. Zur Verbesserung der Qualit\u00e4t der fr\u00fchen Bildung unterst\u00fctzt unser Ministerium die Weiterbildungsinitiative Fr\u00fchp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte. Sie sollte eigentlich bis 2014 laufen, wurde aber verl\u00e4ngert, erst einmal bis 2018. Ich habe mich gefreut, dass die Linken sagen, dass diese Weiterbildungsinitiative einen Vorbildcharakter hat.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514949,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514950,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das kann man auch einmal sagen.\n\n\u00c4rgerlich ist aber, dass in Ihrem Antrag behauptet wird, wir w\u00fcrden eigentlich nicht viel machen und es w\u00fcrde alles nur ein bisschen weiterentwickelt. Als Beispiel f\u00fchren Sie die Bildungsketten an. An dieser Stelle kriege ich wirklich Zust\u00e4nde.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":17,"sitzung":80,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie -lesen?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514952,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":19,"sitzung":80,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Scheinbar nicht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514954,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bildungsketten bedeuten - das habe ich hier schon einmal erl\u00e4utert -: siebente, achte Klasse, Potenzialanalyse, individuelle Ansprache, dann Entscheidung f\u00fcr Berufe, Berufseinstiegsbegleitung etc. Ich habe bei all meinen Besuchen in unterschiedlichsten Einrichtungen, auch schon als Landesministerin, von den Lehrern, von den Erziehern, von den betreffenden Jugendlichen und von den Eltern nur Positives geh\u00f6rt. Das funktioniert. Aber: Modellversuche sind das eine, wichtig ist, dass die Dinge auch einmal im gro\u00dfen Ma\u00dfstab, in der Fl\u00e4che funktionieren.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514955,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514956,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Da entwickeln wir nicht nur ein bisschen weiter, sondern Frau Nahles und ich haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass in den n\u00e4chsten Jahren 1 Milliarde Euro f\u00fcr diesen Bereich ausgegeben wird. So k\u00f6nnen wir 500 000 Jugendliche erreichen; bei der Berufseinstiegsbegleitung sind es \u00fcber 100 000. Das gab es noch nie. Wir brauchen nicht alle f\u00fcnf Minuten einen neuen Vorschlag, ein neues Modell, sondern das, was funktioniert, muss in der Fl\u00e4che verst\u00e4rkt angewendet werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514957,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514958,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir wissen, dass wir im Bereich der dualen Ausbildung Probleme haben. Wir m\u00fcssen die Attraktivit\u00e4t erh\u00f6hen. Es geht vor allen Dingen um die Passgenauigkeit, also darum, dass jeder den f\u00fcr sich geeigneten Beruf findet. Wir k\u00f6nnen es uns nicht mehr erlauben, dass wie noch vor Jahren nur mit Abitur eingestellt wird und Jugendliche mit einem Hauptschulabschluss oder ohne Abschluss keine Chance haben. Das ist aber auch in der Wirtschaft angekommen. Wir haben uns im Ministerium \u00fcberlegt, wie man jetzt dort das Rad ein St\u00fcck weiterdrehen kann, und haben dann alles, was uns eingefallen ist, und auch die Vorschl\u00e4ge, die von den Regierungsfraktionen gekommen sind, in das gro\u00dfe Paket \u201eChance Beruf\u201c gepackt. Es soll daf\u00fcr sorgen, dass wir mit unserer dualen Ausbildung nicht nur international wertgesch\u00e4tzt werden, sondern dass auch gen\u00fcgend junge Leute eine duale Ausbildung machen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514959,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514960,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Thema Weiterbildung habe ich bereits genannt. 49 Prozent sind eine gute Zahl. Wir haben beim Bund Instrumente, um Weiterbildung individuell zu bef\u00f6rdern, zum Beispiel die Weiterbildungspr\u00e4mie. Dieses Instrument haben wir jetzt evaluiert, um zu schauen, wer es nutzt. Das Ergebnis ist sehr sch\u00f6n. Diese Weiterbildungspr\u00e4mie wird entgegen dem sonstigen Trend in der Weiterbildung gerade von denen genutzt, die wir sonst nicht erreichen, die aus finanziellen Gr\u00fcnden oder weil sie bildungsfern sind nicht in Weiterbildung gehen. Deswegen ist dieses Instrument so wichtig. Wir haben seit dem 1. Januar einen Telefonservice freigeschaltet, damit in dem gro\u00dfen Bereich der Weiterbildung gute Informationen f\u00fcr jeden B\u00fcrger bereitgestellt werden, damit sich jeder zurechtfindet und die M\u00f6glichkeiten nutzen kann.\n\nNoch ein paar weitere Stichpunkte. \u00dcber den Hochschulpakt haben wir schon \u00f6fter gesprochen. Ich muss hier nicht noch einmal die Milliarden, die investiert werden, und all die anderen Punkte nennen. Aber zwei Sachen sind mir wichtig. Der Hochschulpakt ist aus meiner Sicht die gr\u00f6\u00dfte Leistung in der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der demografischen Entwicklung. Zweitens ist es ein Rieseninstrument f\u00fcr Chancengerechtigkeit. Ohne den Hochschulpakt h\u00e4tten die jungen Leute, die in den Jahren von 2005 bis 2020 18 geworden sind bzw. werden, geringere Chancen. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass sie genau die Chancen haben wie die jugendlichen Generationen vor ihnen. Gerade Chancengerechtigkeit ist mir ein wichtiges Thema. Aber es geht nicht nur um Quantit\u00e4ten, sondern auch um die Qualit\u00e4t. Ich denke hier an den Qualit\u00e4tspakt Lehre und anderes.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514961,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514962,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keinen K\u00f6nigsweg, aber die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den unterschiedlichen Bildungsg\u00e4ngen wird verbessert. Ich denke zum Beispiel an berufliche Bildung, Studieren mit beruflicher Qualifikation und an Studienabbrecher, die in Meisterberufe oder andere Ausbildungen wechseln. In einem Ihrer Antr\u00e4ge las ich: Na ja, da gibt es ANKOM und Bundesprojekte. Das betrifft 20 Hochschulen, an denen der Bund Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert habe. - Erst einmal muss ich sagen, dass es um viel Geld geht. Die TU Braunschweig beispielsweise bekommt 8 Millionen Euro; das ist eine beachtliche Summe.\n\nEs geht aber nicht darum, ein einzelnes Modell zu haben. Wir haben uns im letzten Jahr auf einer Konferenz damit befasst. Die Oldenburger Uni hatte die F\u00f6rderung f\u00fcr ein Projekt bekommen - hier wurden wichtige Ergebnisse erzielt -, bei dem es um die Anrechenbarkeit ging: Was ist denn ein IHK-Abschluss in unterschiedlichen Studieng\u00e4ngen an Credits wert? Die Ergebnisse gelten nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr Oldenburg oder Umgebung, sondern sie sind - das wurde bei der Tagung deutlich - auch f\u00fcr andere interessant und verwendbar. Das ist deswegen wichtig, weil es das ist, was wir als Bund oft machen, was wir k\u00f6nnen: Initiativwirkung. Nat\u00fcrlich spielt Geld auch eine Rolle; es flie\u00dfen Millionen. Aber damit wird auch eine Anregung gegeben, die weit \u00fcber das hinausgeht, was vielleicht ein einzelnes Bundesland macht.\n\nIm Bildungsbericht gibt es immer ein Schwerpunktkapitel. Diesmal geht es um die Situation von Menschen mit Behinderung. Die Analyse, die dort vorgelegt wird, ist einzigartig. So etwas gab es noch nicht. Es wird analysiert, wie die Situation von Menschen mit Behinderung in der Bundesrepublik Deutschland im fr\u00fchkindlichen Bereich, im Studium usw. ist. Sonst haben wir immer nur partiell Zahlen und Daten. Es ist auch ein Sinn des Bildungsberichts, im Schwerpunktkapitel ein Thema fl\u00e4chendeckend ganz genau zu untersuchen. Im n\u00e4chsten Bildungsbericht wird der Schwerpunkt auf Menschen mit Migrationshintergrund, insbesondere im Bildungsprozess, liegen.\n\nWenn man sich das Kapitel im aktuellen Bericht bez\u00fcglich der Inklusion der Menschen mit Behinderung - es geht nat\u00fcrlich um mehr - durchliest, dann muss man sagen: Ich war sehr erfreut \u00fcber die Einsch\u00e4tzung, dass es ein hochdifferenziertes ausgebautes System im rechtlichen und im sozialen Sinn f\u00fcr Menschen mit Behinderung gibt. Aber was die Abstimmung zwischen den einzelnen Bildungsbereichen angeht, funktioniert es nicht.\n\nWir haben es manchmal falsch gemacht und etwas in Deutschland eingef\u00fchrt, nur weil wir gesehen haben, dass es in Gro\u00dfbritannien oder in Asien gut funktioniert, ohne dabei die gewachsene historische Situation in Deutschland zu ber\u00fccksichtigen. Man kann aus dem Bildungsbericht herauslesen - das finde ich gut -: Wir haben in Deutschland ein System der F\u00f6rderschulen, wir haben gesch\u00fctzte Werkst\u00e4tten, und wir wollen Inklusion. Wir m\u00fcssen zwar \u00c4nderungen vornehmen. Wir d\u00fcrfen dies aber nicht tun, indem wir einfach die Rezepte von woanders \u00fcbernehmen. Vielmehr m\u00fcssen wir uns fragen: Wie k\u00f6nnen wir im Rahmen unseres gewachsenen Systems klug - und nicht vor allen Dingen schnell - f\u00fcr Inklusion sorgen? Weil wir nicht einfach die Rezepte von woanders \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, besteht hier viel Forschungsbedarf.\n\nWir starten in diesem Jahr das Forschungsf\u00f6rderprogramm \u201eInklusion im Bildungssystem\u201c, das sehr breit angelegt ist.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":29,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcnf Jahre nach der UN-Konvention!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514964,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Daraus werden sich Empfehlungen f\u00fcr konkrete Ma\u00dfnahmen ergeben. 70 Prozent aller Grundschullehrer sagen laut Bildungsbericht, dass sie sich nicht ger\u00fcstet f\u00fchlen. Sie brauchen in diesem Bereich Kompetenzen, zum Beispiel Diagnostikm\u00f6glichkeiten. Diese werden wir effektiv auf der Basis der Forschungsergebnisse entwickeln. Ich glaube, dass es auch im Hinblick auf die \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c, die schon l\u00e4uft, M\u00f6glichkeiten gibt, diese Dinge im Rahmen der Lehrerbildung schon jetzt zu verankern oder zu erproben.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514965,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514966,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben gro\u00dfe Fortschritte gemacht. Wir m\u00fcssen aber immer daran denken: Es dauert lange, bis Fortschritte im Bildungsbereich ihren Niederschlag finden. \u00c4nderungen, die man heute vornimmt, zeigen vielleicht erst in 15 Jahren ihre Wirkung. Das hei\u00dft, das wird nicht fix gehen. Man braucht also einen langen Atem, und man braucht lange Zeit Geld. Die Bildungsfinanzierung muss auf hohem Niveau fortgesetzt werden.\n\nMeine letzte Bemerkung. Heute ist der 16. Januar 2015. Das hei\u00dft, seit 16 Tagen liegt auf dem Tisch der L\u00e4nder ein sch\u00f6nes Geldpaket; ich meine die BAf\u00f6G-Mittel. Mit diesem Geld k\u00f6nnen sie das, was von einzelnen Rednern, wie ich annehme, nachher bestimmt gefordert wird, machen. Sie k\u00f6nnen, wenn sie es wollen, Schulsozialarbeiter, Personal f\u00fcr Ganztagsschulen, Ju-niorprofessoren, Professoren, Laboringenieure und weiteres Personal f\u00fcr Hochschulen einstellen. Das ist Geld, das dauerhaft zur Verf\u00fcgung steht, und zwar f\u00fcr Dauerstellen; so etwas gab es noch nie, jedenfalls nicht, solange ich mich erinnern kann. Diese Mittel m\u00fcssen -nat\u00fcrlich genutzt werden; denn es war eine gro\u00dfe Kraftanstrengung, sie zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514967,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514968,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die Weichen richtig gestellt. Aber es gibt noch viel zu tun.\n\nDanke.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514969,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun die Kollegin Rosemarie Hein f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":514971,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":38,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der f\u00fcnfte nationale Bildungsbericht gibt erneut Anlass, den Zustand des Bildungssystems in Deutschland kritisch zu beleuchten. Das will ich tun. Vor allen Dingen m\u00fcssen wir die notwendigen Schlussfolgerungen daraus ziehen. Die Stellungnahme der Bundesregierung zu diesem Bericht finde ich ausgesprochen entt\u00e4uschend. Sie macht vor allem das, was sie in Sachen Bildung seit Jahren tut: Sie lobt sich","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":39,"sitzung":80,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":40,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings, und zwar zu Recht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":41,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- das finde ich nicht -, und sie setzt auf ein \u201eWeiter so\u201c. Doch mit einem \u201eWeiter so\u201c werden wir die gravierenden Defizite, die es im deutschen Bildungssystem auf allen Ebenen nach wie vor gibt, nicht beheben k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514976,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":43,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen ja nicht, wor\u00fcber Sie reden!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":44,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will das an ein paar Beispielen deutlich machen. Das Bildungssystem in Deutschland ist insgesamt nach wie vor von einer gro\u00dfen sozialen Ungleichheit gepr\u00e4gt. Kinder von Eltern, die keinen akademischen Abschluss haben, besuchen um ein Vielfaches seltener ein Gymnasium als Kinder aus Akademikerelternh\u00e4user. Das Ziel der Hochschulreife erreichen sie h\u00e4ufiger als andere - auch wenn das besser geworden ist - erst \u00fcber den l\u00e4ngeren Weg der berufsbildenden Schulen. Ein deutlich geringerer Anteil von ihnen nimmt ein Hochschulstudium auf. Sechsmal h\u00e4ufiger landen sie an Hauptschulen. Ich finde, das ist ein Ausweis, dass es, was das Bildungssystem in Deutschland betrifft, so nicht weitergehen kann.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514979,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":46,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden die berufliche Bildung schlecht! Das ist nicht gut, Frau Hein!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":47,"sitzung":80,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt nicht nur die akademische Bildung, Frau Kollegin!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":48,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Probleme gibt es nach wie vor auch im Bereich der beruflichen Bildung. Ende des vergangenen Jahres - inzwischen liegen auch neuere Zahlen vor - wurde festgestellt, dass wieder weniger Ausbildungsvertr\u00e4ge abgeschlossen wurden als im Jahr zuvor, in dem schon ein Tiefststand zu verzeichnen war. Das ist nicht mit -Passungsproblemen zu erkl\u00e4ren, wie es die Bundes-regierung und Sie, Frau Ministerin, immer wieder tun. Es fehlt eindeutig ein Ausbildungsangebot. Es gibt gen\u00fcgend Bewerberinnen und Bewerber, die einen Beruf erlernen wollen. Sie bekommen aber keinen Ausbildungsplatz; das ist das Problem. 81 000 Bewerberinnen und Bewerber sind im vergangenen Jahr ohne Ausbildungsvertrag geblieben. Das sind zwar 2 400 weniger als im Jahr zuvor; aber wenn das Abbautempo so weitergeht, werden wir nicht 10 oder 15, sondern 34 Jahre brauchen, um dieses Defizit auszugleichen.\n\nVor allem fehlt Geld, viel Geld. Sie haben zum wiederholten Male auf die 1,2 Milliarden Euro verwiesen, die der Bund den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stellt. Ich frage mich, was von diesem Betrag noch alles finanziert werden soll.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514983,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":80,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bildung!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":50,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben angek\u00fcndigt, dass Sie in den n\u00e4chsten vier Jahren insgesamt 6 Milliarden Euro mehr in die Bildung geben werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":51,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":52,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber Studien, die belegen, dass j\u00e4hrlich zwischen 20 und 40 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich n\u00f6tig w\u00e4ren, um die Defizite im Bildungsbereich insgesamt auszugleichen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":53,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat die Rosa-Luxemburg-Stiftung bestimmt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":54,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen nicht immer nur auf die L\u00e4nder verweisen,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":55,"sitzung":80,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":56,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00e4nder m\u00fcssen das Geld nur richtig verwenden!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":57,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen die L\u00e4nder auch entsprechend ausstatten; anders funktioniert das nicht.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514992,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":59,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe 15 Jahre Bildungspolitik in den L\u00e4ndern gemacht. Ich wei\u00df, was dort in den Bildungshaushalten steht. Ich wei\u00df, was das f\u00fcr ein Kampf ist,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":60,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wir sind so!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":61,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"und ich wei\u00df, wo dann das Ende der Fahnenstange erreicht ist.\n\nWir wollen nicht verhehlen, dass es auch positive Entwicklungen gibt.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":62,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":63,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wie das so ist: Auch bei den positiven Entwicklungen gibt es Defizite. Obwohl die Zahl der Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige stark gestiegen ist, wurden vor allen Dingen in den westlichen Bundesl\u00e4ndern die Zielzahlen gar nicht erreicht.\n\nSie haben uns zitiert, weil wir die WiFF-Initiative loben. Wir loben sie, weil diese Weiterbildungsinitiative geeignet ist, bei ausgebildeten Fachkr\u00e4ften sonderp\u00e4dagogische Sachkompetenz zu entwickeln. Was diese Initiative jedoch nicht leisten kann, ist die Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern. Man darf nicht verkennen, dass die WiFF-Initiative ein Weiterbildungsprogramm ist. Ihre Arbeit ist aller Ehren wert, reicht aber nicht aus f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Versorgung mit ausgebildetem Erziehungspersonal.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":514998,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":514999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":65,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu den positiven Trends geh\u00f6rt auch der Wunsch nach h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen. Der Realschulabschluss - das steht auch im Bildungsbericht - wird zum neuen Regelabschluss; das ist sehr sch\u00f6n. Bei Lernf\u00f6rderung im Rahmen des Bildungs- und Teilhabepaketes der Bundesregierung ist das Ziel, einen h\u00f6heren Bildungs-abschluss zu erreichen, jedoch nicht vorgesehen. Dies sei kein Grund, Lernf\u00f6rderung zu beantragen, hat uns die Bundesregierung schriftlich erkl\u00e4rt. Wenn der Realschulabschluss aber ein solch anerkannter und erstrebenswerter Abschluss wird - wir wissen, dass man dadurch deutlich besser einen Ausbildungsplatz bekommt -, dann muss auch er Ziel von Lernf\u00f6rderung sein. Ich kann Ihnen versichern: Die Schulen k\u00f6nnten mit dem Geld, was man in die Lernf\u00f6rderung steckt, etwas Besseres anfangen. Aber die Schulen bekommen das Geld nicht und das geh\u00f6rt zu den Grundstrickfehlern in unserem Bildungssystem.\n\nGut ist auch, dass immer mehr junge Leute ein Studium aufnehmen; hier wurden die Zielzahlen des Bildungsgipfels in der Tat \u00fcberboten. Doch die Lehre an den \u00f6ffentlichen Hochschulen wird vor allem durch befristet eingestelltes Lehrpersonal abgesichert.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":66,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das liegt doch an den L\u00e4ndern! Die k\u00f6nnen das doch \u00e4ndern! 1,2 Milliarden Euro! Ich hoffe, Sie k\u00f6nnen rechnen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":67,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- 1,2 Milliarden Euro; ich hoffe, Sie k\u00f6nnen rechnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515002,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":69,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! -Judex non calculat! Juristen k\u00f6nnen nicht rechnen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":70,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist keine zukunftsf\u00e4hige Entwicklung, wenn man durch prek\u00e4r Besch\u00e4ftigte die Lehre absichern will. Da muss etwas passieren! Das k\u00f6nnen Sie jetzt im \u00dcbrigen auch leisten.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515005,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":72,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Besondere Probleme weist der Bildungsbericht bei der schulischen Bildung aus. Es wurde schon gesagt: 2012 haben immer noch 5,9 Prozent der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Schule ohne Abschluss verlassen. An den F\u00f6rderschulen besteht in den L\u00e4ndern sehr oft nicht einmal die M\u00f6glichkeit, einen Hauptschulabschluss zu erwerben; auch das geh\u00f6rt zu den Defiziten.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":73,"sitzung":80,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist -Sache der L\u00e4nder, Frau Hein!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":74,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Problematisch ist, dass die Entwicklung neuer Schulformen - die es gibt in den L\u00e4ndern, und zwar zuhauf - von den Autoren des Bildungsberichtes so eingesch\u00e4tzt wird, dass dies die \u00dcbersichtlichkeit im Bildungssystem nicht erh\u00f6ht, im Gegenteil, es wird un\u00fcbersichtlicher. Familien werden immer mehr verunsichert und sind dadurch auch in ihrer Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":75,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fr\u00fcher war -alles besser!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":76,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Besonders nachdenklich gemacht hat mich die Feststellung, dass die Zahl der allgemeinbildenden Schulen in den letzten Jahren dramatisch zur\u00fcckgegangen ist und dass es nicht mehr m\u00f6glich ist, \u00fcberall ein wohnortnahes Angebot zu machen. Die Schulwege werden l\u00e4nger. Dar\u00fcber verliert die Bundesregierung leider kein Wort. Das sei nicht ihr Bier, daf\u00fcr sei der Bund nicht zust\u00e4ndig, nicht f\u00fcr die Schulsanierung, nicht f\u00fcr die Schulsozial-arbeit, nicht f\u00fcr die Ausstattung mit Lehrkr\u00e4ften usf. - alles L\u00e4ndersache.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":77,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr was sind denn die L\u00e4nder noch zust\u00e4ndig! F\u00fcr gar nichts mehr?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":78,"sitzung":80,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn niemand f\u00fcr irgendetwas zust\u00e4ndig ist, brauchen wir auch keinen Bildungsbericht mehr!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515013,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":80,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wissen Sie, ich bin Lehrerin. Ich wei\u00df, was es hei\u00dft, jeden Schultag f\u00fcnf bis sechs Stunden das Interesse von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wachzuhalten. Es steht im Bildungsbericht, wir sind heute bei diesem Thema. Dann lassen Sie mich auch dar\u00fcber reden! Sie k\u00f6nnen sich dort nicht einfach rausmogeln!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":81,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die L\u00e4nder f\u00fcr die Kultur nicht mehr zust\u00e4ndig sind, werden sie abgeschafft! Polizeiminister allein brauchen wir nicht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":82,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- Herr Kauder, ich mache mal einfach weiter, ja?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":83,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie ruhig! Ist sowieso Unsinn, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":84,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das kennen Sie noch nicht. - Seit meiner Schulzeit hat sich die Lebenswelt von Kindern gravierend ver\u00e4ndert. Ich habe gro\u00dfe Hochachtung vor dem, was die Lehrenden zurzeit leisten.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515019,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":86,"sitzung":80,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir auch!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":87,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundespolitik erfindet in ihrer Unzust\u00e4ndigkeit Programme, mit denen sie an der Schule vorbei versucht, die Defizite, die es im schulischen Bereich gibt, zu beseitigen. Das sind durchaus vern\u00fcnftige Programme, wie \u201eKultur macht stark\u201c, die als Erg\u00e4nzung von uns sehr wohl durchaus anerkannt werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":88,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben -dagegen gestimmt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":89,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wir haben nicht wegen des Programms dagegen gestimmt, sondern weil es einen Ersatz leisten soll, was nicht m\u00f6glich ist.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":90,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gucken Sie doch einmal nach! Dagegen gestimmt! Immer nur dagegen und fordern!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":91,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen diese Programme einfach nicht leisten - auch nicht die Berufseinstiegsbegleitung. Das alles kann die Situation an Schulen nicht verbessern.\n\n\u00dcber die inklusive Bildung wird meine Kollegin nachher reden; ein paar Minuten Redezeit wird sie noch haben. Wir haben uns entschlossen, einen entsprechenden Antrag einzureichen, weil die Bundesregierung eben nicht die Konsequenzen zieht, von denen wir glauben, dass sie gezogen werden m\u00fcssen.\n\nWir fordern deshalb erneut die Einf\u00fchrung einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eBildung\u201c, damit wir hier nicht immer dar\u00fcber debattieren m\u00fcssen, wer zust\u00e4ndig ist;","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515026,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":93,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"denn die Bildung unterliegt laut Grundgesetz der staatlichen Aufsicht, und Staat sind wir bitte sch\u00f6n auch.\n\nZu dieser Gemeinschaftsaufgabe geh\u00f6ren eine bessere Ausfinanzierung des Bildungssystems und ein Rechtsanspruch auf Ausbildung.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":94,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben, glaube ich, ein anderes Staatsverst\u00e4ndnis als wir!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":95,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Die hohe Betreuungsqualit\u00e4t im fr\u00fchkindlichen Bereich und die hohen Betreuungszahlen haben auch etwas damit zu tun, dass es hier einen Rechtsanspruch gibt. Das darf man nicht vergessen.\n\nDaneben ist auch eine inhaltliche und strukturelle Debatte notwendig. Hier k\u00f6nnte ein Bildungsrat helfen, den wir schon 2012 vorgeschlagen haben. Ich freue mich, dass die SPD dem jetzt zustimmt. Vielleicht finden wir ja noch mehr Gemeinsamkeiten. Ich freue mich auf die Debatte im Ausschuss.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515030,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Kerstin Tack f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515032,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":99,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit jeher wissen wir: Bildung ist der Schl\u00fcssel und die Eintrittskarte zu einem selbstbestimmten Leben, zu gesellschaftlicher Teilhabe und zu \u00f6konomischer Unabh\u00e4ngigkeit. Weder die soziale oder ethnische Herkunft noch die religi\u00f6se Weltanschauung, das Geschlecht, das Alter, die Sexualit\u00e4t oder der Umstand einer Behinderung sollen hier beeinflussend wirken. Deshalb m\u00f6chte ich mich in meiner Rede auf das Schwerpunktthema des Berichtes fokussieren, n\u00e4mlich auf die Menschen mit Behinderung.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515034,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":101,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Schauen wir uns die aktuelle Datenlage an, so sehen wir, dass wir in unserer Verantwortungsgemeinschaft beim Umgang mit Menschen mit Behinderung, bei der Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention und hinsichtlich eines inklusiven Bildungssystems noch einen langen Weg vor uns haben.\n\n35 Prozent der Kindertagesst\u00e4tten in Deutschland arbeiten im Moment inklusiv, das hei\u00dft, dort werden Kinder mit und ohne Behinderung gemeinschaftlich betreut, erzogen und gebildet. 35 Prozent: Diese Zahl ist nicht klein, aber deutlich ausbauf\u00e4hig.\n\nIm Bereich der Schule haben 6,6 Prozent der Kinder einen sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf. Das sind eine halbe Million Kinder und Jugendliche. 72 Prozent von ihnen gehen in die F\u00f6rderschule. Lediglich 28 Prozent werden also in einer allgemeinbildenden Schule beschult. Auch das ist deutlich steigerungsf\u00e4hig.\n\nZwar besuchen immer mehr Kinder und Jugendliche mit und ohne Behinderung gemeinsam unsere Kitas und Schulen, doch diese Zahl nimmt mit steigendem Alter ab, das hei\u00dft, vom Besuch einer Kita an wird mit jedem weiteren \u00dcbergang - von der Kita zur Grundschule, von der Grundschule zur weiterf\u00fchrenden Schule - erneut selektiert, wodurch junge Menschen - insbesondere mit Behinderung - aus dem Bildungssystem herausfallen. Das kann nicht unser Anspruch an ein inklusives, gemeinsames Bilden und Lernen in Schulen sein.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515036,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":103,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Fast drei Viertel der F\u00f6rdersch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler haben \u00fcberhaupt keinen Schulabschluss. Auch da ist unser Anspruch ein anderer.\n\nEin gro\u00dfes Defizit - Frau Wanka hat es erw\u00e4hnt - besteht auch in der Fortbildung der Lehrkr\u00e4fte. Obwohl 70 Prozent der Grundschullehrkr\u00e4fte - Sie hatten es erw\u00e4hnt - einen Bedarf an Fort- und Weiterbildung an-gemeldet haben, haben real aber nur 9,5 Prozent ein -solches Angebot angenommen. Bei den Gymnasiallehrkr\u00e4ften sind es gerade einmal 2 Prozent. Das hei\u00dft, selbst wenn eine Schule Fortbildung anbietet, so ist die Wahrnehmung dieses Angebots doch immer noch sehr \u00fcberschaubar.\n\nAusbildungsuchende junge Menschen m\u00fcssen eine doppelte Einschr\u00e4nkung hinnehmen. Zum einen gingen zwischen 2009 und 2012 sowohl die Zahl der neu abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge als auch das Angebot und die Nachfrage nach Ausbildungsverh\u00e4ltnissen um jeweils circa 30 Prozent zur\u00fcck. Zum anderen steht ihnen sowieso nur ein begrenztes, institutionell definiertes Berufsspektrum zur Verf\u00fcgung.\n\nIm Bereich der akademischen Ausbildung waren 2012 lediglich ein Siebtel aller Studierenden durch eine Behinderung oder eine chronische Erkrankung beeintr\u00e4chtigt und haben aufgrund ihrer Beeintr\u00e4chtigung Nachteile im Studium erfahren. H\u00e4ufig wechseln sie die Hochschule und ihr Studienfach. H\u00e4ufig kommt es zu Abbr\u00fcchen, und es gibt Schwierigkeiten bei den Pr\u00fcfungsordnungen. H\u00e4ufig brauchen sie mehr Zeit, um ihr Studium zu absolvieren. Die Pr\u00fcfungssituation erleben sie als schwieriger, als es f\u00fcr Studierende ohne Beeintr\u00e4chtigung der Fall ist. Deshalb muss die Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Studierenden eine ganz besondere sein.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515038,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":105,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sehen also: Wir sind im Bildungssystem noch eine ganze Ecke von den von uns erkl\u00e4rten Zielen entfernt. Ich denke, es reicht auch nicht, ein Kind aus einer F\u00f6rderschule in eine allgemeinbildende Schule zu stecken und ihm einige wenige F\u00f6rderstunden zu geben. Das ist, wenn man es bei Lichte betrachtet, nicht mehr als eine Einzelintegration. Was wir wollen, ist Inklusion. Wir wollen die Ver\u00e4nderung der Systeme. Wir wollen, dass durch unsere Systeme allen Kindern und Jugendlichen eine gute F\u00f6rderung organisiert wird, eine gute Unterst\u00fctzung, die jedem, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob mit oder ohne Behinderung, einen erfolgreichen Bildungsweg erm\u00f6glicht.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515040,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":107,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir sehen - das macht auch der Bericht deutlich -: Es gibt H\u00fcrden bei der Umsetzung. Nat\u00fcrlich sind die unterschiedlichen Regelungen in den Schulsystemen der Bundesl\u00e4nder nicht immer hilfreich. Es ist kein Geheimnis, wenn ich sage, dass wir uns als SPD-Fraktion hier eine st\u00e4rkere Beteiligung des Bundes bei der Standardsetzung, aber auch bei der finanziellen Unterst\u00fctzung der Umsetzung w\u00fcnschen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":108,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie mal!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":109,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Sosehr wir uns \u00fcber den Wegfall des Kooperationsverbotes im Hochschulbereich freuen, so sehr w\u00fcnschen wir uns nat\u00fcrlich, dass weiter gehende Ma\u00dfnahmen ergriffen werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515044,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":111,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Definition von inklusiver Bildung ist in den Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedlich. Das ist ein Problem, wenn wir unsere einheitlichen Standards, die wir f\u00fcr richtig halten, umsetzen wollen. Auch die sehr uneinheitlichen Diagnoseverfahren f\u00fchren in der Regel dazu, dass es wenig einheitliche Lebensbedingungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Behinderungen im deutschen Bildungssystem gibt. Deshalb m\u00f6chten wir einen Schwerpunkt in der Bildungsforschung setzen, insbesondere wenn es darum geht, gute Rahmenbedingungen f\u00fcr eine erfolgreiche inklusive Bildung zu definieren und sie \u00fcber alle L\u00e4nder hinweg in einer Gemeinschaftsverantwortung umzusetzen.\n\nWir brauchen dringend auch eine Forschung dahin gehend, welche digitalen und analogen Instrumente hilfreich sind, um Menschen mit Behinderung im Bildungssystem eine gute Chance zu gew\u00e4hrleisten.\n\nWir brauchen eine andere Form der Vernetzung der Akteure: der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, der P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen, der Logop\u00e4dinnen und Logop\u00e4den und anderer, die in Schulen gemeinschaftlich wirken sollen, um f\u00fcr die Begleitung der Kinder konzeptionell das Bestm\u00f6gliche herausarbeiten zu k\u00f6nnen.\n\nKlar ist aber auch: Auch Betriebe und Unternehmen m\u00fcssen sich st\u00e4rker in der Ausbildung f\u00fcr Jugendliche mit Behinderungen \u00f6ffnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515046,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":113,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir nehmen wahr: Es gibt gro\u00dfe Defizite in dem Wissen dar\u00fcber, welche Unterst\u00fctzung ein Unternehmer bekommt, wenn er sich entscheidet, einem jungen Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung in seinem Unternehmen eine Ausbildung zu erm\u00f6glichen. Das hei\u00dft, wir haben ein Aufkl\u00e4rungsproblem. Wir haben aber auch das Problem, dass viele Betriebe das immer noch als Benachteiligung, teilweise sogar als Belastung erleben. Wir haben die gesellschaftliche Aufgabe, verst\u00e4rkt \u00fcber dieses Thema zu informieren und den Wert der Vielfalt in Unternehmen viel deutlicher herauszustellen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515048,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":115,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Initiative Bildungsketten - auch sie hat Frau Wanka bereits erw\u00e4hnt - wollen wir gerne fortgef\u00fchrt sehen. Aber wir wissen auch, dass bei Menschen mit Behinderung, die in Ausbildung sind, die Abbrecherquote sehr hoch ist. Daraus leiten wir den Auftrag ab, genauer darauf zu achten, welcher Ausbildungsbereich f\u00fcr die jeweilige Person der richtige ist und was zu schaffen, zu leisten und mit einer guten Unterst\u00fctzung und gegebenenfalls auch mit ausbildungsbegleitenden Hilfen dann auch bis zum Ende durchhaltbar ist.\n\nIm Hochschulbereich stehen wir vor der Herausforderung, andere Formen der Studienangebote und Studienbedingungen zu erm\u00f6glichen. Die M\u00f6glichkeiten der Nachteilsausgleiche m\u00fcssen flexibler eingesetzt werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515050,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":117,"sitzung":80,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei all den Fachkr\u00e4ften und Lehrkr\u00e4ften bedanken, die sich trotz manchmal unzureichender Rahmenbedingungen tagt\u00e4glich darum bem\u00fchen, dass Inklusion durch gemeinsame Beschulung und konzeptionelle Arbeit in den Einrichtungen m\u00f6glich ist. Diesen Anstrengungen gilt mein ganz herzlicher Dank.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515052,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Mutlu ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":120,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir beraten heute den f\u00fcnften Nationalen Bildungsbericht. Das ist zugleich die erste Debatte zur Bildungspolitik im Deutschen Bundestag seit der vergebenen Chance zur Abschaffung des uns\u00e4glichen Kooperationsverbotes in der Bildungspolitik. Das sage ich insbesondere mit Blick auf die SPD.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":121,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Und Winfried Kretschmann nicht vergessen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":122,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Debatte passt auch zeitlich sehr gut, finde ich. Erst in der vergangenen Woche hat der Bildungsforscher Professor Klaus Klemm die vom DGB in Auftrag gegebene Bilanz des Bildungsgipfels der Bundesregierung von 2008 vorgestellt. Ich empfehle Ihnen, vor allem der GroKo, diese Bilanz genau anzuschauen. Diese Analyse bringt Bemerkenswertes zutage.\n\nSie wollten die Schulabbrecherquote von 8 auf 4 Prozent halbieren. Aktuell liegt die Quote bei 5,9 Prozent. Ziel verfehlt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":123,"sitzung":80,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht! 2015! Sie m\u00fcssen den Bildungsbericht schon genau lesen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":124,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Bund und L\u00e4nder! Mann, Mann, Mann!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":125,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollten die Quote der jungen Erwachsenen ohne Berufsausbildung von 17 auf 8,5 Prozent halbieren. Aktuell liegt die Quote bei 13,8 Prozent. Ziel deutlich verfehlt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":126,"sitzung":80,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vollkommen falsch! Bis 2015!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":127,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollten die Ausgaben f\u00fcr die Bildung auf 10 Prozent des BIP erh\u00f6hen. Auch hier Ziel verfehlt!\n\nDamit sind Sie in den Kernbereichen des Bildungsgipfels gescheitert. Wenn ich Ihr Lehrer w\u00e4re, h\u00e4tten Sie jetzt eine fette Sechs daf\u00fcr bekommen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515062,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515063,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":80,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":130,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um Himmels willen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":131,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Ministerin, ich will nicht verhehlen, dass es auch Lichtblicke gibt, ohne Frage. Sie haben die Studienanf\u00e4ngerquote und die Weiterbildungsquote erw\u00e4hnt. Wenn man sich das Ganze aber genauer anschaut, dann kommt man zu dem Schluss, dass diejenigen, die zur Risikogruppe geh\u00f6ren, erneut abgeh\u00e4ngt werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":132,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mutlu, darf der Kollege Rupprecht eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":133,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, bitte sehr.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":134,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Rupprecht befindet sich scharf rechts von Ihnen, Herr Mutlu.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":135,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Scharf rechts ist nichts f\u00fcr ihn!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515070,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":137,"sitzung":80,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Mutlu, wenn Sie den Bildungsbericht richtig gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass das Erreichen der Ziele f\u00fcr 2015 angestrebt wird. Die Zahlen, die Sie genannt haben, wurden 2013 erhoben. Deswegen lautet meine Frage an Sie: Kann es sein, dass Sie in der Bewertung falsch liegen?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":138,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gibt er nie zu!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":139,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sonst gibt es eine schlechte Note!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":140,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Kollege Rupprecht, wenn Sie meinen, dass Sie innerhalb eines Jahres das alles aufholen, was Sie in den letzten vier, f\u00fcnf Jahren nicht geschafft haben, dann sage ich Ihnen: Wenn Sie das schaffen, gratuliere ich Ihnen als Erster.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515075,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":142,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Bildungspolitik beruht auf dem Matth\u00e4us-Effekt und manifestiert meiner Ansicht nach Bildungsungerechtigkeit von Generation zu Generation. Aufstieg durch Bildung ist noch immer ein uneingel\u00f6stes Versprechen dieser Koalition.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515077,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":144,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre vollmundig ausgerufene Bildungsrepublik ist sechs Jahre nach dem Bildungsgipfel nichts anderes als eine Republik der Bildungsungerechtigkeit. So lesen sich auch die Ergebnisse des Bildungsberichtes 2014. Bereits beim Bildungsbericht 2010 hat meine Fraktion hier in diesem Hause gefordert, dass der Bericht auch konkrete Handlungsempfehlungen enthalten soll, um - ich zitiere aus unserem Antrag auf Drucksache 17\/4436 - \u201eaus den Analysen der Fachleute einen m\u00f6glichst hohen Gewinn f\u00fcr die Bildungspolitik zu ziehen\u201c. Im Gegensatz zu den ersten Berichten enth\u00e4lt der vorliegende Bericht neben einer aktuellen Bestandsaufnahme nun endlich konkrete Handlungsempfehlungen. Diese konkreten Handlungsempfehlungen sind Ihnen aber anscheinend egal. Denn ein Blick auf Ihren Antrag zeigt: Viele Worte, aber kaum Taten! - Das reicht nicht.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515079,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":146,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man fragt sich mitunter schon, wie es sein kann, dass trotz klarer Handlungsempfehlungen nichts, aber auch gar nichts von diesen Empfehlungen Einzug in Ihr politisches Handeln findet.\n\nMeine Damen und Herren, der K\u00f6nigsweg - ich bem\u00fche ihn nun genauso wie die Ministerin - zu mehr Teilhabe und damit zu mehr Bildungsgerechtigkeit ist Inklusion. Das ist auch der Schwerpunkt des Bildungsberichtes. Aber Inklusion ist nicht kostenneutral und zum Nulltarif zu haben. Das wissen Sie genauso gut wie ich, wie ich Ihrer Rede, Frau Kollegin Tack - das war beinahe eine Oppositionsrede -, entnommen habe.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515081,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":148,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn die Kommunen und die L\u00e4nder k\u00f6nnen die bildungspolitische Mammutaufgabe, zu der wir seit der Ratifizierung der UN-Konvention 2009 verpflichtet sind, nicht alleine stemmen. Der Bildungsbericht 2014 und die Bilanz des DGB zeigen: Wir haben kein Erkenntnisdefizit, sondern ein Handlungsdefizit, Frau Ministerin. Deshalb sage ich: Leere Worte reichen nicht. Lassen Sie uns gemeinsam einen erneuten Anlauf nehmen und das Kooperationsverbot in G\u00e4nze abschaffen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515083,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":150,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Bund, L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen eine gemeinsame Bildungsstrategie entwickeln, und zwar mit klaren Zielen und Zust\u00e4ndigkeiten. Es geht nicht darum, den L\u00e4ndern die Kompetenz in der Bildung zu nehmen, sondern dar\u00fcber nachzudenken, wie wir gemeinsam an einem Strang ziehen k\u00f6nnen, damit die Bildungsrepublik tats\u00e4chlich Realit\u00e4t wird. Wir sind gerne bereit, Ihnen dabei zu helfen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515085,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":152,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Xaver Jung das Wort.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515087,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":154,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher! Liebe Sch\u00fcler auf der Trib\u00fcne, macht euch keine Gedanken. Eure Schule ist nicht so schlecht, wie Herr Mutlu eben behauptet hat.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515089,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":156,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Hein, Sie k\u00f6nnen nicht alle Aufgaben, die den L\u00e4ndern per Verfassung gegeben sind, vom Bund bezahlen lassen. So einfach k\u00f6nnen wir es uns nicht machen, und das tun wir auch nicht.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515091,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":158,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat auch keiner gesagt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":159,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind auf einem guten Weg. Die Bildung in Deutschland hat sich auf allen Ebenen verbessert. Zu diesem Ergebnis kommt sowohl die aktuelle OECD-Studie als auch die nun vorliegende Ausgabe des Nationalen Bildungsberichts.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":160,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Studie haben Sie denn gelesen?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":161,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann es nicht oft genug sagen: Die gemeinsamen Anstrengungen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, der Bildungstr\u00e4ger aus Wirtschaft und Gesellschaft sowie der P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen in den unterschiedlichsten Bildungsbereichen zeigen eine positive Entwicklung. Dies sind einmal mehr gute Nachrichten f\u00fcr dieses Haus. Ich m\u00f6chte unserer Bildungsministerin einen herzlichen Dank aussprechen. Mit viel pers\u00f6nlichem Einsatz und Ausdauer k\u00e4mpfen Sie, liebe Frau Wanka, stets f\u00fcr moderne und bessere Bildung. Die Aufw\u00fcchse im Bildungsetat in den letzten Jahren sind ein gro\u00dfartiges Zeichen daf\u00fcr.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515096,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":163,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte mich auch ausdr\u00fccklich bei allen beteiligten Autoren und Instituten f\u00fcr die Ausarbeitung und die Vorlage des ausf\u00fchrlichen Berichts bedanken. Das Ergebnis ist die Best\u00e4tigung f\u00fcr eine vorausschauende Bildungspolitik. Der Ausbau der Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige ist weit vorangeschritten und geht weiter voran. Immer mehr junge Menschen erlangen einen Berufsabschluss. Wir sollten auch die berufliche Bildung nicht schlechtreden. Auch junge Menschen mit Migrationshintergrund werden besser integriert. Das sagt der Bericht.\n\nUnser duales Ausbildungssystem und unsere Hochschulen genie\u00dfen einen sehr guten Ruf in der Welt. Immer mehr beginnen ein Studium, immer mehr h\u00f6herwertige Abschl\u00fcsse werden erreicht. Auch f\u00fcr Studierende aus dem Ausland sind unsere Hochschulen attraktiver denn je. Die M\u00f6glichkeiten der Weiterbildung werden gut aufgenommen. Wir freuen uns \u00fcber all diese guten Ergebnisse.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515098,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":165,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir erkennen auch den verst\u00e4rkten Bedarf an Nachwuchs im MINT-Bereich. Dazu unterst\u00fctzen wir die Initiative der Helmholtz-Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c. Das ist eine tolle Initiative, die Kindern im Kindergarten und k\u00fcnftig auch in der Grundschule den Spa\u00df am Entdecken und an den Naturwissenschaften n\u00e4herbringt. Wir freuen uns \u00fcber die Aufstockung der Mittel in diesem Bereich ebenso wie \u00fcber die zus\u00e4tzlichen Mittel im Bereich der Grundbildung.\n\nDer Bildungsbericht zeigt uns aber auch klar auf, wo wir noch besser werden k\u00f6nnen. Wir werden den Vorschl\u00e4gen gerne nachkommen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515100,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":167,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt wird es differenziert!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":168,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen eine verbesserte Qualit\u00e4t der Betreuung, die nach dem Kindertagesst\u00e4ttenausbau nun verst\u00e4rkt angegangen wird. Wir treten auch weiterhin f\u00fcr ein m\u00f6glichst wohnortnahes, differenziertes Schulsystem ein. Wir setzen uns f\u00fcr mehr qualifizierte Aus- und Weiterbildung von Erziehern und Erzieherinnen ein. Dieser Beruf verdient mehr Wertsch\u00e4tzung.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515103,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":170,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Lehrerbildung r\u00fcsten wir mit der Qualit\u00e4ts-offensive Lehrerbildung bereits auf. Trotz Haushaltskonsolidierung entlasten wir die L\u00e4nder im Bereich der Kitas, Schulen und Hochschulen in dieser Wahlperiode um 6 Milliarden Euro. Bereits in diesem Jahr stehen den L\u00e4ndern zus\u00e4tzlich, wie gesagt, 1,2 Milliarden Euro aus den BAf\u00f6G-Mitteln f\u00fcr Bildung und Wissenschaft zur Verf\u00fcgung. Wir ruhen uns also nicht auf dem Erreichten aus, wie mancher hier heute Morgen schon gesagt hat.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, fr\u00fchkindliche Bildung hilft, Sprachbarrieren abzubauen und den Grundstein zu einer guten, weiterf\u00fchrenden Bildung zu legen. Deshalb wollen wir mit unserem Antrag, dass es zwischen den L\u00e4ndern vergleichbare und fr\u00fchzeitige Sprachtests von Kindern in jungen Jahren gibt. So k\u00f6nnen wir fr\u00fch reagieren, sozialen Disparit\u00e4ten entgegenwirken und individuelle F\u00f6rderung garantieren.\n\nImmer weniger Jugendliche verlassen die Schule ohne Abschluss. Dennoch sehen wir hier weiteren Handlungsbedarf und werden uns darum k\u00fcmmern. \u00c4hnlich wie im Bereich der dualen Ausbildung muss die Abbrecherquote weiter gesenkt werden. Wir schaffen dies durch eine fr\u00fchzeitige Berufsorientierung und Praktika sowie ausbildungsbegleitende Hilfen bis hin zur Ausbildungsassistenz.\n\nDer Schwerpunkt des Berichts lag dieses Mal auf Inklusion. Auch hier haben wir Handlungsanweisungen, die wir gerne aufgreifen. Seit Jahren haben viele Schulen erfolgreich eigene inklusive Konzepte verfolgt, trotz der teilweise fehlenden personellen, sachlichen und r\u00e4umlichen Voraussetzungen. Wir wollen diese Erfolgsmodelle anerkennen und kommunizieren.\n\nNahezu alle Bundesl\u00e4nder verfolgen bereits eigene Modelle bei der Umsetzung in die Praxis. In unserem Antrag fordern wir deshalb einen runden Tisch. Gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern muss in einem regelm\u00e4\u00dfigen Fachkongress - alle zwei Jahre - mit Politikern, Wissenschaftlern, P\u00e4dagogen, Eltern und Sch\u00fclern sowie Vertretern der Behindertenverb\u00e4nde und der Selbsthilfe eine Bestandsaufnahme generiert und an konkreten Handlungsempfehlungen gearbeitet werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515105,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":172,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist die immer wieder aufkommende, ideologisch gepr\u00e4gte und wenig sachliche Diskussion dar\u00fcber, die F\u00f6rderschulen abzuschaffen, fehl am Platz. Wir d\u00fcrfen das Kind nicht mit dem Bade aussch\u00fctten.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515107,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":174,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Hinblick auf elf verschiedene F\u00f6rderschultypen ist es wichtig, die Diskussion im Bereich der inklusiven Bildung differenziert zu f\u00fchren; denn viele junge Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen sind auf die individuelle Begleitung von erfahrenen Fachkr\u00e4ften sowie auf die zus\u00e4tzliche Ausstattung an diesen Schulen angewiesen. Wir brauchen auch in Zukunft F\u00f6rderschulen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515109,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":176,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch im Bereich der Diagnostik von sonderp\u00e4dago-gischem F\u00f6rderbedarf zeigt uns die Studie Handlungs-bedarf auf. Denn es gibt weder einen Konsens dar\u00fcber, was \u201esonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf\u201c meint, noch dar\u00fcber, wie er festgestellt werden soll. So kommt es, dass sich die Betroffenen f\u00fcr die ihnen zustehenden zus\u00e4tzlichen Ressourcen teils halbj\u00e4hrlich diagnostizieren lassen m\u00fcssen. Da kann man sich vieles sparen. Inklusion zielt doch darauf ab, die Verschiedenartigkeit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als selbstverst\u00e4ndlich anzusehen. Damit verbunden w\u00e4re ein sinnvoller B\u00fcrokratieabbau.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515111,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":178,"sitzung":80,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen auch pr\u00fcfen, wie digitale Lernmaterialien und Medien sowie technologische Unterrichtshilfen den Bildungszugang f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen erleichtern k\u00f6nnen und welche Voraussetzungen f\u00fcr den Einsatz in allen Schularten geschaffen werden m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, wir als CDU\/CSU-Bundestagsfraktion werden den Reformkurs f\u00fcr mehr Vergleichbarkeit und Qualit\u00e4tsentwicklung im Bildungsbereich weiterverfolgen. Trotz aller Freude \u00fcber die Erfolge der letzten Jahre sind wir uns in der Koalition der vielf\u00e4ltigen Herausforderungen sehr bewusst und werden sie gerne gemeinsam mit den L\u00e4ndern angehen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515113,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":180,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katrin Werner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515115,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":182,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, Frau Bundesministerin Dr. Wanka, die Analyse ist einzigartig, und der Bericht ist umfangreich. Die Stellungnahme der Bundesregierung zum f\u00fcnften Nationalen Bildungsbericht mit dem Schwerpunkt \u201eBildung von Menschen mit Behinderung\u201c zeigt aber recht deutlich, wie wenig wichtig der Bundesregierung die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention ist: Nur eine einzige Seite widmen Sie Menschen mit Behinderung im Bildungssystem, und das bei einem Bericht, der 342 Seiten umfasst.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":183,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kommt doch nicht auf die Menge an, sondern auf den Inhalt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":184,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wirklich traurig.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515119,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":186,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sogar mein gr\u00fcner Kollege Mutlu ist meiner Meinung!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":187,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"- Lesen Sie einmal Ihre Stellungnahme.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":188,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat man mir vorgelesen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":189,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Inklusive Bildung ist ein Menschenrecht, das niemandem verwehrt werden darf. Deshalb ist es f\u00fcr uns mehr als wichtig, dass jeder Mensch in diesem Land die M\u00f6glichkeit zur Teilhabe an einem inklusiven Bildungssystem hat, und zwar nicht irgendwann in ferner Zukunft, sondern jetzt und sofort.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515124,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":191,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Bildungssystem braucht hierzu mehr Geld. Die L\u00e4nder und Kommunen brauchen die Unterst\u00fctzung vom Bund. Es ist v\u00f6llig unm\u00f6glich, dass der Bund beim Fachkr\u00e4ftemangel im Bereich Bildung, Erziehung und Pflege die Augen schlie\u00dft und die Kommunen ihrem eigenen Schicksal \u00fcberl\u00e4sst. Inklusion darf kein Spar-modell werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515126,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":193,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Inklusion ist wichtiger als die schwarze Null des Finanzministers.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515128,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":195,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn:\n\nWer die Felder nicht bestellt, der kann nachher auch nicht ernten.\n\nDas waren Worte Ihrer Kollegin in der Aktuellen Stunde am Mittwoch dieser Woche. Bestellen Sie die Felder; dann k\u00f6nnen Sie auch die Zukunft ernten!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515130,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":197,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Am 3. Dezember, dem Internationalen Tag der Menschen mit Behinderung, mussten wir uns hier im Plenum von einer Kollegin aus der CSU anh\u00f6ren - ich zitiere -:\n\nDie Mutter, die ihr Kind mit Downsyndrom an das Gymnasium bringen will, tut dem Kind, so meine ich, nichts Gutes.\n\nDas ist Bl\u00f6dsinn.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515132,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":199,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, Sie kennen die Mutter?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":200,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich verstehe nicht, warum bei so einem Zitat hier in der Regierung niemand aufschreit.\n\nSo verwundert es aber auch nicht, dass die Bundesregierung eine absolut oberfl\u00e4chliche, inhaltslose Stellungnahme zur inklusiven Bildung f\u00fcr Menschen mit Behinderung abgibt. Es gibt keinerlei neue Ma\u00dfnahmen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":201,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir kritisieren ja gern, aber das ist wirklich sehr platt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":202,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass Sie sagen, dass Inklusion eine Herausforderung ist und weiter erforscht werden m\u00fcsse, ist echt zu wenig.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515137,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":204,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Die vor knapp sechs Jahren in Deutschland in Kraft getretene UN-Behindertenrechtskonvention ist geltendes Recht und verpflichtet die Politik zur Schaffung eines inklusiven Bildungssystems. Ich m\u00f6chte nicht in Ihrer Haut stecken, wenn die UN Ende M\u00e4rz Deutschland unter die Lupe nehmen. Die Kritik wird heftig.\n\nSie sagen: Es mangelt an f\u00fcr ein inklusives Schulsystem gut ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern. Sie sagen: Es gibt nicht die richtigen R\u00e4ume. Sie sagen: Es gibt nicht ausreichend Geld. Ich sage Ihnen: Es mangelt an Ihrem politischen Willen,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":205,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Finger runter! Das sieht furchtbar aus! Wenn Sie die Faust erheben w\u00fcrden, das w\u00fcrde ich ja verstehen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":206,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"endlich die \u00c4rmel hochzukrempeln und etwas in Richtung inklusiver Bildung zu tun.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515141,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":208,"sitzung":80,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern erstens die sofortige Erstellung eines gesonderten Aktionsplans zur inklusiven Bildung - selbstverst\u00e4ndlich unter Einbeziehung der Menschen mit Behinderung.\n\nWir fordern zweitens, dass Bund und L\u00e4nder zusammen die Bildungsarbeit angehen.\n\nWir fordern drittens, dass Bund, L\u00e4nder und Kommunen ein unabh\u00e4ngiges Beratungs- und Unterst\u00fctzungssystem vor Ort bef\u00f6rdern.\n\nWir fordern viertens eine Qualit\u00e4tsoffensive bei der Aus- und Weiterbildung f\u00fcr das gesamte Bildungs- und Ausbildungspersonal.\n\nWir fordern f\u00fcnftens den breiten Einsatz p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte mit Behinderung im Bereich der inklusiven Bildung. Damit treten Sie \u00fcbrigens auch dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegen.\n\nWir fordern sechstens einkommens- und verm\u00f6gens-unabh\u00e4ngige sowie bedarfsgerechte Assistenzleistungen f\u00fcr Menschen mit Behinderung an den Unis und Schulen - und das auch \u00fcber den ersten berufsqualifizierenden Abschluss hinaus.\n\nUnd wir fordern siebtens die Verankerung einer Berufsausbildungsquote f\u00fcr junge Menschen mit Behinderung in Betrieben.\n\nWenn Sie etwas gegen das weitere Auseinanderdriften dieser Gesellschaft tun wollen, m\u00fcssen Sie die \u00c4ngste und Vorurteile gegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen abbauen. Sie m\u00fcssen endlich begreifen, dass der Grundsatz der UN-Behindertenrechtskonvention und der Selbstvertretungsorganisationen von Menschen mit Behinderung \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns!\u201c die Grundlage jeder positiven Ver\u00e4nderung ist.\n\nDanke.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515143,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":210,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Hubertus Heil ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515145,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":212,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Nationale Bildungsbericht sollte eigentlich eine Chance sein, eine realistische Debatte \u00fcber den Zustand unseres Bildungssystems zu f\u00fchren; das hei\u00dft, Frau Kollegin Hein, Herr Kollege Mutlu, weder alles in Grund und Boden zu reden","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":213,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben wir gar nicht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":214,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch nicht Sch\u00f6nrederei!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":215,"sitzung":80,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einfach mal zuh\u00f6ren!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":216,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"noch Dinge, die schwierig sind, zu besch\u00f6nigen. - Wenn Sie einen Moment zuh\u00f6ren,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":217,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann er nicht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":218,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"kriegen wir das miteinander hin, glaube ich.\n\nSie werden denjenigen, die im Bildungssystem t\u00e4tig sind, die dort als Erzieherinnen und Erzieher arbeiten, den Eltern, den Kindern, den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, den Lehrerinnen und Lehrern, den Ausbildern, den Pr\u00fcfern, denen, die in den Hochschulen im wissenschaftlichen Mittelbau oder als Professorinnen und Professoren arbeiten, all denjenigen, die in der Weiterbildung t\u00e4tig sind, nicht gerecht, wenn Sie alles in diesem Land im Bereich der Bildung in Grund und Boden reden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515153,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":220,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden ihnen aber auch nicht gerecht, wenn wir objektive Probleme im Alltag des Bildungssystems sch\u00f6nreden; auch regierungsamtlich sollten wir das nicht tun. Ich bin der Ministerin sehr dankbar, dass sie darauf hingewiesen hat, dass wir auch vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Aber es hat sich in den letzten Jahren auch verdammt viel bewegt, und das hat Gr\u00fcnde.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515155,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":222,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann mich erinnern, dass es in den letzten 15 Jahren zwei Dinge gab, die uns alle wachger\u00fcttelt haben. Da war nat\u00fcrlich der PISA-Schock 2000. Was f\u00fcr die Amerikaner Ende der 50er-Jahre der Sputnik-Schock war, der zu Anstrengungen in der Luft- und Raumfahrt gef\u00fchrt hat - bis zur Mondlandung -, war f\u00fcr unser Bildungssystem der PISA-Schock. Der PISA-Schock war aus meiner Sicht deshalb heilsam, weil durch ihn ideologische Gr\u00e4ben in der bildungspolitischen Debatte \u00fcberwunden worden sind.\n\nWas haben wir uns in diesem Land jahrelang gestritten - ich sage mal: Konservative und Sozialdemokra-ten - \u00fcber die Frage, ob Leistung wichtig ist oder Chancengleichheit! PISA hat uns vor 15 Jahren bescheinigt, dass wir an beiden Ecken im Bildungssystem massive Probleme hatten: beim Zugang, bei der Chancengleichheit und bei der Leistungsf\u00e4higkeit, bei der Qualit\u00e4t in der Breite und der Exzellenz in der Spitze. Da hat sich in den letzten Jahren dank vielf\u00e4ltiger Anstrengungen vom Bund, aber vor allen Dingen auch von L\u00e4ndern und Kommunen, die nach wie vor in unserem Bildungssystem hauptverantwortlich und zust\u00e4ndig sind, eine ganze Menge getan. Wir haben einen Aufbruch in den L\u00e4ndern erlebt. Wir haben den Kitaausbau erlebt. Wir haben L\u00e4ndervergleiche, Ganztagsschulprogramme, Bildungsstandards. Das Ganze braucht Zeit, zu wirken; das ist gar keine Frage. Bildung ist manchmal eine langfristige Investition, auch \u00fcber Legislaturperioden hinaus. Das, was Sie heute s\u00e4en, kann man dann eben erst in 10 oder 15 Jahren im Bildungssystem wirklich sehen. Nat\u00fcrlich ist vieles noch nicht so weit, wie wir es haben wollen. Nicht alle Ziele sind erreicht. Aber es hat sich doch eine ganze Menge getan.\n\nEin zweiter Aufbruch, der im Bildungssystem stattgefunden hat, ist in den 2000er-Jahren der Aufbruch im Bereich der Hochschulen gewesen. Das war ein massiver Aufbruch; ich nenne an dieser Stelle die Stichworte Exzellenzinitiative, Hochschulpakt, Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation. Das war ein Riesenaufbruch, vergleichbar der Bildungsexpansion Ende der 60er- und Anfang der 70er-Jahre im Bereich der Hochschulen. Auch das ist ein Riesenerfolg.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515157,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":224,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotzdem m\u00fcssen wir angesichts dieses Bildungsberichts auch \u00fcber die objektiven Herausforderungen und Probleme im System reden. Es geht dabei um drei Themen.\n\nErstens geht es nach wie vor um die Frage, wie es um die Chancengleichheit bestellt ist. Bei allen Verbesserungen - ich komme gleich darauf - ist es f\u00fcr uns Sozialdemokraten nicht ertr\u00e4glich, dass nach wie vor auch in -unserem Land Herkunft, Migrationshintergrund, Geldbeutel der Eltern st\u00e4rker \u00fcber die Bildungs- und Lebenschancen von Kindern und Jugendlichen entscheiden als in anderen L\u00e4ndern. Wir wollen nicht, dass die Herkunft entscheidet, sondern wir wollen, dass sich Talente entfalten k\u00f6nnen, dass Leistung in diesem Land z\u00e4hlt und nicht Herkunft, dass Menschen selbstbestimmt leben k\u00f6nnen, dass sie ihren eigenen Lebensweg gehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515159,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":226,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist der Befund so, dass sich zwar einiges getan hat, aber wir in diesem Bereich, wenn wir einmal ganz ehrlich sind, nach wie vor weit von Chancengleichheit entfernt sind, wenn es beispielsweise um Kinder und Jugendliche mit dem ber\u00fchmten Migrationshintergrund geht. Da liegt noch eine ganze Menge im Argen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515161,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":228,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zahl derjenigen, die ohne Schulabschluss dastehen, hat sich zwar insgesamt reduziert, aber noch immerhin 50 000 junge Menschen verlassen Jahr f\u00fcr Jahr unsere Schulen ohne jeden Schulabschluss. 1,5 Millionen Menschen zwischen 20 und 30 stehen ohne berufliche Erstausbildung da. Unter diesen sind ganz viele, die Wurzeln au\u00dferhalb unseres Landes haben. Aber daf\u00fcr k\u00f6nnen die Kinder und Jugendlichen nichts. Sie sind hier in dieser Gesellschaft aufgewachsen. Hier geht es um eine Frage der Gerechtigkeit. Ich f\u00fcge aber hinzu: Es ist auch eine Frage der \u00f6konomischen Vernunft. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel klagen und diese Potenziale in unserem Land ungenutzt lassen. Jeder braucht eine Chance auf Teilhabe in diesem Land.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515163,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":230,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb, Herr Kollege Mutlu, sind wir beim Befund gar nicht anderer Meinung. Wir stehen hier vor einer riesigen Herausforderung. Nur zu glauben, dass das der Bund alleine stemmen k\u00f6nne, ist illusorisch. Wir brauchen vielmehr eine Kraftanstrengung von Bund, L\u00e4ndern, Kommunen, von Gewerkschaften, Arbeitgebern, um dieses Thema anzugehen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":231,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"-Sagen wir auch! Meine Worte!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":232,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu sagen, dass wir inzwischen angefangen haben, das miteinander anzugehen, geh\u00f6rt auch dazu.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515167,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":234,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wir m\u00fcssen, auch wenn Geld im Bildungssystem nicht alles ist, nat\u00fcrlich \u00fcber Geld reden. Wir haben da eine ganze Menge bewegt, zum Beispiel im letzten Jahr auf Bundesebene. Ich sage, da hat sich in einem Jahr mehr bewegt als in vielen Jahren davor. In diesem einen Jahr haben wir es geschafft, die L\u00e4nder massiv zu entlasten - 6 Milliarden Euro haben wir da auf den Weg gebracht -, damit sie st\u00e4rker in Bildung investieren k\u00f6nnen, wir haben den Hochschulpakt verl\u00e4ngert, das BAf\u00f6G erh\u00f6ht usw. usf. Wir haben seit 1995 als Gesamtstaat auch massiv die Bildungsausgaben um sage und schreibe 42 Prozent gesteigert. Ich gebe aber zu: Das reicht noch nicht. Es geht allerdings nicht um solche Mondzahlen, wie Sie sie, Frau Kollegin Hein, in die Welt setzen, in H\u00f6he von 40 Milliarden Euro. Ich wei\u00df nicht, woher Sie das nehmen,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":235,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus einer GEW-Studie!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":236,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"m\u00f6glicherweise aus einer Gelddruckerei. Das ist aber nicht das, was wir brauchen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":237,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder die 20 Milliarden, die Sie schon eingefordert haben!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":238,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich \u00fcber die Frage reden, was wir an zus\u00e4tzlichen Geldmitteln organisieren m\u00fcssen, aber auch dar\u00fcber, wo wir es einsetzen, um die Qualit\u00e4t zu verbessern. Da sage ich: Wenn uns die erste PISA-Studie etwas gelehrt hat, dann das, dass die fr\u00fche und individuelle F\u00f6rderung von Kindern und l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen vern\u00fcnftig sind. In der fr\u00fchkindlichen F\u00f6rderung ist nach wie vor das Problem, dass wir zwar beim Ausbau vorangekommen sind, aber weitere Anstrengungen brauchen, um zu mehr Qualit\u00e4t zu kommen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515173,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":240,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Daran arbeitet diese Bundesregierung, insbesondere Frau Ministerin Schwesig. Ich glaube, das ist der richtige Weg. Wir m\u00fcssen mehr in die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung investieren. Mit \u201ewir\u201c meine ich Bund, L\u00e4nder und Kommunen, also den Gesamtstaat. Wir m\u00fcssen den Erzieherinnen und Erziehern den R\u00fccken st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen Weiterbildung erm\u00f6glichen. Dann werden wir in diesem Bereich den Primat der Herkunft als Grund f\u00fcr Bildungschancen st\u00e4rker durchbrechen. Die fr\u00fche und individuelle F\u00f6rderung von Kindern braucht mehr Investitionen. Das m\u00fcssen wir uns alle miteinander vornehmen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515175,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":242,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Neben der Frage von Chancengleichheit und neben der Geldfrage m\u00fcssen wir auch \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten reden. Ich will keine alten Schlachten schlagen. Ich will nur versuchen, mit einigen Missverst\u00e4ndnissen aufzur\u00e4umen. Ein Missverst\u00e4ndnis ist: Diejenigen, die sich nach wie vor daf\u00fcr einsetzen, dass das Kooperationsverbot nicht nur im Bereich der Wissenschaft f\u00e4llt - das haben wir gemeinsam geschafft -, sondern auch im Bereich der allgemeinen Bildung, der schulischen Bildung, sind nicht diejenigen - in ihrer \u00fcberwiegenden Zahl; wir jedenfalls nicht -, die auf Zentralismus setzen, denen es darum geht, dass sich der Bund neue Kompetenzen anma\u00dft. Es geht um Gemeinsamkeit, um Kooperation und um gemeinsame Kraftanstrengung.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515177,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":244,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht nur darum, mehr zu zahlen, und die anderen machen, was sie wollen! So ist es!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":245,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df, dass es im Moment in diesem Hause, gerade bei unserem Koalitionspartner - auch wenn der Bundesrat dem offen gegen\u00fcbersteht -, keine Zweitdrittelmehrheit f\u00fcr eine entsprechende Verfassungs\u00e4nderung gibt. Gleichwohl m\u00fcssen wir aus meiner Sicht mit Blick darauf daran arbeiten und dar\u00fcber diskutieren, dass wir uns f\u00fcr zus\u00e4tzliche Anstrengungen auf diesen Weg machen m\u00fcssen. Ich werde dazu gleich zwei Beispiele nennen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515180,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":247,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Kauder, erinnern wir uns daran, welche Klimmz\u00fcge wir oft machen m\u00fcssen. In der letzten Gro\u00dfen Koalition haben wir beispielsweise aufgrund wirtschaftlicher Not versucht, mithilfe des Konjunkturpaketes in den Kommunen Geld an vern\u00fcnftiger Stelle einzusetzen. Wir haben versucht, Umwege zu finden. \u00dcber energetische Geb\u00e4udesanierung durften wir dann auch Schulen sanieren. Aber warum, meine Damen und Herren, ist es eigentlich nicht m\u00f6glich, dass wir mit Bund und L\u00e4ndern zum Beispiel im Bereich der Ganztagsschulen vorangehen, wenn daf\u00fcr Geld vorhanden w\u00e4re?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515182,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":249,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum ist es so, dass wir beim Thema \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c - ein ganz wichtiges Projekt zur F\u00f6rderung beispielsweise der MINT-Berufe, \u00fcber die Helmholtz-Gemeinschaft gef\u00f6rdert - zwar im Kitabereich eine ganze Menge fordern k\u00f6nnen, um die Neugier von Kindern und ihren Forschergeist zu wecken, wenn es aber darum geht, das Ganze auf den Bereich der Grundschulen auszudehnen, wir an Grenzen sto\u00dfen, weil wir mit Geld des Bundes keine Dinge machen k\u00f6nnen, bei denen der Bund im gesetzgeberischen Bereich keine Kompetenz hat? Noch einmal: Mir geht es nicht um Zentralismus. Man kann von Berlin ganz schlecht Bildungspolitik f\u00fcr ganz Deutschland machen, auch wenn man die alleinige Zust\u00e4ndigkeit hat.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":250,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber dass wir nur zahlen, geht auch nicht!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":251,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir eine gemeinsame Kraftanstrengung brauchen. Deshalb sage ich: Auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen gibt es im \u00dcbrigen keinen Grund zur H\u00e4me. Wenn ihr es schaffen w\u00fcrdet, euren einzigen Ministerpr\u00e4sidenten in Stuttgart, Herrn Kretschmann, davon zu \u00fcberzeugen, dass eine \u00c4nderung der Verfassung in diesem Bereich zielf\u00fchrend ist, dann arbeiten wir weiter daran, unseren Koalitionspartner in Berlin zu \u00fcberzeugen. Das ist doch ein Deal, den wir eingehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515186,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":253,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, Verantwortung, Leidenschaft und Augenma\u00df braucht auch die Bildungspolitik. Ich spreche der Opposition nicht ab, dass sie auch Leidenschaft f\u00fcr dieses Thema hat. Das ist gut. Ich spreche Ihnen aber an der einen oder anderen Stelle das Augenma\u00df ab. Ich richte das ganz deutlich an die Kollegin, die vorhin gesprochen hat. Es ist nicht in Ordnung, wenn wir uns wechselseitig unterstellen, dass wir die Herausforderungen von Inklusion nicht begriffen haben. Sie haben die Rede meiner Kollegin Tack vielleicht geh\u00f6rt. Es ist ein gemeinsames Ziel, daf\u00fcr zu sorgen, dass Menschen mit und ohne Behinderung in diesem Land gleichberechtigte Teilhabe am Leben haben. Das gilt vor allen Dingen auch in der Bildung. Nur eines ist auch ganz klar: Zu glauben, dass man das mit der Brechstange hinbekommt, dass man das mit einem Fingerschnipp hinbekommt, untersch\u00e4tzt die Lebensrealit\u00e4t von Eltern, von Kindern, von denjenigen, die an den Schulen lehren. In diesem Bereich haben wir Riesenprobleme.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":254,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":255,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das Ziel eint uns. Wir haben viel zu viele Kinder an F\u00f6rderschulen, die dort nicht hingeh\u00f6ren, auch wenn wir, wie gesagt, einen \u00dcbergang brauchen. Sie geh\u00f6ren in die Regelschulen. Das ist ganz klar. Das geht aber nicht ohne Assistenz, ohne Unterst\u00fctzung und ohne Umsteuern. Das geht nicht von heute auf morgen. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass das Thema Inklusion die Gesellschaft nicht spaltet, sondern dass wir Inklusion in diesem Land hinbekommen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515190,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":257,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Katja D\u00f6rner erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":258,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Angesichts der Ereignisse in Frankreich f\u00e4llt es mir ehrlich gesagt schwer, in unserer herk\u00f6mmlichen Manier \u00fcber den Nationalen Bildungsbericht zu debattieren; und das vor dem Hintergrund - ich denke, darin sind wir uns alle einig -, welche zentrale Rolle unsere Bildungsinstitutionen in unserem Land f\u00fcr eine gelingende Integration spielen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515193,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":260,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die aktuellen Ereignisse m\u00fcssen f\u00fcr uns ein besonderer Ansporn sein, uns mit aller Kraft daf\u00fcr einzusetzen, Kitas, Schulen, Hochschulen, aber auch die Einrichtungen der Erwachsenenbildung, Einrichtungen f\u00fcr Jugendliche darin zu unterst\u00fctzen, dieser wichtigen und zentralen Aufgabe gerecht werden zu k\u00f6nnen. Das ist aus meiner Sicht sehr wichtig.\n\nGestern hat die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung erneut bekr\u00e4ftigt, dass der Islam zu Deutschland geh\u00f6rt. Ich halte das f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Aber leider muss das offensichtlich bekr\u00e4ftigt und betont werden.\n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr unsere Bildungsinstitutionen? Ich m\u00f6chte hier auf eine ganz konkrete Fragestellung zu sprechen kommen. Ich komme aus Nordrhein-Westfalen, und Nordrhein-Westfalen ist das erste Bundesland, das - im Schuljahr 2012\/2013 - islamischen Religionsunterricht eingef\u00fchrt hat, einen islamischen Religionsunterricht in deutscher Sprache nach modernen religionsp\u00e4dagogischen Grunds\u00e4tzen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515195,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":262,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gr\u00fcne Schulministerin von Nordrhein-Westfalen, Sylvia L\u00f6hrmann, hat gestern gesagt, dass der islamische Religionsunterricht auch \u201eein Zeichen der Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung\u201c f\u00fcr die Muslime in unserem Land ist. Ich finde, heute ist eine gute Gelegenheit, diesen Satz hier ganz dick zu unterstreichen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515197,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":264,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, islamischer Religionsunterricht ist gelebte Integration und auch gerade aktuell ein Beitrag zum Zusammenhalt in unserer Gesellschaft. Nun ist mir ja hinl\u00e4nglich bekannt, dass wir hier auf Bundesebene - der Bundestag, die Bundesregierung - in diesem Zusammenhang keine Handlungskompetenzen haben. Aber ich wei\u00df, hier sitzen Kolleginnen und Kollegen aus der ganzen Bundesrepublik, aus allen Bundesl\u00e4ndern. Ich m\u00f6chte Sie einladen, sich einmal anzuschauen, welche Erfahrungen wir mit dem islamischen Religionsunterricht in Nordrhein-Westfalen gemacht haben.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515199,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":266,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich will nat\u00fcrlich auch auf den Nationalen Bildungsbericht im engeren Sinne eingehen. Da muss ich sagen: Ich muss mich doch sehr wundern. Der Bildungsbericht beschreibt die fr\u00fchkindliche Bildung als ein zentrales Handlungsfeld. Fr\u00fchkindliche Bildung in der Kita ist - neben der Familie - die Grundlage f\u00fcr alles. Aber ich habe heute seitens der Koalitionsfraktionen noch niemanden geh\u00f6rt, der dazu gesprochen hat.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":267,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss dann auch zuh\u00f6ren! Sie h\u00e4tten mal zuh\u00f6ren sollen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":268,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Ministerin hat zwei S\u00e4tze dazu gesagt, aber die waren eher retrospektiv. Ich finde das wirklich bitter. Es best\u00e4tigt mich leider in meinem Eindruck, dass die Kitas, dass die fr\u00fchkindliche Bildung bei dieser Bundesregierung ganz schlechte Karten hat. Wir halten das f\u00fcr falsch.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515203,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":270,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht fair! Ich habe dazu etwas gesagt!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":271,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon bei der Verteilung der ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten 6 Milliarden Euro wurden die Kitas mit eher mickrigen Summen abgespeist: Gerade einmal 550 Millionen Euro zus\u00e4tzlich gibt es f\u00fcr die gesamte Legislaturperiode. Das ist, wenn man nur den Ausbau der Pl\u00e4tze betrachtet, eher ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein, und f\u00fcr die dringend notwendige Qualit\u00e4tsverbesserung bleibt da nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nichts mehr \u00fcbrig. Eine Verbesserung der Fachkraft-Kind-Relation ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t in der Kita; das schreiben Sie selbst in Ihrem Antrag. Also die dringende Aufforderung an die Bundesregierung: Tun Sie endlich etwas daf\u00fcr, dass es hier zu Verbesserungen kommt.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515206,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":273,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den letzten Tagen haben wir von Vertretern der Union und auch der SPD viele \u00c4u\u00dferungen dazu geh\u00f6rt, wie die Spielr\u00e4ume im Haushalt auch f\u00fcr familienpolitische Leistungen genutzt werden sollten. Das Stichwort \u201eKita\u201c ist dabei gar nicht gefallen. Ich finde das schade; ich halte das auch f\u00fcr falsch. Wir brauchen dringend mehr Geld f\u00fcr die Kitas, insbesondere - ich habe es schon gesagt - f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbesserungen. Das sind zentrale bildungspolitische Investitionen, und es ist \u00fcberhaupt nicht einsichtig, zumindest f\u00fcr uns Gr\u00fcne nicht, dass das f\u00fcr die Regierungsfraktionen \u00fcberhaupt keine Rolle spielt.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515208,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":275,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im kompletten Forderungsteil Ihres Antrags kommt die ganze Thematik der fr\u00fchkindlichen Bildung und des Kitaausbaus gar nicht vor. Ich muss konstatieren: Das sind sehr schlechte Aussichten f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung in dieser Legislaturperiode.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515210,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":277,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Uwe Schummer erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515212,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":279,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrtes Pr\u00e4sidium! Meine Damen! Meine Herren! Liebe Kollegin Werner, welchen Stellenwert die Frage der Behindertenpolitik und der Inklusion bei den Linken hat, sieht man daran, dass der profilierteste Sprecher, den Sie in dem Bereich haben, Herr Ilja Seifert, nicht mehr dem Parlament und Ihrer Fraktion angeh\u00f6rt. Sie haben ihn nicht ausreichend abgesichert; er war Ihnen nicht mehr wichtig.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515214,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":80,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":281,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das nennt man Basisdemokratie!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":282,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist es eine ganz politische Frage, ob man letztendlich bereit ist, in der eigenen Truppe Konsequenzen zu ziehen, oder man sie immer nur von anderen einfordert, aber selber versagt.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515217,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":284,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"40 Prozent derer, die in einer F\u00f6rderschule unterrichtet werden, gelten als lernbehindert. Ich denke, dass wir uns mit Blick auf unsere Bildungslandschaft angesichts der offenkundig steigenden Zahl der Menschen mit Lernbehinderung selber einmal fragen m\u00fcssen, ob nicht manchmal auch die Bildungsmethoden und -systeme falsch sind. Der N\u00fcrnberger Trichter und die Schwerpunktsetzung auf eine rein theoretische Herangehensweise k\u00f6nnen nach meiner \u00dcberzeugung vermeintliche Lernbehinderungen produzieren. Denn es ist nicht immer ein Kind lernbehindert, sondern es sind oftmals die Methoden, die Systeme, die das Lernen behindern.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515219,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":286,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Begreifen kommt auch von greifen.\n\nDer Weg aus der praktischen Erfahrung zum Verst\u00e4ndnis wurde in der allgemeinen Bildung weitgehend verbaut. Praxis und Theorie in der dualen Berufsausbildung zeigen auch der allgemeinen Bildung, wie es besser gehen kann: wie man auf der einen Seite von der Theorie zur Praxis gelangt und auf der anderen Seite \u00fcber die Praxis zum theoretischen Verst\u00e4ndnis kommt. Beide Wege m\u00fcssen m\u00f6glich sein; beide Wege sind gleichberechtigt in der Bildung.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515221,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":288,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Berufsschulen und \u00fcberbetriebliche Werkst\u00e4tten k\u00f6nnen im Verbund mit den allgemeinbildenden Schulen diese praktischen Wege wieder freilegen. Der Bildungsbericht empfiehlt auch, dass dort, wo sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf vorhanden ist, dieser mit den Bildungsakteuren besser abgestimmt wird. Eine Assistenz sollte in der Schule, in den Bildungseinrichtungen nicht isoliert mitlaufen, sondern Assistenz und Bildungspersonal sollten eng miteinander verzahnt sein.\n\nJ\u00e4hrlich verlassen etwa 50 000 Jugendliche mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf die Schule. Nur wenige finden eine Berufsausbildung. Nur 10 Prozent der Betriebe im dualen System bieten auch f\u00fcr behinderte Jugendliche Ausbildungspl\u00e4tze an. In meinem Bundestagsb\u00fcro war ein Vertreter des Verbandes der Floristen zu Besuch, der sich dar\u00fcber beklagte, dass die Floristen keine Auszubildenden mehr finden. Ich habe ihn gefragt: Haben Sie es denn auch einmal mit behinderten Jugendlichen versucht? - Man konnte schon an seinen Augen sehen, dass das nicht so richtig sein Thema war. Schlie\u00dflich kam die Antwort: Die Kunden, die zu uns kommen und Blumen kaufen, haben nie Zeit, sie m\u00fcssen sofort weiter. - In diesem Zusammenhang sollte man vielleicht einmal \u00fcber Entschleunigung nachdenken.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515223,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":290,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten uns mit der Frage besch\u00e4ftigen, ob man nicht Arbeitsprozesse und -strukturen so organisieren kann, dass sie menschengerecht sind und dass dadurch auch behinderte junge Menschen ein St\u00fcck weit die Chance bekommen, mitzuarbeiten.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515225,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":292,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da kann einiges im Hintergrund geschaffen werden. Man hat auch entsprechende Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Umbau von Arbeitspl\u00e4tzen. Es gibt auch Kunden, die Zeit haben und die froh sind, wenn sie ein K\u00e4ffchen bekommen und mit dem Floristen ein Gespr\u00e4ch f\u00fchren k\u00f6nnen. Entschleunigung ist etwas, was uns allen guttut. Deshalb ist das ein Thema, das wir sowohl in der Arbeitswelt als auch in der Politik aufgreifen sollten.\n\nIch war am Montag in einer katholischen Grundschule in Neuzelle in Brandenburg. Ich fand es spannend, zu sehen, wie hier eine Regelgrundschule aus einer F\u00f6rderschule entwickelt worden ist, eine Regelgrundschule in Vielfalt, wie sie sich selber nennt. Zwei Drittel der Kinder sind ohne F\u00f6rderbedarf, ein Drittel ben\u00f6tigt Sonderf\u00f6rderung. Die Klassengr\u00f6\u00dfe liegt bei 16. Von der ersten Klasse an lernen Kinder, behindert oder nicht, gemeinsam. Es gibt ausreichend finanziertes geschultes Personal und R\u00e4ume f\u00fcr den Fall, dass sich Sch\u00fcler mit ihrer Assistenz zur\u00fcckziehen wollen.\n\nWir wissen, dass die Zahl der Sch\u00fcler mit besonderem F\u00f6rderbedarf seit vielen Jahren konstant bei 500 000 liegt, bei einer allerdings insgesamt sinkenden Sch\u00fclerzahl. Wir wissen auch, dass im Grundschulbereich die inklusive Beschulung bei etwa 44 Prozent liegt, im Sekundarbereich sinkt sie auf 23 Prozent.\n\nDeshalb ist es wichtig, auf der einen Seite Zielsetzungen f\u00fcr die Inklusion zu entwickeln. Auf der anderen Seite m\u00fcssen aber auch die Voraussetzungen geschaffen werden. Die wunderbare, fabelhafte gr\u00fcne Bildungspolitik von Frau L\u00f6hrmann in Nordrhein-Westfalen hingegen sorgt erstens daf\u00fcr, dass ein Unterrichtsstundenausfall \u00fcberhaupt nicht erfasst werden kann.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":293,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht das Niveau, Herr Kollege!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":294,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man hat sich f\u00fcr 700 000 Euro ein Gutachten erstellen lassen, in dem festgestellt wird, weshalb man Ausfallstunden nicht addieren kann. Zweitens wird jeder Sch\u00fcler in Nordrhein-Westfalen mit 2 800 Euro weniger im Jahr gef\u00f6rdert, als das beispielsweise in Th\u00fcringen der Fall ist. Damit wird im Grunde die Zielsetzung erkennbar: Wir schaffen die F\u00f6rderschulen ab und \u00fcbertragen die Mittel auf die Regelschulen; das wird schon irgendwie klappen. - Auf diese Weise f\u00e4hrt man Inklusion krachend gegen die Wand!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515229,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":296,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Eltern und Lehrer in Nordrhein-Westfalen sind dann bedauerlicherweise sauer und regen sich auf \u00fcber Inklusion, obwohl die Auswirkungen offenkundig auf eine falsche, alles \u00fcber Bord werfende Bildungspolitik von Frau L\u00f6hrmann zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":297,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch, was Sie sagen! Sie haben keine Ahnung!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":298,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das besch\u00e4digt die Inklusion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515233,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":300,"sitzung":80,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kann ich nur empfehlen, die katholische Regelschule in Neuzelle in Brandenburg als Vorbild zu sehen, sie einmal zu besuchen und davon zu lernen.\n\nEs ist gut, dass wir in diesem Bildungsbericht gemeinsam - Bund und Bundesl\u00e4nder - Konsequenzen entwickelt haben. Das ist auch ein gutes Zeichen, dass wir als Bund mit den L\u00e4ndern diese Aufgabe bew\u00e4ltigen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515235,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":302,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Rossmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515237,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":304,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vom Bildungsgipfel 2008 bis zu den Bildungsberichten geht es immer um strategische Bildungspolitik. Anliegen einer strategischen Bildungspolitik muss dabei sein, zum einen m\u00f6glichst viele Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln, zum anderen m\u00f6glichst zu einer gemeinsamen Analyse zu kommen und daraus auch Handlungen abzuleiten. Ich finde, dazu geh\u00f6rt auch eine Differenzierung. Wenn wir das aufnehmen, was in den Beitr\u00e4gen, von dem unserer Ministerin bis zu dem meines Vorredners, ge\u00e4u\u00dfert wurde, dann sind wir doch schon weitergekommen: in Licht und Schatten, in Priorit\u00e4ten und Posteriorit\u00e4ten. Aber dieser Bildungsbericht und die Diskussion dazu zeigen doch auch, dass es so etwas wie einen \u201eSpirit\u201c geben kann, gemeinsam mit Kommunen, L\u00e4ndern, Bund, Sozialpartnern und Wissenschaft an wichtigen Schl\u00fcsselstellen anzusetzen. Aber ich bitte dann auch alle Seiten darum, dabei mitzugehen.\n\nNat\u00fcrlich kann man einem Antrag der Koalitionsfraktionen vorwerfen, dass darin nicht ausgiebig etwas zu Hochschulen gesagt wird. Aber das war auch nicht die Absicht. Wir haben uns, weil es - der Kollege Heil und die Ministerin haben es gesagt - um Bildungschancen f\u00fcr alle geht, vorgenommen, diese Forderung auch einmal auf die rund 500 000 Kinder, die eine Schule besuchen, auf eine noch gr\u00f6\u00dfere Zahl von Kindern, die hoffentlich eine Kindertagesst\u00e4tte besuchen, und auf diejenigen, die mit einer Behinderung eine Berufsbildungseinrichtung oder Hochschule besuchen, zu beziehen. Herr Mutlu, dann l\u00e4sst man anderes eben weg. Wir finden, dass das eine Ausf\u00fcllung einer strategischen, politischen Schwerpunktsetzung ist.\n\nHerr Jung, noch einmal vielen Dank daf\u00fcr, dass wir dort auch viele differenzierte Vorschl\u00e4ge machen konnten. Aber es soll ja nicht nur bei den Vorschl\u00e4gen bleiben, sondern entscheidend ist auch die Tat.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":305,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":306,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang will ich nur darauf aufmerksam machen: Wenn Sie sich jetzt die Vereinbarungen der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung anschauen, die diese Bundesregierung mit initiiert hat, dann finden Sie dort \u00fcber das hinaus, was im berufsbildenden Bereich schon gemacht worden ist, sehr pr\u00e4zise Verabredungen, speziell f\u00fcr junge Menschen mit Behinderung in der beruflichen Ausbildung mehr zu tun, angefangen bei 400 000 Praktikumspl\u00e4tzen, bei denen sich die Wirtschaft verpflichtet hat, diese bewusst auf Menschen mit einer Behinderung auszurichten, bis hin zur assistierten Ausbildung. Die assistierte Ausbildung soll ja auch ein Pfund sein, mit dem man wuchern kann. Es wurde sogar verabredet, zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr diesen Bereich zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das macht doch das Strategische aus: etwas zu erkennen, gemeinsam zu verabreden und dann auch umzusetzen. Das macht uns dann auch in Teilen zufrieden hiermit.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515241,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":308,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will gerne in der Logik des Bildungsberichtes bleiben und noch sagen: Das gibt uns ja auch die Chance, tiefer zu graben. Was die fr\u00fchkindliche Bildung angeht, m\u00fcssen wir uns - Kollege Heil hat es angesprochen; die Ministerin hat es auch angesprochen -, wenn wir den Bildungsbericht lesen, auch selbstkritische Fragen stellen. Im Bildungsbericht steht in einem Kapitel, dass ausgerechnet bei Kindern aus Migrationsfamilien, von denen wir alle uns w\u00fcnschen, dass sie besonders gut Sprache lernen, ein zu gro\u00dfer Anteil eben nicht in eine Kindertagesst\u00e4tte geht. Ich will nicht vers\u00e4umen, darauf hinzuweisen, dass es ja auch verwirren muss, wenn es ein Betreuungsgeld daf\u00fcr gibt, dass ein Kind keine Kindertagesst\u00e4tte besucht, und wir gleichzeitig erwarten, dass dort Sprache gelernt werden soll. Wir m\u00fcssen aus dem Bildungsbericht diagnostizieren: Da fehlen zwei Jahre im Spracherwerb, die \u00fcber gute Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr Migrantenkinder erm\u00f6glicht werden k\u00f6nnten. Vielleicht k\u00f6nnen wir auch an so etwas arbeiten.\n\nEin zweiter Punkt. Der Bildungsbericht stellt die Schl\u00fcsselstellung der Ganztagsschule heraus, sagt aber auch, dass die Entwicklung auf diesem Gebiet stagniert. Muss uns nicht die im Bildungsbericht festgestellte Stagnation beim Ausbau guter Ganztagsschulen veranlassen, noch einmal zwischen Kommunen, Bund und L\u00e4ndern dar\u00fcber nachzudenken, wie man gemeinsam eine Fortsetzung der Ganztagsschulentwicklung mit Qualit\u00e4t und auch mehr Quantit\u00e4t erreichen kann? Die Eltern w\u00fcnschen sich das. Das ist aber auch strategisch wichtig in Bezug auf die Anforderungen, die der moderne Arbeitsmarkt stellt. Es soll doch m\u00f6glich sein, dass Frauen wie M\u00e4nner zur qualifizierten Wertsch\u00f6pfung ausreichend beitragen. Daf\u00fcr bleibt die Ganztagsschule eine Schl\u00fcsselstelle, und wenn es eine Schl\u00fcsselstelle ist, dann ist sie es auch f\u00fcr eine strategische Bildungsverantwortung aller Kr\u00e4fte.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515243,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":310,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Dritte, was durch den Nationalen Bildungsbericht als Schwerpunkt herausgearbeitet wird, ist der \u00dcbergang von der allgemeinen Bildung zur beruflichen Bildung. Ich will in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich herausstellen, wie wichtig es ist - Kollege Rupprecht, wir haben als Parlamentsfraktionen das verst\u00e4rkt, was die Regierung im Auge hatte -, Berufsorientierung nicht nur verst\u00e4rkt auf Gymnasiasten auszuweiten, sondern schwerpunktm\u00e4\u00dfig auch f\u00fcr Menschen mit Behinderung, f\u00fcr F\u00f6rdersch\u00fcler und andere. Der Bericht und die praktischen Erfahrungen mit der Berufsorientierung best\u00e4tigen, dass wir alle im Blick haben m\u00fcssen und nicht nur die Abiturienten. Wir m\u00fcssen alle ernst nehmen. Kollege Schummer, ich fand Ihre Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Floristen sehr gut, weil das ein praktisches Beispiel war. Das, was Sie zu Nordrhein-Westfalen gesagt haben, wird gleich noch gekontert, aber jetzt erst einmal zum praktischen Bezug: Praktische Hilfen sind wichtig, und diesen Bereich m\u00fcssen wir ausbauen.\n\nDer letzte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Verbindung von Berufs- und Hochschulausbildung. Wir k\u00f6nnen uns dar\u00fcber freuen, dass wir laut Bildungsbericht viele Master haben. Der Bildungsbericht sagt uns aber auch, dass wir uns erst recht freuen k\u00f6nnen, wenn wir viele Meister haben. Diese Gleichwertigkeit ist wichtig. Priorit\u00e4t darf nicht die akademische Bildung haben, sondern die Priorit\u00e4t muss auf einem erfolgreichen Abschluss im beruflichen oder akademischen Bereich liegen. Das ist eine Botschaft des Bildungsberichts, die zu Handlungen f\u00fchren kann, die zu Handlungen f\u00fchren muss.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515245,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":312,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Erlauben Sie mir eine letzte Bemerkung: Strategisch sind wir gut aufgestellt: mit volatilen Bildungsgipfeln, mit einem kontinuierlich erscheinenden Bildungsbericht, mit einer KMK, die sich zunehmend konsensorientiert und strategisch ausrichtet. Wir werben nach wie vor daf\u00fcr, die Weisheit, die in einem CDU-Parteitagsbeschluss zum Ausdruck kommt - Beschluss C 13 und C 53, Parteitag 2014 in K\u00f6ln - aufzugreifen und einen nationalen Bildungsrat, den uns die vormalige Bildungsministerin, Frau Schavan, anempfohlen hatte, nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen, sondern offen dar\u00fcber nachzudenken, ob ein solcher nationaler Bildungsrat die Bildungsrepu-blik Deutschland durch einen Konsens und die strategische B\u00fcndelung aller Kr\u00e4fte weiter bef\u00f6rdern k\u00f6nnte.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515247,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":314,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":315,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bis es Chancen f\u00fcr alle gibt, ist noch viel zu tun. Das ist das Kernergebnis des Bildungsberichts 2014 und auch mein Zwischenfazit in dieser Debatte.\n\nDer Reformstau ist auch deswegen so gro\u00df, weil zwei CDU-Bundesbildungsministerinnen zu wenig f\u00fcr Bildungsgerechtigkeit getan haben. Ein Kurswechsel hin zu einem inklusiven Bildungsaufsteigerland tut not.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515250,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":317,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sieben Jahre nach dem Bildungsgipfel brechen immer noch zu viele die Schule ab, bleiben zu viele ohne Berufsabschluss, bleiben Geringqualifizierte abgeh\u00e4ngt. Dieser Chancenmangel und die soziale Spaltung im Bildungssystem verschwinden nicht durch f\u00f6derale Kleinstaaterei und nicht durch Unterfinanzierung.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515252,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":319,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden nur durch gemeinsames Handeln von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen f\u00fcr alle Bereiche der Bildungskette von der Kita bis zur Weiterbildung \u00fcberwunden: f\u00fcr U 3, f\u00fcr Ganztagsschulen, f\u00fcr Inklusion, f\u00fcr Schul-sozialarbeit und eine Ausbildungsgarantie. Das ist notwendig.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515254,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":321,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ob gemeinsames Handeln dann zu einem nationalen Bildungsrat f\u00fchrt, dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren, und zwar fraktions\u00fcbergreifend, mit den Verb\u00e4nden und vor allem entlang der Frage nach seinem Mehrwert. Falsch dagegen ist es, die Idee zu vereinnahmen und vorzupreschen, wie die SPD es gerade macht. Mit solchen Kaperfahrten riskiert man, dass eine genauso alte wie interessante Idee baden geht. Notwendiger als ein neues Gremium ist es aus unserer Sicht, mehr Kooperation in der Bildung \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":322,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Beides!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":323,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bildungsfeindliche Kooperationsverbot muss fallen. Das hat uns die Gro\u00dfe Koalition 2006 eingebrockt und 2014 nicht behoben. Dieses Kooperationsverbot muss fallen, und deswegen muss vor allem die Union endlich ihren Widerstand aufgeben.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515258,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":325,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Und Winfried Kretschmann!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":326,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich klatsche mit einer Hand!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":327,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Solange Bund und L\u00e4ndern eine echte Bildungszusammenarbeit verbaut bleibt, bliebe ein neues Strategie-gremium wie der nationale Bildungsrat nur eine lahme Ente.\n\nZu alten Fehlern kommen neue Vers\u00e4umnisse hinzu. Es ist zwar wunderbar, dass Bund und L\u00e4nder die Wissenschaftspakte fortsetzen, aber wo bleibt der Vorschlag der Koalition, wie die neuen Kooperationsm\u00f6glichkeiten in der Wissenschaft, also die neue Verfassungsrealit\u00e4t seit dem 1. Januar 2015, genutzt werden k\u00f6nnen? Fehlanzeige! Da sind Sie blank, Sie haben keinen zus\u00e4tzlichen Cent und keine neue Idee - das ist mau f\u00fcr unsere Wissensgesellschaft.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515262,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":329,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anstatt substanziell f\u00fcr bessere Studien-, Lehr- und Arbeitsbedingungen zu sorgen, diskutieren die Kollegen aus der Koalition seit Monaten lieber \u00fcber eine angebliche Akademikerschwemme. Dabei \u00fcbersehen sie, dass wir durch den demografischen Wandel vor einem versch\u00e4rften Fachkr\u00e4ftemangel sowohl an beruflich als auch an akademisch Qualifizierten stehen. Unser Land braucht mehr Meister und mehr Master. Wir als Gr\u00fcne wollen es den jungen Menschen selber \u00fcberlassen, ob sie ein Studium oder eine Ausbildung w\u00e4hlen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515264,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":331,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr Fachkr\u00e4ftesicherung ist unerl\u00e4sslich, niemanden zur\u00fcckzulassen, keine Bildungsverlierer zu produzieren und H\u00fcrden f\u00fcr qualifizierte Einwanderung einzurei\u00dfen. In unserer global vernetzten und wissensbasierten Volkswirtschaft kommt es auf Vielfalt, auf Kreativit\u00e4t, auf Internationalit\u00e4t und auf Ideenreichtum an. Deutschland ist auf Einwanderung als Innovationstreiber in Wissenschaft und Arbeitswelt angewiesen. Die Liste der Mangelberufe muss daher jetzt erweitert werden. Auch junge Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber brauchen eine Ausbildungsgarantie mit gesichertem Aufenthaltsstatus, intensiver Sprachf\u00f6rderung und gleichberechtigtem Zugang zur Ausbildungsf\u00f6rderung. Das sagen Ihnen auch jedes Unternehmen und jeder Betrieb.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515266,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":333,"sitzung":80,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerechte Chancen und gute Bildung f\u00fcr alle - beides ist konstitutiv f\u00fcr eine gelingende Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und eine freiheitlich-demokratische Gesellschaft. Gute Bildung immunisiert gegen Fundamentalisierung und Fanatisierung und gleichzeitig auch gegen jede Form von Vorurteilen und Menschenfeindlichkeit. Deshalb ist gute Bildung eine Antwort auf Islamismus und Islamophobie, also auch ein wirksames Therapeutikum gegen gesellschaftliche Spaltpilze wie Pegida und Co. Auch deswegen muss eine chancengerechte Bildungspolitik bei dieser Regierung einen h\u00f6heren Stellenwert bekommen. Das ist auch f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt in unserem Land unerl\u00e4sslich.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515268,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":335,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Benning erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515270,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":337,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Nationale Bildungsbericht untersucht die einzelnen Stationen des Bildungsweges, von der Kita bis zur beruflichen Ausbildung, bis zum Studium. Jede Station baut dabei auf der vorherigen auf. Je besser ein Bildungsschritt gelingt, desto g\u00fcnstiger ist es f\u00fcr den folgenden. Unter F\u00fchrung der Union sind wir in den letzten Jahren bei der Verbesserung jeder einzelnen Stufe deutlich vorangekommen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515272,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":339,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bildung bedeutet neben dem Erwerb von Wissen immer auch die Entwicklung der Pers\u00f6nlichkeit. Am Beginn des Bildungsweges geschieht Entscheidendes. In unserem Antrag verweisen wir auf die Studie der Leopoldina zur fr\u00fchkindlichen Sozialisation. Erfahrungen, die in der fr\u00fchen Kindheit gemacht werden, pr\u00e4gen den gesamten weiteren Lebensweg. Dies gilt zum Beispiel auch f\u00fcr den Spracherwerb; das wurde eben bereits mehrfach gesagt. Eine sichere Beherrschung der deutschen Sprache ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr einen erfolgreichen Bildungsweg in Deutschland. Kinder aus nicht deutschsprachigen Familien sollten daher so fr\u00fch wie m\u00f6glich Kontakt zu deutschen Muttersprachlern bekommen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":340,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Weg mit dem Betreuungsgeld!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":341,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr erfolgreich wirkt hier das Bundesprogramm \u201eSchwerpunkt-Kitas Sprache & Integration\u201c.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":342,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr nachteilig wirkt das Betreuungsgeld!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":343,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig w\u00e4re ein fr\u00fcherer Sprachtest m\u00f6glichst bei allen Kindern jedes Jahrgangs, um bei Nachholbedarf gezielt nachsteuern zu k\u00f6nnen.\n\nIn der fr\u00fchen Kindheit entwickelt sich auch das Selbstkonzept eines Menschen. Er entwickelt hier Strategien, um seine Ziele zu erreichen, und lernt, mit Belastungen umzugehen. Je mehr Kompetenzen in dieser Zeit erworben werden, umso besser sind die Prognosen f\u00fcr die gesamte weitere Entwicklung im Jugend- und Erwachsenenalter, sowohl f\u00fcr den Schul- und Berufserfolg als auch f\u00fcr Gesundheit und Wohlstand. Die enorme Bedeutung der fr\u00fchkindlichen Bildung ist daher offenkundig.\n\nHier ist in den letzten Jahren viel passiert. Die Beteiligung der unter Dreij\u00e4hrigen an fr\u00fchkindlicher Bildung, Betreuung und Erziehung hat sich in Westdeutschland seit 2006 verdreifacht und betrug im M\u00e4rz 2013 deutschlandweit 29 Prozent.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515278,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":345,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den drei- bis sechsj\u00e4hrigen Kindern betr\u00e4gt die Bildungsbeteiligung insgesamt 96 Prozent. Quantitativ ist der Ausbau also gut gelungen. Jetzt muss verst\u00e4rkt auf die Qualit\u00e4t geschaut werden. Nach wie vor sind es die Eltern, die in dieser Zeit entscheiden, welche Angebote ihr Kind wahrnimmt. Besonders f\u00fcr Kinder aus bildungsfernen Elternh\u00e4usern kommt es daher entscheidend darauf an, die Eltern anzusprechen und einzubeziehen. Ich kenne viele gute Beispiele daf\u00fcr.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515280,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":347,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Deutschland lebt von seinen K\u00f6pfen. Flapsig ausgedr\u00fcckt kann man auch sagen: Was man nicht im Boden hat, muss man in der Birne haben.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":348,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Ein Spruch von mir!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515283,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":350,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ein guter Spruch.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":351,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt nicht nur im M\u00fcnsterland!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":352,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das gilt nicht nur im M\u00fcnsterland; das gilt bundesweit. - Wir sollten uns daran halten. Unser Wissen macht uns n\u00e4mlich auch wirtschaftlich stark. Dabei haben wir einen wachsenden Bedarf in den sogenannten MINT-F\u00e4chern: Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften, Technik.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":353,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut! Da ist NRW vorn!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":354,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen mehr junge Menschen, die sich hier ausbilden lassen, auch und gerade mehr junge Frauen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515289,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":356,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Nationale Pakt f\u00fcr Frauen in MINT-Berufen wirkt hier bereits. Immer mehr Frauen folgen der Aufforderung: \u201eKomm, mach MINT\u201c. 2012 gab es n\u00e4mlich schon 57 Prozent mehr MINT-Studienanf\u00e4ngerinnen als 2008. Es geht darum, in jungen Jahren Interesse zu wecken und eigene Erfahrungen zu erm\u00f6glichen, mit dem Ziel, aus diesem Grundwissen einen N\u00e4hrboden f\u00fcr sp\u00e4tere technische und naturwissenschaftliche Berufsausbildungen wachsen zu lassen.\n\nGenau hier setzt die Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c an. 2006 gegr\u00fcndet und vom Bundesbildungsministerium gef\u00f6rdert, hat sie sich mittlerweile zur gr\u00f6\u00dften fr\u00fchkindlichen Bildungsinitiative entwickelt, die es in Deutschland je gegeben hat. Wussten Sie das?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":357,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":358,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist gut.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515293,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":360,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was zun\u00e4chst auf Kitas ausgerichtet war, wird seit 2011 auch auf die Grundschulen ausgeweitet. Unser Ziel ist es, die kleinen Forscher in 80 Prozent aller Kitas experimentieren zu sehen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515295,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":362,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei \u00e4lteren Sch\u00fclern muss man noch mehr f\u00fcr die MINT-F\u00e4cher werben. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, Lehrerinnen und Lehrer als Botschafter f\u00fcr Naturwissenschaften zu gewinnen. N\u00f6tig ist auch mehr Spielraum f\u00fcr -vertiefende Erfahrungen und Experimente \u00fcber die regul\u00e4ren Lehrpl\u00e4ne hinaus. Hier kommt den Ganztagsschulen eine besondere Bedeutung zu. Das Angebot wurde in den letzten Jahren massiv ausgebaut. Mittlerweile geht schon jeder dritte Sch\u00fcler ganztags zur Schule. Der Bedarf ist noch gr\u00f6\u00dfer.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":363,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":364,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganztagsschulen erh\u00f6hen nachweislich die Bildungschancen. Studien belegen, dass Kinder, die regelm\u00e4\u00dfig an Ganztagsangeboten teilnehmen, bessere Lernerfolge erzielen. Der Erfolg schulischer Ganztagsbetreuung bestimmt sich ma\u00dfgeblich durch die p\u00e4dagogischen Konzepte. Hier m\u00fcssen innovative L\u00f6sungen gefunden werden.\n\nMeine Damen und Herren, das formale Ziel jeder Schulausbildung ist der Schulabschluss. Noch immer ist die Zahl derer, die ihn nicht schaffen, leider zu hoch. Der \u00dcbergang zum n\u00e4chsten Schritt, zur Ausbildung, wird damit deutlich erschwert. Denn nicht jeder, der eine Ausbildung oder ein Studium anf\u00e4ngt, schafft den angestrebten Abschluss. Aber auch hier passiert sehr viel. Die Initiative Bildungsketten zur Berufseinstiegsbegleitung verzeichnet seit Jahren gro\u00dfe Erfolge.\n\nGerade haben Bund, L\u00e4nder und Sozialpartner die Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung unterzeichnet. Das Konzept der assistierten Ausbildung sieht vor, dass sowohl die Auszubildenden als auch die Betriebe w\u00e4hrend der Ausbildung Ansprechpartner haben, die bei Schwierigkeiten vermitteln k\u00f6nnen. Dies alles ist ein entscheidender Beitrag zur St\u00e4rkung der beruflichen Bildung im deutschen Mittelstand, dem R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft. Denn wir brauchen beides: Wir brauchen berufliche und akademische Bildung.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515299,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":366,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sage ich bewusst, weil ich die Verzahnung beider Systeme f\u00fcr unabdingbar halte.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515301,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":368,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Anzahl der Studienanf\u00e4ngerinnen und -anf\u00e4nger \u00fcbersteigt bei weitem die von Bund und L\u00e4ndern an-gestrebte Zielmarke von 40 Prozent. Sie lag 2012 bei 51,4 Prozent. Gerade in den MINT-F\u00e4chern sind jedoch zu viele Abbr\u00fcche zu verzeichnen. Gemeinsam mit den Hochschulen und Kammern suchen wir nach neuen L\u00f6sungen, wie es weitergehen kann, wenn ein begonnener Bildungsweg nicht abgeschlossen wurde. Damit es weitergeht und aus dem scheinbaren Scheitern eine genutzte Chance wird, m\u00fcssen wir kl\u00e4ren, was angerechnet werden kann: von einer Ausbildung f\u00fcr eine andere, von einem begonnenen Studium f\u00fcr eine Ausbildung und von auf dem Ausbildungsweg erworbenen Qualifikationen f\u00fcr ein Studium.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Abbruch liegen oft nicht im fachlichen Bereich, sondern in den sogenannten Sekund\u00e4rtugenden. Wesentliche Kompetenzen daf\u00fcr werden bereits in der fr\u00fchen Kindheit erworben. Hier sind wir dann wieder bei der Bedeutung der fr\u00fchkindlichen Bildung f\u00fcr den gesamten Bildungsweg.\n\nMeine Damen und Herren, das Schwerpunktthema des Bildungsberichtes 2014 - die Inklusion und die Frage, was wir f\u00fcr Menschen mit Behinderung im Bildungsbereich tun m\u00fcssen - wurde in dieser Debatte bereits umfangreich er\u00f6rtert. Mir ist wichtig, dass wir mit den Verbesserungen im gesamten Bildungsbereich gerade diejenigen erreichen, die vielleicht keinen anerkannten besonderen F\u00f6rderbedarf haben, aber dringend eine bessere individuelle F\u00f6rderung ben\u00f6tigen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515303,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":370,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Betonen m\u00f6chte ich: F\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der anstehenden Herausforderungen ist das Zusammenwirken -aller Akteure zwingend erforderlich. Bund, L\u00e4nder, Kommunen und Bildungstr\u00e4ger in Wirtschaft und Gesellschaft m\u00fcssen zusammenarbeiten.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515305,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":372,"sitzung":80,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund stellt in dieser Legislaturperiode zus\u00e4tzlich 6 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung und Betreuung zur Verf\u00fcgung. Durch die freiwerdenden BAf\u00f6G-Mittel k\u00f6nnen - und sollten - die L\u00e4nder insgesamt 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich in Schulen und Hochschulen investieren. Wenn die darin liegenden Chancen jetzt gut genutzt werden, kommen wir alle einen Riesenschritt voran. Wir kennen unsere Aufgaben, und wir gehen sie entschlossen an.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515307,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":374,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Willi Brase f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515309,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":376,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin meiner Vorrednerin ausgesprochen dankbar, dass sie auf die Bedeutung von MINT hingewiesen hat. Wir haben mal ein bisschen geschaut: Wie sieht es denn in den Bundesl\u00e4ndern aus, was passiert dort? Ich erinnere daran, dass wir 2008 beim Bildungsgipfel Ma\u00dfnahmen beschlossen haben, die f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen, vor allen Dingen aber f\u00fcr Bund und L\u00e4nder gelten, Herr Mutlu. Wenn Sie beklagen, dass zu wenige einen Schulabschluss haben, dann m\u00fcssen Sie die L\u00e4nder genauso adressieren.\n\nBei den Abschl\u00fcssen in MINT-F\u00e4chern k\u00f6nnen wir eine wunderbare Statistik zur Kenntnis nehmen: Bezogen auf 1 000 erwerbst\u00e4tige MINT-Akademiker hatte Nordrhein-Westfalen 2013 74 Abschl\u00fcsse vorzuweisen, Niedersachsen und Bremen 68, Schlusslicht war Hessen mit 54; der Durchschnitt in Deutschland lag bei 63. Also: Wenn man Bundesl\u00e4nder kritisieren will, dann muss man anerkennen, dass Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen hier sehr gut im Feld liegen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515311,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":378,"sitzung":80,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das waren sicher die Baden-W\u00fcrttemberger, die dorthin gekommen sind!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":379,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"- Kauder, h\u00f6r up!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515314,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":381,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich fand es auch sehr interessant, zu erfahren, dass das Bundesland Sachsen einen Bildungsplan f\u00fcr Kitas vorgelegt hat - auch ein Ausdruck der gemeinsamen Verabredung 2008: Wir machen einen Plan, damit das mit den Kitas vern\u00fcnftig l\u00e4uft und immer mehr junge Kinder eine Chance haben.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515316,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":383,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das, was die Bundesl\u00e4nder hier machen,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":384,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Sachsen!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":385,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"ist eine gute Sache.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515320,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":387,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Uwe Schummer, wenn ich mir anschaue, was die Regierung R\u00fcttgers - Herr R\u00fcttgers war ja mal Bildungsminister in der Bundesregierung - in Nordrhein-Westfalen hinterlassen hat, muss ich feststellen: Da blieb einiges unerledigt. Wir haben in Nordrhein-Westfalen seit 2010\/2011 den Ausbau der U-3-Betreuung um 75 Prozent gesteigert.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515322,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":389,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben die Zahl der Ganztagspl\u00e4tze seit diesem Datum von 225 000 auf 280 000 Pl\u00e4tze erh\u00f6ht - eine Steigerung um 25 Prozent. Wir haben die Zahl der Studienanf\u00e4nger ebenfalls um 25 Prozent gesteigert, in den MINT-F\u00e4chern sogar um 50 Prozent.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515324,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":391,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Ausdruck einer richtigen Politik, die aber nicht erst 2011 oder 2012 begonnen hat, sondern teilweise Jahre zur\u00fcckgeht. Das Beste, was Nordrhein-Westfalen passiert ist, war, dass man Ende der 60er-Jahre den Ausbau der Hochschulen und Fachhochschulen massiv vo-rangetrieben hat. Auch Herr R\u00fcttgers hat etwas getan; das wollen wir nicht au\u00dfen vor lassen. Also: Die L\u00e4nder machen schon gute Sachen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":392,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor allen Dingen Johannes Rau!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":393,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr Inklusion nimmt NRW zwischen 2012 bis 2017 750 Millionen Euro zus\u00e4tzlich in die Hand f\u00fcr \u00fcber 3 800 Lehrerstellen; auch das geht also gut voran.\n\nIm Bildungsbericht - ich will doch noch mal kurz darauf zur\u00fcckkommen - wurde auch beschrieben, dass wir in dieser Republik nach wie vor das Problem haben, dass junge Leute mit sozial schwierigem oder bildungsfernem Hintergrund wesentlich schlechtere Chancen haben, einen h\u00f6heren Abschluss zu erreichen. Das ist leider immer noch so. Das betrifft den Bund, das betrifft die L\u00e4nder, das betrifft die Kommunen. Deshalb will ich eine Initiative erw\u00e4hnen, mit deren Vertretern ich in den letzten Tagen habe sprechen k\u00f6nnen, die Initiative ArbeiterKind.de. Es handelt sich hierbei um freiwilliges Engagement von jungen Leuten, die sagen: Wir wollen Informationen auch in diese Familien hineinbringen, damit auch Kinder aus diesen Familien eine Chance haben - mit den Bedingungen, die wir als Gesellschaft schon lange zur Verf\u00fcgung stellen -, zu studieren, wenn sie dies wollen. 30 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden von dieser Initiative jedes Jahr angesprochen. Mir war es ein Bed\u00fcrfnis, von dieser Stelle auch zu sagen: Danke, dass hier auch junge Menschen sich Gedanken machen, wie man es erreicht, dass alle eine Chance bekommen, auf dem Weg nach vorne zu gehen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515328,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":395,"sitzung":80,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider habe ich nicht mehr viel Redezeit, Herr Pr\u00e4sident, aber eine Bemerkung darf ich noch machen: Mit der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung wollen wir nicht nur f\u00fcr mehr Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr junge Leute und f\u00fcr mehr Berufsorientierung sorgen, sondern auch noch einmal die Gleichwertigkeit von allgemeiner und akademischer Bildung deutlich machen. Das kann man nicht oft genug sagen. Wir bieten den jungen Menschen zwei Wege an, die sie ganz nach oben f\u00fchren, und wer das m\u00f6chte, muss und wird alle Unterst\u00fctzung bekommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515330,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":397,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sven Volmering ist der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":398,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als letzter Redner dieser Debatte m\u00f6chte ich noch einmal die Gelegenheit nutzen, allen Menschen, die im Bildungssektor arbeiten, zu danken. Sie leisten in unseren Kitas, Schulen, Hochschulen und Fortbildungseinrichtungen wirklich Gro\u00dfartiges.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515333,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":400,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Nationalen Bildungsbericht 2014 wird festgestellt, dass es positive Entwicklungen in allen Bildungsbereichen gibt und dass die Bildungsbeteiligung sowie der Bildungsstand der Bev\u00f6lkerung in Deutschland verbessert wurden. Das ist ein Erfolg,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515335,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":402,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und ich freue mich, dass die Gr\u00fcnen und Linken in ihren Antr\u00e4gen versteckt ebenfalls von Verbesserungen sprechen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":403,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind halt objektiv!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":404,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Inhaltlich erinnern Sie hingegen an Scheinriesen, die meinen, in wenigen Schritten, bestehend aus Rechtsanspr\u00fcchen und neuen Gesetzen, das Ziel einer perfekten Bildungsrepublik sofort erreichen zu k\u00f6nnen. Das funktioniert so nicht. Mit dem Antrag unserer Koalition, der viele konkrete Punkte enth\u00e4lt, werden wir erfolgreicher f\u00fcr das Bildungssystem sein, weil er realistischer ist, als es Ihre allgemeinen Forderungen sind.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515339,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":406,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ceterum censeo eines neuen Artikels 91 b Absatz 2 des Grundgesetzes, von dem wir in dieser Debatte auch immer wieder geh\u00f6rt haben, \u00e4ndert nichts, aber auch gar nichts an dem Befund, dass der Bund in enger Kooperation mit L\u00e4ndern und Kommunen sehr viel in der Bildungspolitik leistet, von dem die Schulen direkt und indirekt profitieren.\n\nFrau D\u00f6rner, Sie haben bem\u00e4ngelt, es gebe in der fr\u00fchkindlichen Bildung nichts, was st\u00fctzend wirkt. F\u00fcr meine einj\u00e4hrige Tochter habe ich letztens bei der Kinder\u00e4rztin zum Beispiel das Starterset des Programms \u201eLesestart - Drei Meilensteine f\u00fcr das Lesen\u201c bekommen. Die Stiftung Lesen hat hier mit Mitteln des BMBF etwas wirklich Ausgezeichnetes geschaffen. Mit insgesamt drei Sets, die bis zur Einschulung wirken, wird eine gute Leistung angeboten und letztendlich Lust aufs Lesen gemacht. Das kommt in Deutschland jedem Kind - aus allen Bev\u00f6lkerungsschichten und mit\n\njedem Hintergrund - zugute.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515341,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":408,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als weitere Ma\u00dfnahmen nenne ich die vielen Wettbewerbe, die der Bund f\u00f6rdert. \u201eJugend forscht\u201c wird in diesem Jahr beispielsweise 50 Jahre alt, und die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung wurde in dieser Debatte auch schon zigmal angesprochen.\n\nDas Engagement des Bundes in der Bildungsforschung ist hier letztendlich heruntergeredet worden. Das ist ein falsches Signal. Wir f\u00f6rdern insgesamt 300 Forschungsprojekte mit 165 Millionen Euro. Diese liefern uns sehr deutlich Erkenntnisse dar\u00fcber, wo wir auf gesellschaftliche Entwicklungen reagieren m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515343,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":410,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen endlich von der reinen Zahlen- und Quotenfixierung wegkommen","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":411,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":412,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und auch von der Qualit\u00e4t sowie der inhaltlichen Ausgestaltung der Angebote in der Bildungspolitik sprechen.\n\nDie Bildungsforscherin Fabienne Becker-Stoll hat in der FAS vom 2. August 2014 dar\u00fcber gesprochen, dass Kinder aller Schichten und Bev\u00f6lkerungsgruppen besser zu Hause bei ihren Eltern bleiben sollten, bevor sie eine schlechte Einrichtung besuchen. Das verdeutlicht den Spagat, den wir in der Politik zwischen Qualit\u00e4t, Quantit\u00e4t und politischen Zielen vollziehen m\u00fcssen. An dieser Stelle bin ich froh - das sage ich auch deutlich -, dass wir das Betreuungsgeld haben.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515347,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":414,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh wei, oh wei!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":415,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, nicht \u201eoh wei, oh wei\u201c; das ist doch richtig!\n\nDie Fragen nach der Qualit\u00e4t stellen sich auch bei anderen Themen, zum Beispiel beim Thema Inklusion und beim Thema Ganztag. Die gesellschaftliche Antwort, die manchmal gegeben wird - weniger Leistung, keine Hausaufgaben, keine Noten -, ist hier sicherlich auch kein L\u00f6sungsweg.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":416,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer sagt denn das?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":417,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen abseits der Schule Zeit f\u00fcr sich haben, sie m\u00fcssen Zeit haben, Gelerntes zu wiederholen, neue H\u00fcrden zu meistern und Leistungen zu zeigen. Herr Heil, darin sind wir uns ja auch durchaus einig, wie wir gerade geh\u00f6rt haben.\n\nAber nat\u00fcrlich gilt es, Verbesserungsvorschl\u00e4ge zu diskutieren. Das betrifft beispielsweise unterrichtliche Belastung am Mittag. Das betrifft die Inhalte, wie wir in den letzten Tagen auf Twitter gelernt haben. Aber das betrifft auch die Erfahrungen von Vereinen, dass Kinder und Jugendliche weniger Zeit f\u00fcr au\u00dferschulisches -Engagement haben.\n\nWenn Lehrerverb\u00e4nde und Studien davor warnen, dass der psychische Druck f\u00fcr manche Sch\u00fcler immer gr\u00f6\u00dfer wird, weil Abitur und Studium als alleinseligmachende K\u00f6nigswege der Bildung angesehen werden, dann muss reagiert werden. Angesichts des demografischen Wandels und der steigenden Zahl der Studierenden brauchen wir uns nicht zu wundern, dass bei 49 Fachkr\u00e4ftegattungen, bei denen eine duale Ausbildung m\u00f6glich w\u00e4re, dramatische Engp\u00e4sse in Millionenh\u00f6he bestehen.\n\nWir m\u00fcssen das Bildungssystem st\u00e4rker mit der Lebensrealit\u00e4t verbinden. Eine Tatsache ist, dass es Informationsdefizite bei der Berufsorientierung gibt,","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515352,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":419,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"bei allen Schulformen und in allen gesellschaftlichen Schichten, wie durch eine Allensbach-Studie herausgefunden wurde. Daher ist es gut, dass in dem Antrag der Gro\u00dfen Koalition allein zu dieser Thematik acht Punkte benannt werden. Von den Gr\u00fcnen gab es im gesamten Antrag insgesamt nur neun Forderungen. Von daher k\u00f6nnen Sie sich Ihre Kritik in diesem Bereich eindeutig sparen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515354,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":421,"sitzung":80,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besser gute Forderungen als viele!","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":422,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zusammenarbeit zwischen Schulen, Unternehmen und Beh\u00f6rden muss intensiviert werden. Die Aussage, dass nur ein Viertel der Sch\u00fcler die Angebote der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im Bereich der Berufsorientierung nutzt und f\u00fcr hilfreich h\u00e4lt, ist erschreckend. Genauso erschreckend ist es, wenn man von Sch\u00fclern immer wieder h\u00f6rt, dass es bei der Berufsberatung den Tipp gebe, Model zu werden, weil man so gut aussehe. Diese Punkte beweisen, dass da noch nicht der Weisheit letzter Schluss erreicht ist.\n\nVon daher ist es kein Wunder, dass sich die Jugendlichen vor allem mit ihren Eltern \u00fcber Berufsfragen unterhalten, was mal positiv, mal negativ sein kann. Es ist deshalb gemeinsames Ziel der Gro\u00dfen Koalition - das wird auch in dem Antrag festgehalten -: Wir wollen jungen Menschen und ihren Eltern realistische Zukunftsperspektiven aufzeigen, um die Abbrecherquoten zu senken und jedem Jugendlichen, wie es die Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung vorsieht, eine Ausbildungsgarantie zu geben.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515357,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":424,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Intensivierung der Berufsorientierung, die unser Ziel ist, bedeutet nat\u00fcrlich eine Herausforderung f\u00fcr die Schulen. Deshalb brauchen sie Entlastungen. \u00dcber dieses Thema sollte in der KMK einmal geredet werden; denn die Kollegen an den Schulen \u00e4chzen nat\u00fcrlich schon unter einem enormen B\u00fcrokratieaufwand in Deutschland: Dokumentationspflichten, das Schreiben von Papieren f\u00fcr die Schublade und auch die Erhebung manch unwichtiger Statistiken rauben Zeit f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Deshalb muss B\u00fcrokratie im deutschen Bildungssystem reduziert werden. Nicht alles muss bis ins letzte Detail geregelt und standardisiert werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515359,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":426,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss Schulen einmal die Freiheit gew\u00e4hrt werden, st\u00e4rker auf aktuelle Entwicklungen in Gesellschaft, Politik und Wirtschaft einzugehen, ohne durch zentrale Vorhaben und Vorgaben gel\u00e4hmt zu werden.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":427,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum wollen Sie dann das Zentralabitur?","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":428,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum sollten Schulen, die beispielsweise Vorreiter bei der Inklusion sind, nicht die M\u00f6glichkeit haben, in Eigenverantwortung von Klassenfrequenzrichtlinien abzuweichen? Es ist gerade das Hohe Lied auf Nordrhein-Westfalen gesungen worden. Aber in Dinslaken ist genau diese Abweichung von der Landesregierung verboten worden, als eine Vorreiterschule im Bereich der Inklusion diese dringende Bitte ge\u00e4u\u00dfert hatte. Auch in NRW ist also nicht alles Gold, was gl\u00e4nzt. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu\n\n.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515363,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":430,"sitzung":80,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":1315.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen bereit sein, neue Strategien zuzulassen. Das Handwerk hat die Idee des dualen Abiturs vorgestellt, um Abiturienten in entsprechende Berufe zu locken. Auch mit diesem interessanten Ansatz sollten wir uns besch\u00e4ftigen. Ebenso werden uns die Themen digitale Bildung und Inklusion in diesem Jahr verfolgen.\n\nNichtsdestoweniger will ich zum Abschluss zitieren. In der Bibel steht: \u201eGelassenheit bewahrt vor gro\u00dfen Fehlern.\u201c - Ein gro\u00dfer Fehler w\u00e4re es, Herr Pr\u00e4sident, die Redezeit zu \u00fcberziehen. Allerdings w\u00e4re es ein anderer Fehler, es so zu machen, wie es der DGB in der letzten Woche getan hat, n\u00e4mlich teilweise \u00fcberdramatisch alles schlechtzureden.\n\nDeutschland ist in der Bildung auf einem guten Weg. Die Koalition hat einen starken Antrag vorgelegt, den der Bundestag in aller Gelassenheit annehmen kann.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515365,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":432,"sitzung":80,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber entscheiden wir dann sp\u00e4ter. - Zun\u00e4chst schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/2990, 18\/3546, 18\/3412 und 18\/3728 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Darf ich dazu Ihr Einvernehmen feststellen? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen zu den Tagesordnungspunkten 19 a und 19 b:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, Kerstin Andreae, Dr. Thomas Gambke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKonsultationsergebnisse beherzigen - Klageprivilegien zur\u00fcckweisen\n\nDrucksache 18\/3747\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Klaus Ernst, Susanna Karawanskij, Jutta Krellmann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nInteressengeleitetes Gutachten zu Investorenschutz zur\u00fcckweisen\n\nDrucksache 18\/3729\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAuch hier soll nach einer interfraktionellen Vereinbarung die Aussprache 96 Minuten dauern. - Ich stelle dazu Einvernehmen fest und er\u00f6ffne hiermit die Aussprache.\n\nDas Wort erh\u00e4lt zun\u00e4chst die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Nationaler Bildungsbericht 2014","top_id":14211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515367,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben im Deutschen Bundestag schon das eine oder andere Mal \u00fcber die Schiedsgerichte im TTIP-Abkommen diskutiert: \u00fcber die Gefahren von unklaren Rechtsbegriffen, die mangelnde Unabh\u00e4ngigkeit von Schiedsrichtern, intransparente Schiedsverfahren, mangelnde Berufungsinstanzen oder ganz grunds\u00e4tzlich \u00fcber den Sinn oder Unsinn dieses Konzeptes.\n\nIch bin froh, dass wir auch heute wieder dar\u00fcber sprechen. Denn nach wie vor sind die Klageprivilegien f\u00fcr Konzerne eine der entscheidenden Fragen, wenn es um das F\u00fcr und Wider von TTIP geht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515368,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515369,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Seit dieser Woche gibt es allerdings noch eine neue Tatsache, die wir in der Debatte ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, und zwar die Entscheidung der europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die Kommission hat n\u00e4mlich endlich, nach Monaten der Auswertungszeit, die Ergebnisse der EU-weiten B\u00fcrgerbefragung zu den Schiedsgerichten ver\u00f6ffentlicht.\n\nDas Ergebnis spricht eine eindeutige Sprache: \u00dcber 97 Prozent der Befragten sagen Nein zu den Schiedsgerichten im TTIP-Abkommen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515370,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515371,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber 97 Prozent halten die Schiedsgerichte f\u00fcr gef\u00e4hrlich und unn\u00f6tig. Sie wollen sie grunds\u00e4tzlich nicht. Das hei\u00dft, sie lehnen sie nicht nur im Detail ab, sondern sie wollen sie gar nicht.\n\nDas Ergebnis ist auch deshalb so klar und eindeutig, weil fast 150 000 Stellungnahmen zu diesem Thema in Br\u00fcssel eingegangen sind. Das ist eine enorme Zahl im Vergleich zu den vielen anderen Befragungen, die die EU ansonsten durchf\u00fchrt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":438,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem zu den 500 Millionen, die nicht abgestimmt haben!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515373,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, angesichts dieser Zahlen ist es jetzt unsere Verantwortung als Politiker, hierauf eine ebenso eindeutige Antwort zu geben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515374,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515375,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen haben mit unserem Antrag einen konkreten Vorschlag gemacht. Aus unserer Sicht ist es nun endlich notwendig, dass wir als Deutscher Bundestag sagen, dass wir keine Schiedsgerichte in TTIP und CETA akzeptieren werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515376,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515377,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Diesen Vorschlag wollen wir gerne mit Ihnen diskutieren, und zwar ernsthaft und ehrlich. Aber man f\u00fchrt keine ehrliche Debatte, und man nimmt die B\u00fcrgerbefragung nicht ernst, wenn man das Ergebnis nur freundlich entgegennimmt und es dann, bildlich gesprochen, in den Aktenschrank stellt, um es dort verstauben zu lassen. Genau das scheinen Sie als Bundesregierung leider vorzuhaben. Denn so m\u00fcssen es die Menschen verstehen, dass Herr Gabriel in einer Pressemitteilung diese Woche angek\u00fcndigt hat: Zur Frage der Schiedsgerichte wird sich die Bundesregierung erst dann abschlie\u00dfend \u00e4u\u00dfern, wenn auch das ganze Verhandlungsverfahren abgeschlossen ist, also in vier oder f\u00fcnf Jahren oder noch sp\u00e4ter, je nachdem, wann TTIP ausverhandelt ist.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515378,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515379,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Weil wir gerade beim Thema Wahrheit und Klarheit sind: Nicht ernst nimmt man die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcbrigens auch dann, wenn man, wie Landwirtschaftsminister Schmidt letzte Woche im Spiegel, -erkl\u00e4rt, man k\u00f6nne unter TTIP nicht mehr die Herkunftsangabe zu jeder Wurst oder jedem K\u00e4se sch\u00fctzen,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":446,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt ja!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515381,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"nur um dann schleunigst zur\u00fcckzurudern, wenn man merkt, wie viel \u00c4rger man sich damit einhandelt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515382,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515383,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Bundesregierung, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen wissen, ob das K\u00f6lsch k\u00fcnftig noch aus K\u00f6ln kommt oder, was ich nicht hoffen will, auch in D\u00fcsseldorf gebraut werden kann.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":450,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen die K\u00f6lner Abgeordneten sagen, wie es sich mit dem K\u00f6lsch verh\u00e4lt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":451,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein schlechtes Beispiel!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515386,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie k\u00f6nnen Herrn Schmidt sagen, dass das ein schlechtes Beispiel ist. Denn genau so wird er im Spiegel zitiert. Damit stiftet die Bundesregierung bei diesem Thema Verwirrung.\n\nSie wollen auch wissen, ob Konzerne uns unter TTIP vor intransparenten Schiedsgerichten verklagen k\u00f6nnen oder ob sie sich weiter an normale staatliche Gerichte wenden m\u00fcssen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515387,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515388,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU und der SPD, ich finde, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben es verdient, dass die Bundesregierung endlich, nachdem wir so oft dar\u00fcber diskutiert haben, klar sagt, was sie an den Schiedsgerichten akzeptiert. Sagen Sie uns doch einfach, welche Regeln Sie gut und welche Sie schlecht finden bzw. wann Sie zu den Schiedsgerichten Ja und ab wann Sie Nein sagen. Wir haben das schon oft diskutiert. Sie sagen immer nur: Wir werden pr\u00fcfen. Wir werden vielleicht nachverhandeln, vielleicht werden wir aber auch nicht nachverhandeln. Vor allem aber werden wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht sagen, was die Bundesregierung will. - Das geht nicht. So nimmt man die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht ernst.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515389,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":456,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen TTIP! Wir machen das auch! Das ist ganz wichtig f\u00fcr Deutschland!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515391,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Ehrlichkeit in der Debatte geh\u00f6rt im \u00dcbrigen auch, dass wir die Chance nutzen und jetzt kl\u00e4ren, wer in dieser Bundesregierung die Schiedsgerichte und das Abkommen will und wer nicht; denn auch hier liefern Sie als Bundesregierung eine ziemlich verwirrende Performance ab.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515392,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515393,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Auf der einen Seite gibt es einen Parteitagsbeschluss der SPD, der ziemlich klar ist. Es gibt diverse \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen der Minister der Bundesregierung. Au\u00dferdem gibt es sogar einen kritischen Parteitagsbeschluss der CSU zu den Schiedsgerichten, wie ich mit Freude zur Kenntnis genommen habe. Auf der anderen Seite ist da Frau Merkel, die eigentliche Erfinderin des TTIP-Projekts und vielleicht die Einzige, die das Ganze wirklich will.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":460,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben Sie aber die letzte Regierungserkl\u00e4rung verpasst!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":461,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere ganze Fraktion will das, geschlossen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515396,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Doch auch Frau Merkel \u00e4u\u00dfert sich zu TTIP nur dann, wenn sie gar nicht darum herumkommt. Ansonsten geht sie lieber auf Tauchstation und freut sich dar\u00fcber, dass das Thema TTIP nicht so wirklich mit ihr in Verbindung gebracht wird. Man hat das Gef\u00fchl, es w\u00e4re Frau Merkel sehr recht, wenn das so unbeliebte Thema TTIP letztendlich nicht mit der CDU\/CSU, sondern mit Herrn Gabriel und der SPD in Verbindung gebracht w\u00fcrde.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":463,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde ich notfalls in Kauf nehmen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515398,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, ob Sie bzw. Ihr Minister das wirklich wollen sollten.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515399,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":466,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir ducken uns nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515401,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie aber auf jeden Fall wollen sollten - das ist mein dringender Appell an Sie -, ist, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich mit dem Thema TTIP besch\u00e4ftigen, endlich wissen, woran sie bei Ihnen sind. Hier haben Sie eigentlich nur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder h\u00f6ren Sie auf die 150 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die nun abgestimmt haben, und auf die 1,3 Millionen Menschen, die die Resolution gegen TTIP unterschrieben haben,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":468,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder auf die 500 Millionen, die sich dazu nicht \u00e4u\u00dfern!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515403,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"und geben den Kirchen, den Gewerkschaften sowie den Umwelt- und Sozialverb\u00e4nden in Europa eine Stimme, oder eben nicht. Es ist Ihr gutes Recht, das frei zu entscheiden. Aber es ist auch Ihre Pflicht, zu sagen, wo Sie stehen; das schulden Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Damit m\u00fcssen Sie heute endlich anfangen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515404,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":471,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darauf ein K\u00f6lsch!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":472,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Joachim Pfeiffer.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515407,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":474,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommt der Industrie-lobbyist!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":475,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht sollten wir eingangs kurz dar\u00fcber sprechen, wor\u00fcber wir eigentlich reden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":476,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6lsch oder Alt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":477,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das Thema K\u00f6lsch wird der K\u00f6lner Abgeordnete Herr Professor Hirte nachher mit Frau Dr\u00f6ge pers\u00f6nlich besprechen. Da will ich mich nicht einmischen. Ich f\u00fchle mich eher f\u00fcr den Wein zust\u00e4ndig. Aber dieser wurde heute nicht angesprochen.\n\nEs geht darum, wer im 21. Jahrhundert im internationalen Handel die Standards setzen wird.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":478,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":479,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Setzen wir in Europa zusammen mit den USA und Kanada - das Abkommen CETA ist quasi ausverhandelt; hier sind wir auf der Zielgeraden angekommen - die Standards nicht nur f\u00fcr Europa - das ist wahrscheinlich die letzte Chance, unsere Standards in Technik, im Verbraucherschutz, im Arbeitsschutz und in anderen Bereichen weltweit zu setzen -, oder schaffen wir es nicht? Wenn wir es nicht schaffen, wird es trotzdem eine Regelung geben. Was wird passieren? Dann werden andere das Vakuum, das durch die Nicht-Regulierung entstanden ist, ausf\u00fcllen. Die USA verhandeln parallel zu TTIP mit 13 asiatischen Staaten \u00fcber die Trans-Pacific Partnership. China hat nun angek\u00fcndigt, ein Freihandelsabkommen mit den USA abzuschlie\u00dfen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":480,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Pfeiffer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollege Gambke?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":481,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":482,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":1824.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Pfeiffer, dass Sie meine Frage zulassen. - Ich glaube, wir sind an einer ganz entscheidenden Stelle. Sie haben davon gesprochen, dass Standards gesetzt werden sollen. Ist Ihnen bewusst, dass die Bruttowertsch\u00f6pfung, die China bei den produzierten Waren erreicht, bei 25 Prozent liegt, w\u00e4hrend Amerika nur 19 Prozent erreicht? Ist Ihnen bewusst, dass der pa-zifische Raum dabei ist, Handelsabkommen abzuschlie\u00dfen? Wie bewerten Sie in diesem Zusammenhang die Erfolgsaussichten, auf atlantischer Ebene - die Amerikaner sind im zudem im pazifischen Raum aktiv, wir nicht - die Trends zu setzen, sowie die Tatsache, dass China ein gerade gef\u00e4lltes Schiedsgerichtsurteil der WTO umgesetzt hat? Dieses Urteil betreffend den Export Seltener Erden zeigt, dass es durchaus m\u00f6glich ist, auf WTO-Ebene Schiedsgerichte und Appellationsgerichte, also Berufungsgerichte, einzurichten.\n\nWie bewerten Sie dann die sehr singul\u00e4re und \u00fcbrigens in der Fachwelt sehr umstrittene Art und Weise, mit der jetzt versucht wird, auf atlantischer Ebene Schiedsgerichte zu etablieren?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":483,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine umfangreiche Frage, die ich auch umfangreich zu beantworten versuchen werde. - In der Tat - da sind wir uns einig - w\u00e4ren multilaterale L\u00f6sungen im Rahmen der WTO am besten. Leider sind die WTO-Verhandlungen in den letzten Jahren nicht so schnell vorangekommen - das gilt insbesondere f\u00fcr die Doha-Runde -, wie wir uns das alle gemeinsam in Europa erhofft haben. Weil die Verhandlungen nicht so schnell vorankommen, wurde begonnen, bilaterale Abkommen zu verhandeln und auch abzuschlie\u00dfen.\n\nIm \u00dcbrigen hat nicht Europa mit diesen bilateralen Verhandlungen begonnen, sondern Europa hat sehr lange versucht, den multilateralen Ansatz weiterzuverfolgen und alle Staaten einzubinden. Erst als andere mit diesen bilateralen Verhandlungen begonnen haben, konnten wir in der EU nicht au\u00dfen vor bleiben und mussten unsere Interessen entsprechend vertreten. Selbstverst\u00e4ndlich ist es aber immer noch das europ\u00e4ische Ziel und das Ziel dieser Bundesregierung und der CDU\/CSU-Fraktion, die WTO an erster Stelle zu st\u00e4rken.\n\nEs gab, wie Sie wissen, im letzten Jahr in Bali einen Fortschritt, dem jetzt auch die Inder zugestimmt haben. Es geht also im Schneckentempo weiter. Ich sehe auch die Abkommen zwischen Europa und Kanada und Europa und den USA nicht im Gegensatz zur WTO; vielmehr k\u00f6nnen diese Abkommen Standards setzen, die wir im Rahmen der WTO aufgreifen. Genau das ist doch das Thema, das Sie beschrieben haben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515418,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":485,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Herausforderung: Wer wird zuk\u00fcnftig multilateral diese Standards setzen? Werden es europ\u00e4isch-amerikanische Standards sein, oder werden es asiatische Standards sein? Die Interessen, um die es hier geht, sind ganz unterschiedlich.\n\nWenn Sie jetzt die Frage nach den Gewichten stellen, dann muss ich sagen: Es ist in der Tat so, dass die Europ\u00e4ische Union und die Vereinigten Staaten von Amerika mit TTIP einen Markt von \u00fcber 800 Millionen Menschen schaffen w\u00fcrden, in dem weit \u00fcber 50 Prozent der Weltexporte stattfinden. Die aufstrebenden L\u00e4nder in Asien werden nat\u00fcrlich an Exportst\u00e4rke gewinnen, insbesondere China und die ASEAN-Staaten, die wir alle gut kennen, weil wir uns mit dem Thema intensiv auseinandersetzen. Deshalb ist es umso wichtiger, dass wir gerade jetzt auf transatlantischer Ebene versuchen, unsere Standards als Weltstandards zu implementieren.\n\nZu den Schiedsgerichtsverfahren will ich an dieser Stelle auch gleich etwas einflechten. Diese sind ein Instrument, die es im Rahmen der WTO und im Rahmen von Freihandelsabkommen der Europ\u00e4ischen Union mit anderen Staaten gibt, und Investitionsschutzabkommen und Schiedsgerichte gibt es selbstverst\u00e4ndlich auch auf nationaler Ebene. Wie Sie wissen, hat Deutschland vor 50 Jahren diese Schiedsgerichte und diese Investitionsschutzabkommen quasi erfunden. Wir haben 130 Abkommen abgeschlossen. Im \u00dcbrigen wurden \u00fcber 20 dieser Abkommen unter Rot-Gr\u00fcn zwischen 1998 und 2005 abgeschlossen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":486,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":487,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kann ich auch gar nicht erkennen, weshalb Investitionsschutzabkommen per se schlecht sein sollen. Sie haben solche Abkommen w\u00e4hrend Ihrer Regierungszeit abgeschlossen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515422,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":489,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war mir bis jetzt nicht aufgefallen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515424,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] nimmt wieder Platz","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":491,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege, ich bin eigentlich noch immer bei der Beantwortung Ihrer Frage.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515426,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":493,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er scheint mit der Antwort zufrieden zu sein.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515428,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":495,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir auch!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":496,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte aber den Gedanken fortsetzen. Die 23 Abkommen, die in rot-gr\u00fcner Regierungszeit abgeschlossen wurden, und die weiteren f\u00fcnf, die in rot-gr\u00fcner Zeit ra-tifiziert wurden, betreffen bei weitem nicht nur Ent-wicklungsl\u00e4nder oder Schwellenl\u00e4nder. In Ihrer Regierungszeit ist zum Beispiel das Abkommen mit Polen abgeschlossen und das Abkommen mit Kroatien ratifiziert worden, und es sind Abkommen mit Mexiko und anderen Staaten abgeschlossen worden.\n\nInsofern wird auch an dieser Stelle deutlich - eigentlich wollte ich das erst sp\u00e4ter ausf\u00fchren -, dass das, was immer gesagt wird, n\u00e4mlich dass Schiedsgerichtsverfahren nichts f\u00fcr entwickelte Staaten seien, sondern nur im Umgang mit Entwicklungsl\u00e4ndern oder Schwellenl\u00e4ndern sinnvoll seien, nicht richtig ist. Das ist mitnichten der Fall.\n\nIch will Ihnen dazu gerne ein paar Zahlen nennen: Deutschland hat, wie bereits erw\u00e4hnt, 130 Abkommen geschlossen. Im \u00dcbrigen gab es nach meinen Informationen \u00fcberhaupt erst drei Klagen gegen Deutschland, von denen bisher keine erfolgreich war. Das hei\u00dft, bisher gab es hier - es wird ja immer unterstellt: es kommen irgendwelche finsteren Konzerne und M\u00e4chte von irgendwoher und klagen in Deutschland gegen Standards - keine erfolgreiche Klage.\n\nIm Gegenteil, umgekehrt wird ein Schuh daraus. Wenn Sie sich die aktuelle Situation anschauen, dann erkennen Sie, dass die Mehrzahl der weltweit anh\u00e4ngigen Schiedsgerichtsverfahren von EU-Staaten gegen andere Staaten gef\u00fchrt wird; 53 Prozent aller Schiedsgerichtsverfahren werden von EU-Staaten angestrengt, w\u00e4hrend nur 22 Prozent aus den USA kommen.\n\nWenn wir die j\u00fcngste Entwicklung, die des Jahres 2014, betrachten, dann zeigt sich, dass Schiedsgerichtsverfahren sogar von Staaten der Europ\u00e4ischen Union gegen andere Staaten der Europ\u00e4ischen Union angestrengt werden - Verfahren, die es nach Ihrer Einsch\u00e4tzung ja gar nicht geben d\u00fcrfte. Welche sind es? Im letzten Jahr gab es Schiedsgerichtsklagen gegen Spanien und gegen Tschechien.\n\nHinzu kamen - das m\u00fcssten Sie eigentlich wissen; aber vielleicht verschweigen Sie es - Schiedsgerichtsklagen aus der \u00d6kostrombranche, aus dem Bereich erneuerbare Energien. Neun Investoren aus den Niederlanden, aus Gro\u00dfbritannien, aus Luxemburg, aber auch aus Deutschland, zum Beispiel die Stadtwerke M\u00fcnchen oder die STEAG, klagen in Washington vor einem internationalen Schiedsgericht gegen Spanien, das die Regeln f\u00fcr \u00d6kostromf\u00f6rderung in Spanien r\u00fcckwirkend ge\u00e4ndert und damit bereits get\u00e4tigte Investitionen beeintr\u00e4chtigt hat.\n\nGenau darum geht es. Solche Rechtsstreitigkeiten gibt es nicht nur zwischen Entwicklungsl\u00e4ndern und Schwellenl\u00e4ndern einerseits und den entwickelten Staaten andererseits; auch in entwickelten Staaten gibt es ab und zu den Fall, dass Rechtsgrundlagen f\u00fcr get\u00e4tigte Investitionen ver\u00e4ndert werden. Genau dann kommen solche Klagen vor. Da helfen uns auch der europ\u00e4ische Binnenmarkt und das bestehende Rechtssystem bisher nicht im notwendigen Umfang weiter.\n\nInsofern kann ich nur davor warnen, Schiedsgerichtsverfahren von vornherein zu verdammen. Es geht vielmehr darum, jetzt mit dem Abkommen mit den USA einen Standard zu setzen, der nachher weltweit Vorbild f\u00fcr andere Freihandelsabkommen werden kann und werden wird und dann hoffentlich multilateral in der WTO umgesetzt werden kann.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515431,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":498,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Ziel, das wir als Union und die Bundesregierung in Europa verfolgen.\n\nFrau Dr\u00f6ge, Sie haben eben das Konsultationsverfahren, das die EU auf diesem Gebiet durchgef\u00fchrt hat, angesprochen. Sie haben ein paar Zahlen genannt. Diese Zahlen sind richtig;","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515433,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wie immer! Wir sind genau!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":500,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber sie sind doch etwas l\u00fcckenhaft. Sie haben von einer Volksbefragung gesprochen. Ein Konsultationsverfahren der EU ist keine Volksbefragung, auch keine B\u00fcrgerbefragung,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515435,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Jeder B\u00fcrger in Europa kann teilnehmen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":502,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern quasi eine Fachumfrage bei denen, die von solchen Themen betroffen sind. Diese Personen sind aufgefordert, sich zu \u00e4u\u00dfern. Jetzt nehmen wir einmal an, alle 500 Millionen B\u00fcrger w\u00e4ren betroffen; das gab es bisher \u00fcbrigens noch nie.\n\nZumindest wir gehen so vor - ich wei\u00df nicht, wie Sie es machen -: Wenn im Deutschen Bundestag eine Anh\u00f6rung stattfindet, dann setzen wir uns mit den Sachargumenten auseinander und entscheiden nicht anhand der Zahl der Eingaben dar\u00fcber, wer Recht hat und wer nicht Recht hat; wir setzen uns vielmehr inhaltlich mit den Argumenten auseinander.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515437,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben im Gegensatz zu Ihnen 1 Million Sachargumente geliefert!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":504,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns geht ganz klar Qualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t.\n\nWas ist bei den Stellungnahmen passiert?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515439,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":506,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn Sie eine Zwischenfrage stellen wollen - Zwischenrufe verstehe ich schlecht -, stehe ich zu deren Beantwortung gerne zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":507,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen Sie gar nichts fragen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":508,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Okay.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":509,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Pfeiffer, m\u00f6glicherweise hat Ihre eben etwas l\u00e4nger dauernde Antwort auf eine Zwischenfrage abschreckend gewirkt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":510,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich nicht mit den Fakten auseinandersetzen will, dann ist das nat\u00fcrlich immer schade.\n\nDie Fakten sind - lassen Sie mich jetzt zur Konsultation kommen -: Von 500 Millionen B\u00fcrgern in Europa - Sie sagen ja: es war eine B\u00fcrgerumfrage -","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515445,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":512,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"haben 150 000 sozusagen teilgenommen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":513,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und dann noch kopiert von Campact!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":514,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Davon haben 145 000 Vordruckexemplare, Postkarten","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":515,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":516,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder Standard-E-Mails der einschl\u00e4gigen Organisationen der Emp\u00f6rungsindustrie an die EU geschickt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515451,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Florian Post [SPD]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":518,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"145 000 der 150 000 waren Standardformulare, waren genau gleich.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":519,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":520,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sage ich: Es kann sicher nicht danach gehen: Wer schickt am schnellsten die meisten E-Mails, und wer schickt am schnellsten die meisten Postkarten? Das ist nicht Aufgabe eines Konsultationsverfahrens, sondern Aufgabe ist die inhaltliche Auseinandersetzung.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515455,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":522,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es haben 3 000 Personen und 450 Organisationen entsprechende Eingaben gemacht. Die werden jetzt selbstverst\u00e4ndlich fachlich vertieft und fundiert gepr\u00fcft, und es wird geschaut, inwieweit diese ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Das ist der ganz normale Vorgang, der da abl\u00e4uft.\n\nWenn Sie davon sprechen, 97 Prozent seien dagegen, sage ich: Es waren in der Tat 97 Prozent, n\u00e4mlich die Emp\u00f6rungsindustrie, die dazu aufgerufen hat, E-Mails und Postkarten zu schicken. Das ist aus unserer Sicht wirklich keine ernsthafte Auseinandersetzung.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515457,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Argument ist echt gef\u00e4hrlich, finde ich!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":524,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihre Art von Demokratieverst\u00e4ndnis, Herr Pfeiffer! So gehen Sie mit B\u00fcrgern um!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":525,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man wird sich selbstverst\u00e4ndlich auch mit diesem Vordruck besch\u00e4ftigen. Aber es h\u00e4tte gereicht, den einmal zu schicken; den h\u00e4tte man nicht gleich 145 000-mal schicken m\u00fcssen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":526,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das \u00e4rgert Sie vielleicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":527,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das hat man gemacht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515462,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind einzelne Menschen gewesen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":529,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird jetzt ausgewertet.\n\nWie gesagt, ich bin mal gespannt, ob wir es bei der n\u00e4chsten Anh\u00f6rung im Ausschuss auch von der Zahl der Eingaben zur Anh\u00f6rung abh\u00e4ngig machen, wie wir uns inhaltlich positionieren. Ich glaube, das kann nicht unser Ziel sein.\n\nEs geht darum - ich will das noch einmal deutlich machen -, jetzt die Chance zu nutzen, zu definieren, wie die zuk\u00fcnftigen Standards sind.\n\nIm \u00dcbrigen geht es auch darum, den Wildwuchs, den wir bisher haben, zu bereinigen. Ich hatte Ihnen vorher schon gesagt: Wir haben in Deutschland 130 Investi-tionsschutzabkommen; in der gesamten EU sind es 1 400, und zwar liegen ihnen unterschiedliche Standards zugrunde.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":530,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weltweit 3 500!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":531,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einige haben einzelne L\u00e4nder mit einzelnen anderen L\u00e4ndern abgeschlossen. Dann hat die EU Abkommen mit anderen L\u00e4ndern oder mit anderen Regionen abgeschlossen. Das hei\u00dft, wir haben jetzt die Chance, von den 1 400 Abkommen mit sehr unterschiedlichen Standards im technischen Bereich, aber auch bei der Rechtsetzung wegzukommen und einheitliche europ\u00e4ische Standards zu schaffen. Das m\u00fcssten Sie eigentlich begr\u00fc\u00dfen, weil das Rechtsklarheit, Rechtssicherheit schafft f\u00fcr die B\u00fcrger und f\u00fcr die Unternehmen. Wir arbeiten daran, diese Standards jetzt zu entwickeln.\n\nDeshalb kann ich \u00fcberhaupt nicht erkennen, warum wir zum jetzigen Zeitpunkt sagen sollen: Es soll keine Investitionsschutzabkommen geben. Ich wage einmal die Prognose: Wenn wir uns am Ende des Tages damit auseinandersetzen - ich habe Ihnen vorher die Zahlen genannt und gesagt, wer weltweit Schiedsgerichtsverfahren betreibt -, werden wir feststellen, dass im Zweifel wir in Europa ein gr\u00f6\u00dferes Interesse an solchen Schiedsverfahren und -instanzen haben als die USA.\n\nWir haben eine vor allem mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Industrie, gerade in Deutschland, die auch exportiert. Ich denke an den Fall, dass ein Mittelst\u00e4ndler irgendwo in einem amerikanischen Bundesstaat, in einem County im S\u00fcden der USA einer Laienjury - die Mitglieder sind in dem County direkt gew\u00e4hlt - gegen\u00fcbersteht und es um spezielle Medizintechnikprodukte geht. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob wir gut beraten sind, wenn wir f\u00fcr solche F\u00e4lle keine Expertengremien haben.\n\nDiese Gremien ersetzen nicht das bestehende Rechtssystem, sondern sie sind quasi ein Auffangnetz, ein Notfallnetz f\u00fcr den Fall, dass die Dinge aus dem Ruder laufen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":532,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Parallelnetz sind die, kein Notfallnetz!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":533,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, es ist weder eine Parallelgesetzgebung noch eine Parallelwelt. Das stimmt doch alles nicht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515468,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie mal die Fakten zur Kenntnis! Das stimmt nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515469,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":536,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich stehe gern f\u00fcr Zwischenfragen zur Verf\u00fcgung, Herr Ernst. Dann kann ich Ihnen gern ausf\u00fchrlich erl\u00e4utern, wie da der Sachverhalt ist.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":537,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Schiedsgericht kommt jetzt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":538,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Dr. Pfeiffer, da die vereinbarten Redezeiten keine ungef\u00e4hren Richtwerte sind, sondern pr\u00e4zise Vorgaben, w\u00fcrde ich Sie bitten, jetzt zum Ende zu kommen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":539,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat ja auf noch eine Zwischenfrage gehofft!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":540,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin ja eigentlich immer noch bei der Beantwortung der Zwischenfrage. Ich will es aber in der Tat auch nicht \u00fcberstrapazieren.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":541,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Gott sei Dank!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":542,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich rate, dass wir uns mit dem Thema ohne Hysterie auseinandersetzen. Lassen Sie uns die Fakten betrachten! Lassen Sie uns das beste Freihandelsabkommen und das beste Investitionsschutzabkommen, das es bisher auf der Welt gibt, mit den USA zusammen entwickeln und damit weltweit Standards setzen. Daran arbeiten zumindest wir.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515477,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":544,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich! \u00dcberheblich sind Sie, Herr Pfeiffer!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":545,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion Die Linke der Kollege Klaus Ernst.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515480,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":547,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pfeiffer, machen wir es gleich am Anfang: Sie haben davon gesprochen, die Europ\u00e4er m\u00fcssten ein Interesse an solchen Schiedsverfahren haben, weil es auch entsprechende europ\u00e4ische Verfahren gibt. Es gibt eines, da werden wir, die Bundesrepublik Deutschland, von Vattenfall wegen des Atomausstiegs verklagt. K\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, welches Interesse der deutsche B\u00fcrger an so einem Verfahren haben soll? Welches Interesse?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515482,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":549,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":550,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie k\u00f6nnen mir gerne eine Zwischenfrage stellen, wenn Sie wollen. - Es geht aber nicht einmal darum, sondern es geht darum, dass nicht der B\u00fcrger klagen darf, weil das in den Schiedsverfahren gar nicht vorgesehen ist. Bei diesen Verfahren hat der B\u00fcrger kein Klagerecht, \u00fcbrigens hat auch die Bundesrepublik Deutschland kein Klagerecht, auch kein Verband hat ein Klagerecht, sondern ausschlie\u00dflich die Unternehmen haben ein Klagerecht gegen die Staaten. Warum ein Staat daran Interesse haben sollte, entzieht sich wirklich meiner Logik, Herr Pfeiffer.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515485,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":552,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Unternehmen hat die Investition gemacht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":553,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommen wir gleich zum n\u00e4chsten Punkt. Sie sagen: Sie mit Ihrer Angstmacherei! Die ist ja unertr\u00e4glich! - Wir werden abgeh\u00e4ngt, weil die Chinesen Abkommen schlie\u00dfen. - Ja, glauben Sie wirklich, dass der deutsche Export von den Regelungen zwischen China und den Amerikanern abh\u00e4ngt?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":554,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515489,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":556,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Wenn das so w\u00e4re, dann d\u00fcrften ja die Amerikaner ohne entsprechende Abkommen gar nicht erst bei uns investiert haben und wir ohne entsprechende Abkommen nicht in den USA. Aber das l\u00e4uft.\n\nIch sage Ihnen, was den Fortschritt ausmacht - das sind nicht die Abkommen -: Innovationen, vern\u00fcnftig ausgebildete Leute, neue Technologien. Das macht aus, ob wir Handel treiben k\u00f6nnen, und nicht das Aufgeben von Prinzipien des deutschen Rechtsstaats in Form von solchen Handelsabkommen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515491,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Matthias Ilgen [SPD]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515492,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":559,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schiedsgerichtsbarkeit ist ein Teil der Rechtspflege auch in Deutschland!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":560,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das musste einfach einmal gesagt werden, weil es mir langsam wirklich auf den Senkel geht, wie hier argumentiert wird.\n\nMeine Damen und Herren, wo ist das Neue bei diesen Schiedsverfahren? Sie sagen immer, wir h\u00e4tten ja inzwischen Abkommen mit Kroatien und mit was wei\u00df ich f\u00fcr L\u00e4ndern. Ich sage Ihnen: Das Neue ist, dass wir zwischen Wirtschaftsbl\u00f6cken mit Rechtssystemen, die funktionieren, Abkommen schlie\u00dfen wollen. Ich m\u00f6chte gerne von Ihnen wissen, warum wir unter solchen Voraussetzungen eine Paralleljustiz brauchen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515495,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":562,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber genau darum geht es: um den Aufbau einer Paralleljustiz, bei der der B\u00fcrger selbst ausschlie\u00dflich der Benachteiligte ist, weil er als Steuerzahler zahlt, aber selber gar nicht klagen darf.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515497,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":564,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Sie haben vor, den Anwendungsbereich dieser Schiedsgerichte massiv gegen\u00fcber dem zu erweitern, was vorher war. Massiv! Ich sage Ihnen: Da gibt es berechtigte Kritik. Eine Kritik stammt von der Neuen Richtervereinigung. Das interessiert Sie vielleicht nicht, weil - diesen Eindruck habe ich - Sie eher Interessenvertretung f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie und die Exportindustrie machen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515499,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":566,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber h\u00f6ren Sie sich einmal an, was die Richter dazu sagen. Sie sagen, dass sie gegen solche Schiedsgerichte sind,\n\nweil hierdurch demokratisch legitimierte Schutzgesetze ohne Einhaltung grundlegender Verfahrens-prinzipien und ohne wirksame Kontrolle in Frage gestellt werden.\n\nUnabh\u00e4ngigkeit, \u00d6ffentlichkeit, rechtliches Geh\u00f6r und \u00dcberpr\u00fcfbarkeit von Entscheidungen sind elementare Errungenschaften unseres Rechtsstaats. Diese d\u00fcrfen nicht durch Schiedsgerichtsklauseln ausgeh\u00f6hlt werden.\n\nRecht haben die Richter! Recht haben sie, die Richter, Herr Pfeiffer!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515501,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515502,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":569,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Der DGB und seine Einzelgewerkschaften sind strikt dagegen. Selbst Heiko Maas, der Justizminister, hat sich in der S\u00fcddeutschen Zeitung positioniert - ich m\u00f6chte das zitieren -:\n\nIch bin eindeutig gegen diese Schiedsgerichte. Wir brauchen so etwas zwischen OECD-Staaten nicht.\n\nRecht hat er.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515504,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":571,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Hendricks, die Bundesumweltministerin, hat sich positioniert. Sie sagt - Zitat -:\n\nEin solches Schlupfloch w\u00fcrde die Errungenschaften von 150 Jahren Arbeiterbewegung, 100 Jahren Frauenbewegung und 50 Jahren Umweltbewegung mit einem Federstrich zerst\u00f6ren.\n\nAuch sie hat recht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515506,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515507,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":574,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Ihre Ministerin hat an dieser Stelle vollkommen recht.\n\nJetzt haben wir das Problem, dass die SPD-Basis dem Braten nicht so richtig traut. Deshalb der Beschluss auf dem SPD-Konvent, wo gesagt wird: Es sind Schiedsverfahren abzulehnen und Begriffe wie \u201efaire und gerechte Behandlung\u201c oder \u201eindirekte Enteignung\u201c. - Jetzt sind Schiedsverfahren und diese Begriffe aber enthalten, wie man bei CETA lesen kann. Das ist Bestandteil von CETA. Deshalb m\u00fcsste eigentlich logischerweise - -","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":575,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ernst, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage des Kollegen Dr. Heider?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":576,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, von wem auch immer. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515511,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":578,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Ernst, vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Sie haben gerade die deutsche Richterschaft zitiert. Ist Ihnen eigentlich bekannt, dass in der deutschen Zivilprozessordnung seit 1897 Verfahren \u00fcber die Schiedsgerichtsbarkeit, \u00fcber die vorl\u00e4ufige Vollstreckbarkeit von Schiedsgerichtsspr\u00fcchen enthalten sind und dass noch nie ein Richter daran Zweifel gehabt hat, dass es seine Berechtigung hat?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":579,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Tja.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515514,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":581,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist genau das Problem. Sie machen Politik nach dem Motto: Das war schon immer so. Dann machen wir so weiter.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515516,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":583,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind nicht bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass es ein wesentlicher Unterschied ist, ob es um Schiedsverfahren geht, an denen Gleiche mit gleichen Rechten beteiligt sind - was in vielen Schiedsverfahren \u00fcblicherweise der Fall ist, \u00fcbrigens auch bei anderen in der Justiz \u00fcblichen Verfahren.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":584,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was? Nat\u00fcrlich hat jeder die gleichen Rechte!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":585,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht hier um Sonderrechte f\u00fcr eine kleine Gruppe.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":586,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":587,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nat\u00fcrlich, wenn es nicht um Sonderrechte f\u00fcr eine kleine Gruppe gehen w\u00fcrde, dann sagen Sie mir, warum nur Unternehmen in diesen Verfahren Klagerecht haben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515522,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU] nimmt Platz","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":589,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich bin noch nicht fertig, Herr Heider. Ich bin immer noch bei der Beantwortung Ihrer Frage. Sie d\u00fcrfen sich aber gerne setzen. Stehen ist ja auch fade. - Ich sage Ihnen nur: Genau das ist das Problem. Es sind vollkommen andere Verfahren als die, die Sie ansprechen. Es geht ausschlie\u00dflich um ein Recht f\u00fcr die gro\u00dfen Unternehmen. - So, jetzt bin ich mit der Beantwortung Ihrer Frage fertig.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe gerade angesprochen, dass gro\u00dfe Teile der Bundesregierung selbst Bedenken gegen diese Abkommen haben. Das ist gut und richtig. Aber ich muss ehrlich sagen: Ich kenne mich nicht mehr mit dem aus, was Herr Gabriel eigentlich will. Einmal sagt er so, dann sagt er wieder das Gegenteil. Ich frage mich: Wo ist die Haltung der Bundesregierung in dieser Frage, Frau Zypries?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":590,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das sage ich Ihnen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":591,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe den Eindruck, die Aussagen unseres Bundeswirtschaftsministers in der Frage der Handelsabkommen haben die Halbwertszeit von Einwegunterw\u00e4sche.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515526,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":593,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"So schnell kann man gar nicht gucken, dann ist die Position ge\u00e4ndert. Die SPD-Basis muss sich doch ver\u00e4ppelt vorkommen bei dem, was sie beschlie\u00dft, was aber in der praktischen Frage keine Bedeutung hat.\n\nMeine Damen und Herren, 97 Prozent derjenigen, die sich an der Debatte beteiligt haben, die von der Europ\u00e4ischen Union angeregt wurde, lehnen die Verfahren ab. Jetzt spielen Sie das herunter, Herr Pfeiffer, und sagen: Es waren nur 150 000, die sich beteiligt haben, und es war auch keine Volksbefragung.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":594,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war keine Volksbefragung!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":595,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Kennen Sie den Unterschied? Ich kann es Ihnen sagen. Schon der fr\u00fchere Handelskommissar hat gesagt: Ich verhandele f\u00fcr 500 Millionen Europ\u00e4er. Und es gibt nur 400 000 Unterschriften dagegen. - Was soll denn das? Sie nehmen den B\u00fcrger nicht ernst. Die 500 Millionen in Europa hat niemand gefragt, ob sie solche Abkommen wollen. Das will ich Ihnen nur sagen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515530,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":597,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben demokratisch gew\u00e4hlte Abgeordnete!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":598,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun hei\u00dft es von der Bundesregierung mit Blick auf TTIP:\n\nDie endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber die Einbeziehung von Investitionsschutz und Investor-Staat-Schiedsverfahren in TTIP wird erst nach Abschluss der Verhandlungen und Pr\u00fcfung des Verhandlungsergebnisses getroffen werden.\n\nDann l\u00e4uft es im Ergebnis genauso wie bei CETA. Dort ist es enthalten; dort steht es drin. Trotzdem hat die Bundesregierung keine vern\u00fcnftige Haltung. Meine Damen und Herren, Sie ver\u00e4ppeln nicht nur Ihre Mitglieder, sie ver\u00e4ppeln die ganze Republik, wenn Sie so herumeiern.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515533,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":80,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was stimmt denn dann?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":600,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wollen Sie noch eine Frage stellen? Bitte.\n\nSelbst der Beirat der Bundesregierung, Ihr Beirat, den Sie vom Wirtschaftsministerium ins Leben gerufen haben, hat sich zu dem, was dort l\u00e4uft, sehr deutlich kritisch ge\u00e4u\u00dfert.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":601,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr ist er ja auch da, meine G\u00fcte!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":602,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, nein, daf\u00fcr ist er nicht da. Er stellt n\u00e4mlich das Verfahren infrage, dass Sie sich n\u00e4mlich festgelegt haben, ohne den Beirat ernst zu nehmen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515537,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":604,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Brief steht - ich zitiere es -:\n\nEine solch apodiktische Haltung l\u00f6st bei uns die Frage aus, welche Funktion ein TTIP-Beirat hat, wenn die Bundesregierung entweder sich den Entscheidungen der anderen Mitgliedstaaten anschlie\u00dft oder aber in ihrer Haltung bereits festgelegt ist.\n\nDas ist der Eindruck des Rates, der offensichtlich kritisiert, was dort eigentlich l\u00e4uft.\n\nIm \u00dcbrigen wird immer wieder argumentiert: Die Bundesrepublik Deutschland ist das einzige Land, das dagegen ist. Wie ist es denn wirklich? In den Niederlanden, in \u00d6sterreich, in Frankreich und in anderen L\u00e4ndern gibt es massive substanzielle Vorbehalte gegen diese Abkommen. Die Regierungen von Australien, Argentinien, Bolivien, Brasilien, Ecuador, Indien, S\u00fcdafrika und Venezuela zeigen, wie man es machen kann.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":605,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denken Sie an eine EU-Erweiterung?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":606,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben entweder Investitionsschutzvertr\u00e4ge aufgek\u00fcndigt, gar nicht erst unterschrieben oder bekannt gegeben, keine weiteren Abkommen zu unterzeichnen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515541,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":608,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nordkorea kam noch nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":609,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, der Bundesminister verl\u00e4uft sich momentan in eine fragw\u00fcrdige Argumentation. Wenn auch noch ein Gutachter beauftragt wird, der auf der Schlichterliste bei internationalen Schiedsverfahren ist, dann fragt man sich doch: Ist der denn unabh\u00e4ngig? - Sie fragen doch auch keinen Metzger wegen eines Gutachtens,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":610,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Qualit\u00e4t von Fleisch? Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":611,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"ob Vegetarismus vielleicht besser ist als Fleischkonsum. Aber Sie nehmen hier einen Gutachter, der selber an Schiedsverfahren beteiligt ist! Der ist wirklich sehr unabh\u00e4ngig.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515546,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":613,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Expertenanh\u00f6rungen sind f\u00fcr Sie nat\u00fcrlich katastrophal!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":614,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, selbst Ihre eigenen Sachverst\u00e4ndigen haben bezogen auf die Schiedsgerichte massive Bedenken gehabt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":615,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt gar nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":616,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Angeblich geht es bei den Abkommen um mehr Investitionen. Es gibt nicht den geringsten Beweis daf\u00fcr, dass dem so ist. Aber es gibt eine Frage, die wir als Abgeordnete ernst nehmen sollten.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":617,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ernst, nachdem leider trotz mehrfacher Aufforderung keine Zwischenfragen mehr eingelaufen sind, muss ich Sie an das Ende der Redezeit erinnern.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":618,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke f\u00fcr den Hinweis; ich bin gleich fertig. - Der Volksmund sagt: Vor dem Gesetz sind alle gleich, aber einige sind gleicher.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":619,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schmarrn!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":620,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass man diesen Gleichen aber auch noch ein eigenes Rechtssystem gibt, ist unertr\u00e4glich.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515555,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":622,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege Klaus Barthel.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515557,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":624,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn wir gerade beim Ver\u00e4ppeln sind, Herr Kollege Ernst, m\u00fcssen wir doch erst einmal schauen, was f\u00fcr einen Antrag die Linke in diese Debatte eingebracht hat. Dazu haben Sie nur ganz zum Schluss etwas gesagt. Ich will auf diesen Antrag eingehen, aber vorher noch sagen: Soweit Sie hier Argumente vorgebracht haben, haben Sie Richter, den Beirat und Sozialdemokraten zitiert.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515559,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":626,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Insoweit kann man Ihnen nur recht geben: Das waren Argumente, mit denen man sich auseinandersetzen muss.\n\nWas Sie hier beantragen, ist aber etwas ganz anderes. Sie sprechen in Ihrem Antrag von einem Gef\u00e4lligkeitsgutachten, von nicht gegebener Neutralit\u00e4t und fordern dann, kein Geld \u201ef\u00fcr tendenzi\u00f6se Gutachten zu verschwenden\u201c.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":627,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":628,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann frage ich Sie einmal: Wo auf dieser Welt gibt es absolute Neutralit\u00e4t? Warum sollte man einer Bundes-regierung, einer Bundestagsfraktion oder wem auch immer das Recht nehmen, Gutachten in Auftrag zu geben, bei denen man damit rechnet, dass die eigene Position unterst\u00fctzt wird, wenn man doch wei\u00df, dass es - gerade bei dieser Frage - keine absolute Wahrheit, keine absolute Neutralit\u00e4t und Interessenfreiheit gibt? Herr Kollege Ernst, warum geben Sie von der Fraktion Die Linke bei Herrn Professor D\u00e4ubler ein Gutachten zum Tarifeinheitsgesetz in Auftrag, \u00fcbrigens auch mit Steuergeldern finanziert, das Ihre Position bei der Tarifeinheit st\u00fctzt? Das ist doch in Ordnung. Entscheidend ist nur, dass man sich mit diesen Gutachten auseinandersetzen muss.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515563,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":630,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn einem nichts Besseres einf\u00e4llt, als andere wegen ihres Interessenhintergrunds anzupissen, dann zeigt das nur, dass man selber keine Argumente hat und deshalb versuchen muss, mit Lobbyismus zu kommen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":631,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barthel, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ernst?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":632,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleich. Lassen Sie mich den Gedanken zu Ende f\u00fchren. - Es geht hier um Transparenz, darum, sichtbar zu machen: Welche Argumente werden von wem vorgebracht? Dann ist es v\u00f6llig legitim, diese Leute zu Anh\u00f6rungen einzuladen und sich von ihnen Gutachten erstellen zu lassen. Sie haben ja in der Anh\u00f6rung Gelegenheit gehabt, Herrn Schill zu befragen, und er hat Ihre Fragen ganz offen beantwortet. Dann gibt es aber kein Problem mehr.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515567,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":634,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Ansonsten m\u00fcssten wir alle uns n\u00e4mlich fragen, was wir hier eigentlich machen. Sie, Kollege Ernst, und ich, wir kommen aus den Gewerkschaften. Wir machen auch kein Geheimnis daraus: Nat\u00fcrlich haben wir einen Interessenhintergrund. Dementsprechend argumentieren wir und holen wir Gutachten ein. Das ist v\u00f6llig legitim. Sich aber nicht mit den Inhalten auseinanderzusetzen, spricht f\u00fcr geistige Armut, und das haben Sie heute hier mit Ihrem Antrag geliefert.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515569,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":636,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barthel, ich habe Sie so verstanden, dass der Kollege Ernst jetzt eine Zwischenfrage stellen darf. Deshalb erteile ich ihm dazu das Wort.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":637,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Die Behauptung, dass wir uns hier nicht mit Inhalten auseinandersetzen, muss ich in aller Deutlichkeit zur\u00fcckweisen. Wir haben uns mit diesem Thema schon auseinandergesetzt, als der Gro\u00dfteil der SPD mit diesem Thema noch gar nicht vertraut war, als Sie noch gar nicht wussten, was da \u00fcberhaupt laufen soll. Die Art und Weise, wie die Diskussion gef\u00fchrt wird, \u00e4rgert mich.\n\nUm was geht es eigentlich? Es geht um die Frage: Welche Art von Gutachten lassen Sie erstellen? Ich habe nichts dagegen, dass man mit Interesse ein Gutachten erwartet; das macht jeder. Aber das Wirtschaftsministerium ist nicht einmal in der Lage, einen neutralen Gutachter zu benennen. Wissen Sie denn, was Herr Schill gemacht hat, wo er gearbeitet hat? Wissen Sie, dass er indirekt \u00fcber seinen fr\u00fcheren Chef selber an Verfahren beteiligt war? K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass jemand, der auf einer Schlichterliste eines internationalen Schiedsgerichts steht, keinesfalls der Auffassung sein wird, dass ein Schiedsgericht \u00fcberfl\u00fcssig ist? Er lebt doch davon. Er verdient sein Geld damit, und wie Sie wissen, verdienen Schiedsrichter ausgezeichnet. Angesichts dieser Tatsache, Herr Barthel, k\u00f6nnen Sie doch nicht behaupten, das sei seri\u00f6s.\n\nNat\u00fcrlich versucht man, auf der wissenschaftlichen Ebene Experten zu finden, die alle Aspekte ber\u00fccksichtigen. Aber wenn jemand selber an diesem Verfahren beteiligt ist, dann ist er doch nicht neutral. Das ist die Kritik, die wir in unserem Antrag formuliert haben. Herr Barthel, wir sagen klipp und klar: Neutral ist Ihr Gutachten nicht. Nehmen Sie andere, wirklich neutrale Gutachter! Dann werden Sie zu einem ganz anderen Ergebnis kommen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515572,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515573,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":80,"speaker":"Zuruf von der -LINKEN","speaker_cleaned":"von der -LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Lobbyismus pur!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":640,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde gerne von Ihnen wissen, wo es absolute Neutralit\u00e4t gibt. Da bin ich gespannt. Sie sagen, das sei unseri\u00f6s. Setzen Sie sich doch einmal mit den Argumenten von Professor Schill auseinander! Sein Interessenhintergrund ist bekannt. Aber das ist doch kein Grund, uns nicht mit den Argumenten von jemandem auseinanderzusetzen, der Erfahrung mit solchen Verfahren hat. Man muss mit Fakten argumentieren, und genau hier liegt das Problem. In Ihrer Rede haben Sie sich zu 99 Prozent nicht mit Ihrem Antrag besch\u00e4ftigt. Aber dar\u00fcber m\u00fcssen wir eine Debatte f\u00fchren. Ich bin gespannt, wann die Linken einen Antrag vorlegen, so wie es die Gr\u00fcnen gemacht haben, in dem sie sich ernsthaft mit der Sache auseinandersetzen und die Frage kl\u00e4ren, wie die Linken in Zukunft Welthandel und Weltwirtschaft gestalten wollen. Aber Sie wollen sich auf Debatten \u00fcber Handelsvertr\u00e4ge nicht einlassen. Stattdessen bringen Sie konfuse Kritik vor.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515575,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":642,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Ernst, ich muss schon sagen: Sie betreiben platte Stimmungsmache, und das k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt nicht brauchen.\n\nSchauen wir uns doch die Kampagnen der letzten Wochen an. Erst wird gezetert, der Konventsbeschluss der SPD sei Verrat, weil er T\u00fcr und Tor \u00f6ffne und keine Ablehnung von TTIP und CETA beinhalte. Ein paar Tage sp\u00e4ter ziehen Sie den Konventsbeschluss der SPD aus der Tasche als Best\u00e4tigung f\u00fcr Ihre Position; denn darin steht: Wir wollen keine Schiedsgerichte. - Wieder ein paar Tage sp\u00e4ter wird Sigmar Gabriel kritisiert, weil er den Konventsbeschluss angeblich aufgegeben habe. Das wird daran festgemacht, dass er hier darauf hingewiesen hat, dass wir nicht nur in Deutschland, sondern auch auf europ\u00e4ischer Ebene eine breitere Diskussion brauchen, wenn wir in Bezug auf TTIP, CETA und Investorenschutz noch etwas ver\u00e4ndern wollen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515577,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515578,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Herr Gabriel nicht gesagt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":645,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit ist er doch nicht alleine!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":646,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau deswegen ist Sigmar Gabriel zurzeit in Europa unterwegs: Er will anderen L\u00e4ndern unsere Position deutlich machen. Er macht deutlich, was wir wollen,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":647,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sagt doch, was Ihr wollt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":648,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"n\u00e4mlich Bewegung in die Verhandlungen \u00fcber TTIP und CETA bringen. Das ist schon ein St\u00fcck weit gelungen.\n\nDann gibt es Kampagnen - hier komme ich auf die Gr\u00fcnen zu sprechen -, mit denen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch Informationen, die einfach nicht stimmen, auf die Palme gebracht werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515583,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515584,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was will die SPD?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":651,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde zum Beispiel behauptet, dass die SPD-Fraktion am letzten Dienstag vor Weihnachten gezwungen werde, irgendeine Entscheidung \u00fcber TTIP oder CETA zu treffen. Die Folge war, dass Hunderte von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bei uns Abgeordneten der SPD anrufen und uns bewegen wollen, das nicht zu tun.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":652,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit haben wir doch nichts zu tun!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":653,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig: Am Ende kommt es auf die Sozialdemokratie an. Es ist schon klar, dass sich die Blicke auf uns richten. Aber die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch unwahre Behauptungen auf die Palme zu bringen, das ist nicht in Ordnung. Ich frage Sie alle: Wem n\u00fctzt das eigentlich? Wem hilft das?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515588,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":655,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Hilft das den Gr\u00fcnen? Hilft das Campact? Hilft das der Linken? - Nein, es bewirkt nichts anderes, als die Politikverdrossenheit zu erh\u00f6hen, Misstrauen zu s\u00e4en und die Politikferne zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515590,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch mal \u00fcber die Sache!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":657,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen haben auch Sie von den Gr\u00fcnen heute in der weiteren Debatte die Gelegenheit, sich von solchen Kampagnen zu distanzieren, anstatt sie drau\u00dfen in der \u00d6ffentlichkeit zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515592,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":659,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben gar nichts damit zu tun! Was haben wir denn mit dieser Kampagne zu tun?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":660,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin gespannt, wie die Gr\u00fcnen die heutige Debatte kommentieren werden,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515595,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen mal irgendwas sagen, damit wir es kommentieren k\u00f6nnen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":662,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"weil ich geh\u00f6rt habe, dass Sie urspr\u00fcnglich gefordert haben, dass wir heute \u00fcber Ihren Antrag abstimmen. Wir haben das ja schon einige Male erlebt: Wenn wir einen Antrag zum Investorenschutz ablehnen, wird im Umkehrschluss behauptet, wir seien f\u00fcr den Investorenschutz und f\u00fcr Schiedsgerichte.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":663,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wof\u00fcr sind Sie denn?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":664,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind daf\u00fcr, dass wir Ihren durchaus seri\u00f6sen Antrag \u00fcberweisen, in den Aussch\u00fcssen behandeln und weiter diskutieren, weil wir ihn nicht einfach ablehnen, sondern in der Sache dar\u00fcber diskutieren wollen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515599,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515600,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal, wof\u00fcr Sie sind!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":667,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur Sache komme ich jetzt; es besteht ja leider immer das Problem, dass man sich zuerst mit anderen Dingen auseinandersetzen muss. Es ist doch klar, dass das Bundeswirtschaftsministerium, die SPD und im \u00dcbrigen schon die alte Bundesregierung der Auffassung waren, dass wir keine Schiedsgerichtsverfahren und keinen Investorenschutz brauchen. Das ist zu TTIP zu Protokoll gegeben worden. Im \u00dcbrigen gilt der alte Spruch - weil es ein ordoliberaler Spruch ist, dachte ich immer, dass er von Ludwig Erhard ist; ich habe aber gelesen, dass er von Montesquieu ist -: Wenn ein Gesetz nicht n\u00f6tig ist, ist es n\u00f6tig, kein Gesetz zu machen. - Das hei\u00dft f\u00fcr mich: Wenn ISDS nicht n\u00f6tig ist, dann ist es n\u00f6tig, kein ISDS zu machen. Das ist die Position des Wirtschaftsministeriums, das ist die Position der Sozialdemokraten, und das war auch schon die Position von Schwarz-Gelb. Das Konsultationsverfahren hatte das gleiche Ergebnis:","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":668,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sieht der Kollege Pfeiffer anders!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":669,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt ein neues Nachdenken in der Kommission. Dazu wird mein Kollege Dirk Wiese, der heute hier als neues Mitglied des Wirtschaftsausschusses reden wird, sicher noch etwas sagen.\n\nIch will zum Schluss noch einmal sagen: Es geht bei dieser Debatte um mehr als nur die Abwehr von Schiedsgerichtsverfahren.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515604,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":80,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":671,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um mehr als die Frage, wer die Vertr\u00e4ge zum internationalen Handel und zum Investorenschutz aushandelt. Vorrangig geht es um die Frage, welche Abkommen mit welcher Qualit\u00e4t und welchen Inhalten wir international aushandeln.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515606,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":673,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Kriterien sind: K\u00f6nnen wir die Daseinsvorsorge sichern? K\u00f6nnen wir die Standards auf der Welt verbessern? K\u00f6nnen wir einklagbare Rechte f\u00fcr Verbraucher, f\u00fcr Umweltschutzverb\u00e4nde, f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer schaffen? K\u00f6nnen wir Datenschutz- und Verbraucherrechte verankern? K\u00f6nnen wir die Finanzm\u00e4rkte regulieren? K\u00f6nnen wir Steuerdumping unterbinden?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":674,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Barthel, leider ist die Redezeit begrenzt. Deshalb bitte ich Sie, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":675,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl. - Es geht also nicht nur um einen Abwehrkampf, sondern auch um Gestaltung. Derjenige, der an dieser Auseinandersetzung um die Gestaltung solcher Handelsabkommen teilnimmt, ist nicht \u00e4ngstlich, sondern mutig.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515610,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu haben Sie aber nichts gesagt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":677,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Mut besteht darin, so etwas vern\u00fcnftig auszuarbeiten und nach vorne zu treiben. Ich hoffe, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten dabei weiterkommen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515612,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":679,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Max Straubinger.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515614,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":681,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Letztendlich ist eine angeregte Debatte \u00fcber die beiden Antr\u00e4ge der Bundestagsfraktionen der Gr\u00fcnen und der Linken entstanden. Die einen fordern, wir sollten \u00fcberhaupt keine Gutachten mehr in Auftrag geben, und wenn doch, dann m\u00fcssten die Auftraggeber aus der Linkenfraktion kommen und die Bundesregierung daf\u00fcr bezahlen, damit das Ergebnis stimmt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":682,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder Herr Ernst muss sie pers\u00f6nlich kennen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":683,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":684,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist doch v\u00f6llig klar, Kollege Ernst. Ich kenne ja dein Ansinnen, also darf ich beim Du bleiben. - Dasselbe gilt auch f\u00fcr die Bundestagsfraktion der Gr\u00fcnen, die grunds\u00e4tzlich die Verhandlungen zu den Freihandelsabkommen ablehnt. Ich bin aber dankbar f\u00fcr die Wortmeldung und die Frage des Kollegen Gambke; denn es schien durch, dass Ihrer Meinung nach Schiedsgerichte unter Umst\u00e4nden gar nicht so schlecht sind, ja sogar notwendig, wenn es um internationale Investitionen von Unternehmen geht.\n\nEin Grund f\u00fcr Freihandelsabkommen ist, dass wir M\u00f6glichkeiten schaffen wollen, um in der Weltwirtschaft weiter voranzukommen; denn die Weltwirtschaft ist f\u00fcr die deutsche Wirtschaft elementar, ebenso wie f\u00fcr die europ\u00e4ische und die amerikanische. Letzten Endes sind sie ein Segen; denn damit sind die Arbeitspl\u00e4tze vieler Menschen verbunden. Wenn wir in L\u00e4ndern mit unterschiedlichen, auch schwierigen Rechtssystemen keine Investitionen mehr t\u00e4tigen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden dort - davon bin ich \u00fcberzeugt - gar keine Investitionen get\u00e4tigt. Damit w\u00fcrden wir aber auch unsere eigenen wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten beschneiden. Im abgelaufenen Jahr konnten wir 1,5 Prozent Wirtschaftswachstum verzeichnen. Ein Grund daf\u00fcr ist, dass wir eine gro\u00dfartige exportorientierte Industrie haben, die in vielen L\u00e4ndern der Welt Investitionen get\u00e4tigt hat. Diese Investitionen haben nicht zum Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen in unserem Land gef\u00fchrt, sondern dazu, dass in unserem Land Arbeitspl\u00e4tze entstanden sind bzw. gefestigt wurden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515619,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":686,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sind Freihandelsabkommen notwendig und zu bef\u00fcrworten. Deshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die EU und Kanada ein Freihandelsabkommen ausgehandelt haben; abgeschlossen ist es noch nicht. Zu begr\u00fc\u00dfen ist auch, dass die Europ\u00e4ische Union und die USA ein Freihandelsabkommen anstreben. Letztlich ist das ein Segen f\u00fcr die Menschen in beiden Erdteilen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":687,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Straubinger, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Janecek?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":688,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":689,"sitzung":80,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Straubinger, Sie sind jetzt der dritte Redner f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition in dieser Debatte. K\u00f6nnen wir erwarten, dass Sie sich in Ihrer zehnmin\u00fctigen Rede auch einmal zum Thema \u00e4u\u00dfern, was in den beiden ersten Reden nicht der Fall war?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515624,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":691,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selektive Wahrnehmung ist das!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":692,"sitzung":80,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie gedenken Sie, mit dem Ergebnis des Konsultationsverfahrens - 97 Prozent sind dagegen - umzugehen? Wenn die EU ein solches Verfahren durchf\u00fchrt, haben Sie die Pflicht, darauf zu reagieren und zu beschreiben, wie Sie damit umgehen wollen. Wollen Sie zum Beispiel verhindern, dass Schiedsgerichtsverfahren zuk\u00fcnftig in private H\u00e4nde gegeben werden? Wollen Sie einen Prozess in Gang setzen, der die Sache in staatliche Verfahren \u00fcberf\u00fchrt? Das w\u00e4re ja einmal ein konstruktiver Ansatz. Ich bitte Sie einfach, die Fragen, die sich hier stellen, zu behandeln.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515627,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":694,"sitzung":80,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden, dann k\u00f6nnte man das sagen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":695,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Janecek, es ist so, dass wir uns damit befassen. Wir setzen uns mit der Fragestellung und der Kritik auseinander. Die Intention Ihrer Antr\u00e4ge ist aber meistens, ein Freihandelsabkommen zwischen den USA und der EU zu verhindern.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":696,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nee! Das stimmt ja nicht! Dann haben Sie unseren Antrag gar nicht gelesen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":697,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Ihren Antr\u00e4gen beziehen Sie sich ja immer nur auf einen kleinen Teil. Sie filetieren das Gesamtabkommen. Einmal werden die Schiedsgerichte herausgestellt und kritisiert, dann wird uns ein Antrag vorgelegt, in dem es um den Schutz der Daseinsvorsorge geht, und dann kommt ein Antrag, in dem es darum geht, ob die Regionalmarken gesch\u00fctzt sind usw.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":698,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist es denn nicht wichtig, die Regionalmarken zu sch\u00fctzen?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":699,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit wollen Sie f\u00fcr eine immerw\u00e4hrende Diskussion sorgen und Sand ins Getriebe streuen.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, Herr Kollege Janecek, dass das Konsultationsverfahren eines gezeigt hat: 500 Millionen Menschen h\u00e4tten sich beteiligen k\u00f6nnen. 150 000 Einwendungen gab es; die Kollegen haben das vorhin schon dargelegt. Ich will das nicht geringsch\u00e4tzen, aber doch sagen: Wenn 145 000 Einwendungen letztendlich gleichlautende Postkarten sind, die von Interessenverb\u00e4nden verschickt wurden, um Unterst\u00fctzung zu erfahren, muss ich annehmen, dass die Einsender nicht in die Tiefe eines solchen Abkommens und der daraus resultierenden Fragen vorgedrungen sind; das muss ich unterstellen. Das zeigt, dass dieses Konsultationsverfahren entsprechend bewertet werden muss. Eine solche Bewertung nehmen wir \u00fcbrigens auch in anderen Bereichen vor. Auch ich bekomme in der Regel Unterschriftenlisten zu einem Thema: einmal daf\u00fcr und einmal dagegen. Der Politiker muss dann ausw\u00e4hlen, was er im Hinblick auf die zuk\u00fcnftige Entwicklung unseres Landes f\u00fcr das Richtige h\u00e4lt. Das ist ein sehr komplexer Vorgang, Herr Kollege Janecek.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515634,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":701,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um was geht es? Es geht letztendlich um den Schutz von Investitionen unserer Firmen. Wenn Kollege Ernst anprangert, hier w\u00fcrden nur die Interessen von Firmeninhabern gesch\u00fctzt, muss ich sagen, dass das v\u00f6llig klar ist; denn sie t\u00e4tigen die Investitionen in anderen L\u00e4ndern. Es geht nicht darum, Arbeitnehmerrechte in den USA einzuklagen, sondern es geht darum, dass Investitionen, die in anderen L\u00e4ndern get\u00e4tigt werden, vor Diskriminierung oder m\u00f6glicherweise auch vor unbilliger Enteignung gesch\u00fctzt sind.\n\nSie haben vorhin gefragt: Was kann Deutschland f\u00fcr ein Interesse daran haben, dass Vattenfall oder die deutschen B\u00fcrger vor einem Schiedsgericht klagen? Da stelle ich die Gegenfrage: Warum haben wir ein Interesse daran, dass RWE, Eon und auch EnBW in einem ordentlichen Rechtsstaat auf Schadensersatz klagen k\u00f6nnen,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515636,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber vor einem ordentlichen Gericht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":703,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil wir den Atomausstieg beschlossen haben? Das ist in einem Rechtsstaat in Ordnung. Daher kann man daran \u00fcberhaupt keine Kritik \u00fcben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":704,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum hat Vattenfall andere Rechte als Eon und EnBW?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":705,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass es ein entscheidendes Moment ist, dass wir hier keine gro\u00dfen Unterschiede haben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515640,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das Thema nicht verstanden!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":707,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht hier um den Punkt: Wir brauchen Schiedsgerichte, damit eine Firma ihre Interessen durchsetzen kann. Was n\u00fctzt mir ein Gerichtsurteil, wenn ich hinterher zwar einen Schein, einen Anspruch habe, dieser aber nicht befriedigt wird? Mit diesem internationalen Abkommen wird durch die Schiedsgerichtsverfahren gew\u00e4hrleistet, dass es eine Befriedigung des berechtigten Anspruchs gibt. Deshalb ist es zum Schutz unserer Firmen und unserer Unternehmen und damit auch der Arbeitspl\u00e4tze in unserem Land.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":708,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Straubinger, der Kollege Ernst m\u00f6chte noch eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":709,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n. Dem kann ich \u00fcberhaupt nichts abschlagen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":710,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Dann haben Sie das Wort. Ich bitte aber, darauf zu achten, dass die Zwischenfragen oder Zwischenbemerkungen pr\u00e4zise sind und nicht zu lang werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":711,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja eine rein bayerische Debatte hier den ganzen Morgen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":712,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollege Straubinger, das, was Sie eben angesprochen haben, ist genau der Punkt: Wer kann wo klagen? W\u00e4hrend deutsche Unternehmen vor den deutschen Gerichten klagen m\u00fcssen, wenn sie glauben, ungerecht behandelt worden zu sein, k\u00f6nnen ausl\u00e4ndische Unternehmen vor Schiedsgerichte ziehen, und zwar ohne die M\u00f6glichkeit, dass der Staat dagegen in Revision gehen kann.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":713,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt schon internationale Schiedsgerichtsverfahren!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":714,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen verlaufen die Verfahren dort, wie wir gerade bei Vattenfall sehen, unter sehr gro\u00dfer Geheimhaltung. Selbst wir als Abgeordnete sind bis heute nicht alle umfassend informiert worden, was genau in der Klageschrift steht usw. Genau das ist der Unterschied. Ich bin ja wie Sie der Auffassung - da sind wir uns vollkommen einig -, dass ein Unternehmen in einem Rechtsstaat auch das Recht hat, gegen staatliche Entscheidungen zu klagen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515649,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":80,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":716,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Frage ist allerdings, wo. Wir debattieren hier \u00fcber diese unterschiedliche Gerichtsbarkeit und nicht dar\u00fcber, dass es Unternehmen nicht mehr m\u00f6glich sein soll, eine Klage gegen einen Staat zu f\u00fchren.\n\nSie haben zum Schluss gesagt, dass es keine gro\u00dfen Unterschiede gibt. Dann haben Sie gesagt: Wenn jemand vor ein ordentliches Gericht geht, dann bekommt er einen Schein. Dieser Schein ist \u00fcblicherweise ein Urteil, und in Rechtsstaaten werden Urteile vollstreckt. Das hei\u00dft, wenn funktionierende Rechtssysteme vorhanden sind, reicht das aus. Denn wenn es anders w\u00e4re, Kollege Straubinger, m\u00fcssten wir uns und m\u00fcsste sich das ganze Hohe Haus sehr schnell Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir unser Rechtssystem so ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, dass Richterspr\u00fcche auch durchgesetzt werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":717,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um gleich beim letzten Punkt zu bleiben: Herr Kollege Ernst, es ist f\u00fcr ein Unternehmen wahrscheinlich leichter, Anspr\u00fcche gegen\u00fcber einem Staat geltend zu machen als gegen\u00fcber einem Vertragspartner, der vielleicht pleitegegangen ist und bei dem nichts mehr zu holen ist. Das ist der gro\u00dfe Unterschied bei dem gesamten Verfahren.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":718,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Darum geht es doch nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":719,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, seine Rechte durchzusetzen, und zwar so, dass dies auch eine Wirkung hat.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":720,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber darum geht es doch gar nicht! Es geht doch diesmal um den Staat","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515655,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"bei beiden!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":722,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich geht es auch darum.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":723,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Sie haben das ja noch gar nicht verstanden, Herr Straubinger!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":724,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hinzu kommt: Auch was die Rechtspflege in Deutschland angeht, gibt es unterschiedliche Urteile zu gleichen Sachverhalten. Deshalb bin ich sehr daf\u00fcr, dass im Hinblick auf Schiedsgerichte unter Umst\u00e4nden auch \u00fcber die M\u00f6glichkeit von Berufungen diskutiert wird.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":725,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja auch aktuell in der Verhandlung! Das wird ja schon verhandelt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":726,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu finden derzeit ja Verhandlungen statt. Aber Sie lehnen im Grunde genommen Verhandlungen zu dem gesamten Komplex ab.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":727,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":728,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist letztendlich der Denkfehler, den Sie bei diesem Thema machen, liebe Kollegen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515663,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":730,"sitzung":80,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja, \u00fcber diesen \u201eDenkfehler\u201c m\u00fcssen wir aber noch mal debattieren!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":731,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einer von vielen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":732,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der n\u00e4chste Punkt. Hier hei\u00dft es immer, multinationale Konzerne w\u00fcrden diese Regelung ausnutzen, Staaten zwingen, ihre Gesetzgebung zu \u00e4ndern, und dergleichen mehr.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":733,"sitzung":80,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ja! Um Gottes willen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":734,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Praxis zeigt, dass die Schiedsgerichtsverfahren, die bisher angeleiert worden sind, in der Regel vom Mittelstand ausgegangen sind.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":735,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist falsch! Stimmt nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":736,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, nat\u00fcrlich; die meisten Verfahren sind bisher von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen angestrengt worden. - Warum das so ist, kann man nachvollziehen: Ein multinationaler Konzern hat in den jeweiligen L\u00e4ndern sicherlich wesentlich leichter den n\u00f6tigen Zugang, um seine Position entsprechend zu verdeutlichen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":737,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten mal \u00fcber die Sache reden!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":738,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ein kleiner Automobilzulieferer,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":739,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, der kann das ja gar nicht bezahlen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":740,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der zum Beispiel im Zuge der Expansion eines gro\u00dfen Automobilherstellers - ich sage es einmal so - gebeten worden ist, in dem entsprechenden Land Investitionen zu t\u00e4tigen,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":741,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen ja gar nicht, worum es eigentlich geht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":742,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mit der Folge, dass diese Investitionen dann m\u00f6glicherweise nicht mehr so gut gesch\u00fctzt sind, kommt unter die R\u00e4der. Deshalb kommt das Ansinnen, Investitionsschutzabkommen mit Schiedsgerichten zu versehen, eher aus den Reihen des Mittelstandes. Auch der Bayerische Bauernverband hat sich erst j\u00fcngst daf\u00fcr ausgesprochen, Freihandelsabkommen mit Schiedsgerichten anzustreben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":743,"sitzung":80,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh! Das ist dann ja noch ein Argument dagegen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":744,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dasselbe gilt f\u00fcr den Zentralverband des Deutschen Handwerks, der sich ebenfalls positiv zum Abschluss dieses Freihandelsabkommens ge\u00e4u\u00dfert hat.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, der Grund daf\u00fcr ist, dass damit viele Arbeitspl\u00e4tze, auch in der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft, verbunden sind. Nat\u00fcrlich kann man in dieser Debatte immer wieder die multinationalen Konzerne als gro\u00dfes Gespenst erw\u00e4hnen. Tatsache ist aber: Wir brauchen unsere gro\u00dfen Weltfirmen, die bereit sind, in verschiedensten L\u00e4ndern Risiken einzugehen,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":745,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie die Banken!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":746,"sitzung":80,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage nur: R\u00fcstung!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":747,"sitzung":80,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wobei sie gro\u00dfe Erfolge erzielen, manchmal aber auch Niederlagen erleiden. Wenn wir diese Unternehmen nicht h\u00e4tten, h\u00e4tten wir auch nicht die Exportm\u00f6glichkeiten, die wir haben und von denen viele mittelst\u00e4ndische Betriebe und viele Handwerksbetriebe profitieren.\n\nIn Dingolfing - das ist in meinem Wahlkreis; ich kann das also beurteilen - steht das gr\u00f6\u00dfte Automobilwerk von BMW. Viele mittelst\u00e4ndische und kleine Handwerksbetriebe erhalten von BMW Auftr\u00e4ge, zum Beispiel im Rahmen von Werkvertr\u00e4gen, oder sie erledigen die Reparatur von Maschinen und Anlagen. Stellen Sie sich einmal vor, welche Situation wir h\u00e4tten, wenn es solche exportorientierten Werke nicht g\u00e4be, wenn sie nicht gebaut worden w\u00e4ren. \u00dcber 20 Prozent der dort produzierten Autos werden in die USA geliefert, und etwa 80 Prozent kommen auf den Weltmarkt; das muss man sich einmal vorstellen. Daran h\u00e4ngen viele Arbeitspl\u00e4tze in unserem Land.\n\nMan darf keine \u00c4ngste vor Freihandelsabkommen sch\u00fcren, sondern es gilt, Freihandelsabkommen positiv zu begleiten. Handelsabkommen waren f\u00fcr unser Land bisher immer gro\u00dfartige Erfolge. Ich bitte Sie, die zuk\u00fcnftigen Diskussionen \u00fcber dieses Thema auch unter diesem Gesichtspunkt zu f\u00fchren, dieses Vorhaben mit positiver Kritik zu begleiten und von der ablehnenden Haltung, die die linke Fraktion und die gr\u00fcne Fraktion in ihren Antr\u00e4gen heute wieder einmal zum Ausdruck gebracht haben, Abstand zu nehmen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515682,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":749,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke der Kollege Alexander Ulrich.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515684,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":751,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! TTIP und CETA sind Angriffe auf unsere Lebensweise, auf unsere Standards, auf unsere Demokratie und","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515686,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":80,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":753,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"auf unsere Rechtsstaatlichkeit und m\u00fcssen deshalb gestoppt werden!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515688,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":755,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Gro\u00dfb\u00fcndnis aus Gewerkschaften, Sozialverb\u00e4nden, Kirchen, Diakonie, Umweltverb\u00e4nden, Verbrauchersch\u00fctzern, vielen Kommunalpolitikern - auch mit CDU-, CSU- oder SPD-Parteibuch -, vielen Landwirten, sogar den Bierbrauern - Herr Kauder, der Bier-Botschafter, ist nicht da -, Kulturschaffenden, vielen, vielen - t\u00e4glich werden es mehr - ist gegen diese Vertr\u00e4ge, wie sie jetzt vorliegen.\n\nWenn Sie davon sprechen, das sei eine Emp\u00f6rungsindustrie, dann haben hoffentlich all die vielen Menschen in diesem Land, die Angst haben um unsere Standards, geh\u00f6rt, dass sie von Ihnen auf diese Weise in eine Ecke gestellt werden. Wenn Sie diese Proteste nicht ernst nehmen, sind Sie mit schuld daran, wenn sich B\u00fcrger von der Demokratie verabschieden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515690,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":757,"sitzung":80,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angst frisst Denken auf!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":758,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn hier gesagt wird, fast 150 000 kritische Einw\u00e4nde gegen TTIP, das sei ja nichts, rufe ich in Erinnerung, dass wir als Linke schon immer sagen: Wir wollen, dass bei wichtigen europapolitischen Entscheidungen Volksabstimmungen abgehalten werden. Herr Seehofer sagt das auch manchmal, wenn Europawahlen anstehen. Lassen Sie uns doch \u00fcber diese Vertr\u00e4ge eine Volksabstimmung machen! Das Thema w\u00e4re morgen beendet,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515693,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":760,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"weil die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen: Das, was da verhandelt wird, ist nicht in ihrem Interesse.\n\nJetzt komme ich zur \u201eEmp\u00f6rungsindustrie\u201c, Herr Pfeiffer. Ich m\u00f6chte etwas zitieren, was gestern, am 15. Januar, ver\u00f6ffentlicht worden ist:\n\nWir lehnen die angedachten Regelungen zum Investitionsschutz \u2026 ab. Sie besch\u00e4digen rechtsstaatliche Prinzipien und schr\u00e4nken die demokratische Entscheidungsgewalt ein.\n\nWer war denn das? Haben Sie Vorstellungen? Das stammt aus einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung von CDA und Katholischer Arbeitnehmer-Bewegung,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515695,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":80,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ah!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":762,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"gestern hier in Berlin verabschiedet. Wollen Sie Ihre eigenen Leute zu einem Teil der \u201eEmp\u00f6rungsindustrie\u201c erkl\u00e4ren? Wunderbar!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515697,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":764,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Hoffentlich haben alle geh\u00f6rt, dass diese Erkl\u00e4rung in der Bundestagsfraktion der CDU\/CSU nicht ernst genommen wird.\n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr die \u201eEmp\u00f6rungsindustrie\u201c:\n\nInvestitionsschutzvorschriften sind in einem Abkommen zwischen den USA und der EU grunds\u00e4tzlich nicht erforderlich und sollten nicht mit TTIP eingef\u00fchrt werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":765,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kennen wir!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":766,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat das verabschiedet? Die \u201eEmp\u00f6rungsindustrie\u201c kommt diesmal aus dem Parteikonvent der SPD. Tun Sie doch einmal, was Ihr Parteikonvent beschlossen hat! Tun Sie nicht so, als w\u00e4re das alles Schnee von gestern! Machen Sie uns keine Vorw\u00fcrfe, weil wir euch an dieser Stelle ernst nehmen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515701,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":768,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine SPD, die Sozialstandards gef\u00e4hrden will, Verbraucherschutzstandards gef\u00e4hrden will und andere Dinge auch, braucht man nicht in einer Bundesregierung. Wenn Sie nur den Job der FDP erledigen wollen, dann gehen Sie lieber wieder in die Opposition; dort sind Sie besser aufgehoben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515703,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":770,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr Niveau ist unter Standard, Herr Kollege!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":771,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Als gew\u00e4hlte Volksvertreter haben wir die Aufgabe, die Demokratie zu verteidigen. Mit der Zustimmung zu CETA w\u00fcrden wir das nicht tun. Ich sage es noch einmal: Warum sollen diese Abkommen eigentlich abgeschlossen werden? Hat hier tats\u00e4chlich jemand Angst, dass wir auch nur ein Automobil weniger nach Kanada oder in die USA verkaufen, wenn wir diese Abkommen nicht abschlie\u00dfen? Hat hier wirklich jemand Angst, dass die BASF oder andere auch nur ein Produkt weniger dorthin verkaufen, wenn wir diese Abkommen nicht abschlie\u00dfen? Hat hier jemand Angst, dass ein kanadisches Gericht oder ein amerikanisches Gericht m\u00f6glicherweise nicht zur gleichen Rechtsprechung kommen k\u00f6nnte wie ein solches Schiedsgericht, bei dem es nur darum geht, Gro\u00dfkonzerne zu sch\u00fctzen? Dann sagen Sie das! Sagen Sie, Sie glauben nicht, dass die Justiz in Kanada oder in den USA zu einer Rechtsprechung kommt, die tats\u00e4chlich sinnvoll ist.\n\nSie machen auch immer wieder den gleichen Fehler: Sie tun so, als w\u00fcrden alle diejenigen, die mit diesen Vertr\u00e4gen \u00c4ngste verbinden, mit dieser Haltung die deutschen Exporte gef\u00e4hrden. Exportieren wir heute nichts? Wir sind eine der Exportnationen dieser Welt. Und wir haben Angst, zu sagen: \u201eWir wollen solche Investorenschutzklagen nicht\u201c? Das soll irgendjemand ernst nehmen? Noch einmal: Wir sind eine der Exportnationen. Wenn wir als die Exportnation auf europ\u00e4ischer Ebene sagen: \u201eWir wollen den Investorenschutz raushaben aus CETA und wollen ihn auch nicht reinverhandelt haben bei TTIP\u201c,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":772,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Das versuchen wir!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":773,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"dann, bin ich mir sicher, k\u00f6nnten diese Vertr\u00e4ge auch ver\u00e4ndert werden. Deshalb ist die Frage, ob sich Sigmar Gabriel tats\u00e4chlich zum Handlanger der Gro\u00dfindustrie machen will oder ob er seine eigene Partei ernst nimmt. Deshalb: TTIP und CETA k\u00f6nnen noch verhindert werden, auch dieser Investorenschutz kann verhindert werden.\n\nIch rufe alle auf, die auch morgen hier in Berlin auf die Stra\u00dfe gehen: Machen Sie weiter Druck! Sie haben schon viel erreicht. Noch einmal: Die SPD wird schon noch rechtzeitig einknicken.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515708,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":775,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dirk Wiese spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515710,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":777,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Viel zu lange wurden Freihandelsabkommen einfach nur verhandelt und beschlossen, ohne dass die \u00d6ffentlichkeit daran teilnahm. Dass sich dies jetzt endlich \u00e4ndert und wir hier im Parlament dar\u00fcber diskutieren, wie wir Freihandel gestalten und unter den Primat der Rechtsstaatlichkeit stellen wollen, ist gut und richtig.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515712,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":779,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum ist Freihandel eigentlich gut und richtig f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? Erstens. Wir wollen Arbeitspl\u00e4tze sichern und neue Arbeit erm\u00f6glichen. Zweitens. Wir wollen Exportweltmeister bleiben und Wohlstand sichern. Drittens. Wir wollen die Menschen mitnehmen und unsere Entscheidungen transparent machen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515714,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":781,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Bedauerlicherweise interessieren Sie von den Linken sich nicht f\u00fcr die Ziele und die Zukunft der Menschen, sondern f\u00fcr Gutachter.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":782,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach, so ein Geschw\u00e4tzt! Warum muss man sich so etwas anh\u00f6ren?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":783,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re auch gar nicht schlimm, wenn es nicht so durchschaubar w\u00e4re. Warum? Weil Experten nicht im luftleeren Raum leben, sondern mitten in der Gesellschaft. Jemanden zu fragen, der sich auskennt, ist, ehrlich gesagt, besser, als substanzlose Antr\u00e4ge zu stellen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515718,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":785,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Wirtschaftsministerium hat einen anerkannten Experten beauftragt - mehr nicht. Oder in aller Klarheit: Wenn Sie ein Haus bauen und die Statik stimmen soll, dann fragen Sie einen Architekten und nicht Ihren Nachbarn von nebenan.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":786,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber am Gutachten war er nicht beteiligt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":787,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"- Es ist immer schlimm, wenn man den Spiegel vorgehalten bekommt.\n\nIch komme jetzt zum Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Sie gehen auf einige wichtige Punkte fundiert ein, und ich bin f\u00fcr Ihre klare Positionierung in der Debatte dankbar; denn bisher wusste ich nicht so recht, wo Sie bei TTIP und CETA eigentlich stehen und was Sie wollen bzw. noch ge\u00e4ndert haben wollen bzw. noch -hineinverhandelt bzw. erst gar nicht hineinverhandelt haben m\u00f6chten. Aus Ihren heutigen Forderungen ist endlich zu entnehmen, dass Sie f\u00fcr die Ratifizierung von CETA und TTIP sind, wenn die EU-Kommission die ISDS-Klauseln bei CETA noch herausnimmt und sie bei TTIP erst gar nicht hineinnimmt. Das war heute eine klare Positionierung.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515722,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Schluss ist nicht zul\u00e4ssig! Das steht da nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":789,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mathematisch ist das falsch!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":790,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Menschen m\u00fcssen wissen, was wir verhandeln und was unsere Ziele sind. Nur dann k\u00f6nnen wir sie mitnehmen und f\u00fcr die Potenziale des gerechten Freihandels gewinnen.\n\nMehr Transparenz zu schaffen, muss unser Anspruch in Deutschland und vor Ort in den Regionen sein. Es ist von h\u00f6chster Wichtigkeit, dass wir als Deutscher Bundestag, als Fraktion, mit den Regierungen der anderen Mitgliedstaaten, dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Zivilgesellschaft eine offene und ehrliche Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren, was m\u00f6glich ist.\n\nWir als Sozialdemokraten gehen mit gutem Beispiel voran. Am 23. Februar 2015 wird es eine \u00f6ffentliche Veranstaltung zu den transatlantischen Freihandelsabkommen im Willy-Brandt-Haus geben, bei der unter anderem Sigmar Gabriel, Cecilia Malmstr\u00f6m, Martin Schulz und Bernd Lange auch zu dem Investitionsschutz und den ISDS-Bestimmungen sprechen werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515725,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja toll!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":792,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Fahrplan ist dabei klar: Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass ein Freihandelsabkommen ausgehandelt wird, das gut f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze vor Ort in Deutschland und in Europa ist, prim\u00e4r einen Mehrwert f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger darstellt und mit dem versucht wird, weiter unsere hohen Standards in vielen Bereichen zu einem Exportschlager zu machen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns einsetzen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515727,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":794,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Freihandel hei\u00dft aber auch ein Geben und Nehmen - gerade auch in den Gespr\u00e4chen dazu -; denn in einigen Bereichen - da m\u00fcssen wir als Parlament auch ehrlich sein - sind die US-Standards durchaus h\u00f6her. Ich erinnere zum Beispiel an den Finanzmarktbereich.\n\nUm zu einem Abkommen f\u00fcr die Menschen zu kommen, d\u00fcrfen wir nicht immer nur sagen, was wir nicht wollen, sondern wir m\u00fcssen auch einmal offensiv sagen, was wir wollen. Das ist unter anderem die Aufhebung der Buy-American-Clause, damit unsere kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die M\u00f6glichkeit bekommen, sich auf dem US-Beschaffungsmarkt dem Wettbewerb zu stellen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515729,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":796,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn ein ausgehandeltes Freihandelsabkommen dann am Ende gute Arbeit schafft und gute Arbeitspl\u00e4tze erh\u00e4lt und sichert, ist das ein Mehrwert, auf den wir alle stolz sein k\u00f6nnen und mit dem wir unsere weltweite Position als Exportweltmeister sichern k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Abschluss vier Punkte ansprechen, die auch \u00fcber TTIP und CETA hinausgehen:\n\nErstens. Das \u00f6ffentliche Konsultationsverfahren der EU-Kommission hat mir wieder einmal verdeutlicht, dass das Recht des internationalen Investitionsschutzes und die darauf beruhende Schiedsgerichtsbarkeit einer umfassenden Reform bed\u00fcrfen: hin zu mehr Transparenz, einer zweiten Instanz, einer unabh\u00e4ngigen Institu-tionalisierung und besseren Klagem\u00f6glichkeiten f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, um nur einige Punkte auf dem Weg hin zur St\u00e4rkung des internationalen Rechts anzusprechen.\n\nZweitens. Bei vergleichbaren Rechtssystemen sind entsprechende Regelungen nicht notwendig. Nach Durchlaufen s\u00e4mtlicher nationaler Instanzen d\u00fcrfte in der Regel davon ausgegangen werden, dass eine neutrale Entscheidung \u00fcber die jeweilige streitige Angelegenheit gef\u00e4llt wird.\n\nDrittens. Wir m\u00fcssen aufpassen, was sich im Asien-Pazifik-Raum tut; denn ich m\u00f6chte mitgestalten, bestehende Defizite ausr\u00e4umen und reformieren, und ich m\u00f6chte nicht irgendwann gestaltet werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515731,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":798,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Da die USA derzeit die TTP-Verhandlungen mit dem pazifischen Raum beschleunigen, ist anzunehmen, dass die USA und ihre Verhandlungspartner in diesem Abkommen ihre Regeln und Standards f\u00fcr den Handel festschreiben wollen. Bedrohlich kann das f\u00fcr uns in der Europ\u00e4ischen Union dann werden, wenn China so m\u00e4chtig wird und so viel Einfluss gewinnt, dass es die globale Handelsstruktur dominant pr\u00e4gen kann. Daher ist es von h\u00f6chster Wichtigkeit, dass demokratische L\u00e4nder rechtsstaatliche Prinzipien f\u00fcr einen freiz\u00fcgigen Handel verankern, bevor uns andere L\u00e4nder ihre Standards auferlegen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515733,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":800,"sitzung":80,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Viertens. Ich lade alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein, mit uns allen \u00fcber die Vor- und Nachteile von Freihandelsabkommen zu diskutieren, aber nicht \u00c4ngste sch\u00fcren, sondern konstruktiv und offen dar\u00fcber reden, worum es eigentlich geht. Machen wir uns an die Arbeit! Lassen Sie uns gestalten und etwas bewegen und nicht nur dagegen sein! Oder um es am Ende mit den Worten von Willy Brandt zu sagen: \u201eDer beste Weg, die Zukunft vorauszusagen, ist, sie zu gestalten.\u201c\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515735,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":802,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katja Keul.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":803,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte damit beginnen, dass ich meinen Kollegen aus der Union, Patrick Sensburg, aus der Deutschen Richterzeitung unter der \u00dcberschrift \u201eParallel-justiz - Rechtsstaat bleibt au\u00dfen vor!\u201c zitiere. Dort sagt er, Paralleljustiz sollte man besser als Scheinjustiz bezeichnen. F\u00e4lle, in denen die Scheinjustiz Anwendung f\u00e4nde, k\u00f6nnten die Geltung des deutschen Rechts und unseres Rechtsstaates unterminieren. - Recht hat der Mann, auch wenn er hier vom Strafrecht redet.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515738,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":805,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Was gibt es da zu lachen?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":806,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil das eine mit dem anderen nichts zu tun hat!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":807,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen keine Paralleljustiz, weder im Strafrecht noch im Verwaltungs- und Staatshaftungsrecht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515742,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":809,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, der Kollege Dr. Heider m\u00f6chte Ihnen gern eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":810,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":811,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie sind bem\u00fcht, einmal den Hintergrund von Schiedsverfahren aufzukl\u00e4ren. Ich darf darlegen, dass das nicht etwa eine Paralleljustiz ist, wie Sie das darstellen, sondern dass das ein seit \u00fcber 100 Jahren gepflegtes Verfahren in Deutschland ist, womit sich Parteien gegenseitig Recht erweisen.\n\nIst es richtig, dass die Gr\u00fcnen eine Schiedsordnung haben und in einem Schiedsverfahren innerhalb Ihrer Partei geurteilt wird, wenn es Streitigkeiten gibt? W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass das ein ordentliches Verfahren ist, um Streitigkeiten beizulegen?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":812,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Heider, dass Sie mir die Gelegenheit geben, die Frage zu beantworten, die vorhin ein bisschen im Raum stehen geblieben ist.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":813,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat blo\u00df drei Minuten!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":814,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Schiedsgericht im Zivilrecht, das Sie vorhin angesprochen haben, ist nicht das Problem. Dort, wo Private mit Privaten vor einem Zivilgericht streiten, ist nichts dagegen einzuwenden, dass man zu einem Schiedsrichter geht. Entscheidend ist nat\u00fcrlich, dass im Vertrag gew\u00e4hrleistet ist, dass keinem der beiden Vertragsparteien der Weg zu den staatlichen Gerichten verwehrt wird.\n\nAber hier geht es um etwas ganz anderes. Hier geht es um das \u00f6ffentliche Recht. Hier geht es um Streitigkeiten zwischen Privaten auf der einen und dem Staat auf der anderen Seite. Das ist die Verwaltungsgerichtsbarkeit. Das hat mit dem Zivilgericht nichts zu tun.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515749,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":816,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nes Eigentor!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":817,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um das noch einmal zu Ende auszuf\u00fchren: Beim Strafrecht mache ich mir weniger Sorgen als der Kollege Sensburg; denn da ist eine Paralleljustiz ohnehin als Strafvereitelung verboten - da sind wir au\u00dfen vor -, w\u00e4hrend im \u00f6ffentlichen Recht gerade etwas von h\u00f6chster Stelle verhandelt wird. Das macht mir in der Tat Sorgen.\n\nIm \u00f6ffentlichen Recht, um darauf zur\u00fcckzukommen - darum geht es beim Investorenschutzabkommen -, handelt es sich eben um Streitigkeiten zwischen Unternehmen auf der einen und dem Staat auf der anderen Seite und nicht um Streitigkeiten zwischen Unternehmen. Das ist der entscheidende Unterschied.\n\nIch will Ihnen ein Beispiel bilden. Zwei konkurrierende Unternehmen produzieren in Deutschland \u00e4hnliche Produkte mit \u00e4hnlichen Verfahren. Beide Unternehmen bekommen von deutschen Beh\u00f6rden Auflagen erteilt, die sie f\u00fcr unberechtigt halten. Jetzt haben sie beide die M\u00f6glichkeit, den Rechtsweg zu den Verwaltungsgerichten zu beschreiten und sich dagegen zu wehren. Warum aber sollte jetzt eines dieser Unternehmen, weil es vielleicht ein amerikanisches ist, einen parallelen Rechtsweg zu einem anderen Gericht w\u00e4hlen k\u00f6nnen?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":818,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Soll es ja nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":819,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist denn da die Gleichheit vor dem Recht?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515754,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":821,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Verfechter von Schiedsgerichten unterstellen unseren deutschen Verwaltungsrichtern latent, sie w\u00fcrden staatliche Eingriffe gegen\u00fcber einem ausl\u00e4ndischen Unternehmen anders beurteilen als Eingriffe gegen\u00fcber einem deutschen Unternehmen. Ich finde das ungeheuerlich.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515756,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":823,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine unabh\u00e4ngige Verwaltungsgerichtsbarkeit ist doch das Markenzeichen eines funktionierenden Rechtsstaats und funktionierender Gewaltenteilung.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515758,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":825,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht umsonst gab es zum Beispiel in der DDR keine Verwaltungsgerichte.\n\nWir sind in Deutschland, wie ich finde, zu Recht stolz auf unser Rechtssystem. Wir werben international daf\u00fcr mit unserer Initiative \u201eLaw - Made in Germany\u201c. Was macht es f\u00fcr einen Sinn, v\u00f6lkerrechtlich Wege zu vereinbaren, mit denen man dieses tolle System umgehen kann? Das verstehe, wer will - ich nicht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515760,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":827,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"In unserem Rechtssystem ist in jahrelanger Rechtsprechung ausdifferenziert worden, was eine Enteignung, ein enteignender Eingriff und ein enteignungsgleicher Eingriff ist. Wozu brauchen wir dann jetzt noch einen neuen Begriff der indirekten Enteignung, f\u00fcr den private Gerichte erst wieder eine neue Dogmatik entwickeln m\u00fcssen?\n\nDa helfen auch keine Berufungen, es sei denn, die Berufung ist beim zust\u00e4ndigen Oberverwaltungsgericht einzulegen. Dann w\u00e4re ich damit einverstanden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515762,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":829,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fazit: Statt dem Big Business Paralleljustiz zu erm\u00f6glichen, sollten wir unsere Justiz durch personelle und finanzielle Ressourcen st\u00e4rken.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515764,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":831,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"So bieten wir f\u00fcr den Streitfall eines der weltweit besten rechtsstaatlichen Verfahren zur Kl\u00e4rung von Streitigkeiten. Davon k\u00f6nnen alle in der EU t\u00e4tigen Unternehmen, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, profitieren. Da braucht es keine Paralleljustiz.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515766,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":833,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Professor Dr. Heribert Hirte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515768,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":835,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Dr\u00f6ge, Sie h\u00e4tten heute Morgen besser mit dem K\u00f6lsch angefangen. Dann w\u00e4re es lustiger losgegangen. So kam die Stimmung erst etwas sp\u00e4ter auf.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":836,"sitzung":80,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben wohl zu viel K\u00f6lsch gehabt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":837,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann h\u00e4tten Sie auch zu Recht sagen k\u00f6nnen, dass K\u00f6lsch markenrechtlich gesch\u00fctzt ist und deshalb von den jetzt diskutierten Abkommen \u00fcberhaupt nicht ber\u00fchrt ist.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515772,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das K\u00f6lsch ist durch die Herkunftsangabe gesch\u00fctzt!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":839,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Erfolg des Abkommens werden am Ende 200 Millionen Amerikaner nach K\u00f6ln kommen wollen, um K\u00f6lsch in K\u00f6ln zu trinken.\n\nDie 150 000 Kritiker, die Sie eben im Zusammenhang mit der B\u00fcrgerbefragung angegeben haben, k\u00f6nnen dann nach Amerika reisen und herausfinden, ob es dort nicht vielleicht schlechteres Bier gibt, und sich ihr eigenes Urteil bilden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":840,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen das Ganze l\u00e4cherlich! Das ist aber keine Frage zum L\u00e4cherlichmachen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":841,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau H\u00f6hn, Sie m\u00fcssen lauter sprechen oder nach vorne kommen; dann k\u00f6nnen wir im Duett singen. Aber das wird der Herr Pr\u00e4sident nicht erlauben.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515776,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":843,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das mache ich gleich!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":844,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben gesagt, fast 150 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger h\u00e4tten sich bei der Befragung negativ ge\u00e4u\u00dfert. Was folgt daraus? Stellen Sie sich vor, die europ\u00e4ischen und deutschen Unternehmer h\u00e4tten das gemacht, was sie vielleicht h\u00e4tten machen sollen, n\u00e4mlich eine Reihe von Werbeagenturen einzuschalten, \u00e4hnlich, wie Sie es gemacht haben, viele Mails nach Br\u00fcssel zu schicken und Lkw-weise zustimmende Postkarten zu TTIP und CETA abzuliefern und zu sagen: Das nutzt unserer Wirtschaft, unserem Wohlstand und unseren Arbeitspl\u00e4tzen. - Dann w\u00fcrden Sie jetzt schreien: \u201eBetrug! Verrat! Die Zahlen spielen keine Rolle.\u201c","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515779,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":846,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie deshalb die Diskussion \u00fcber die Zahlen. Sie spielen wirklich keine Rolle. Lassen Sie uns lieber - das ist richtig - \u00fcber die Sachfrage reden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515781,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515782,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"CDU und B\u00fcrgerbeteiligung! Das war schon immer miserabel!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":849,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Worum geht es bei diesen Investitionsschutzabkommen? Es geht darum, dass Freihandelsabkommen gerichtlich \u00fcberwacht werden sollen. Diese Freihandelsabkommen sind zwischenstaatliche und v\u00f6lkerrechtliche Vereinbarungen. Dabei ist es ein bisschen schwierig, das Abkommen f\u00fcr den einen Vertragspartner auch mit Wirkung f\u00fcr den anderen auszulegen. Denn dann w\u00fcrde ein Staat \u00fcber den anderen zu Gericht sitzen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":850,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Staat und Privatunternehmen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":851,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast, die sich mehrfach dazu ge\u00e4u\u00dfert hat, ist gerade nicht anwesend. Ich war mit ihr zusammen beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Wir haben \u00fcber die Auslegung der Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Zentralbank nachgedacht. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof ist dabei, zu diesen Fragen Stellung zu nehmen. Wenn Ihre Argumentation richtig w\u00e4re, dann k\u00f6nnten wir es den griechischen Gerichten \u00fcberlassen, diese Ma\u00dfnahmen auszulegen. Das w\u00e4re die Konsequenz.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":852,"sitzung":80,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":853,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie dann den deutschen B\u00fcrgern verkaufen. Die Alternative w\u00e4re, den Griechen zu sagen: Abschlie\u00dfend entscheidet das Bundesverfassungsgericht, bekanntlich das beste europ\u00e4ische Gericht. - Verkaufen Sie als Linke das einmal den Griechen! So w\u00e4re es, wenn wir keine \u00fcberstaatliche Streitschlichtungsinstitution h\u00e4tten. Das f\u00fchrt doch nicht weiter. Was wir brauchen, ist eine \u00fcberstaatliche Institution, die die entsprechenden Fragen kl\u00e4rt. Man kann dar\u00fcber nachdenken, ob dies Schiedsgerichte tun sollen oder ob eine solche Gerichtsbarkeit bei der WTO angesiedelt werden soll. Aber wir brauchen eine zwischenstaatliche Institution, die eine entsprechende Auslegung betreibt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":854,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Hirte, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ulrich?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":855,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":856,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie meine Frage zulassen, Herr Dr. Hirte. - Manchmal ist es wichtig, dass wir darlegen, wor\u00fcber wir eigentlich reden. Ich m\u00f6chte Ihnen zwei, drei Beispiele nennen. Dann beantworten Sie uns, ob die CDU\/CSU-Fraktion tats\u00e4chlich will, dass so etwas in Zukunft \u00fcberall m\u00f6glich ist.\n\nWie Sie vielleicht wissen, gab es in der kanadischen Provinz Quebec ein Moratorium gegen Fracking. Das Unternehmen Lone Pine hat dagegen geklagt und fordert 250 Millionen Dollar Schadensersatz. In Luxemburg wurde erfolgreich gegen ein s\u00fcdafrikanisches Programm geklagt, das farbige Unternehmen beg\u00fcnstigt, um die Ungerechtigkeiten des Apartheidregimes zu mildern. Rum\u00e4nien wurde 2006 zur Zahlung von rund 200 Millionen Euro Schadensersatz an einen schwedischen Investor verurteilt, weil es EU-Recht im Steuerbereich umgesetzt hat. Der Investor musste dann mehr Steuern zahlen als erwartet. Es gibt unz\u00e4hlige solcher Beispiele. Ein letztes Beispiel. Ein franz\u00f6sisches Unternehmen hat den \u00e4gyptischen Staat verklagt, weil dort Mindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt wurden und diese offensichtlich die Investitionen beeintr\u00e4chtigt haben.\n\nWollen Sie, dass das zuk\u00fcnftig der globalisierte Ma\u00dfstab f\u00fcr die Vertr\u00e4ge zwischen der EU, Kanada und Amerika wird? Wenn das die Vorstellung von CDU\/CSU und SPD von Globalisierung ist, dann gute Nacht unseren Standards.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":857,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Hallo!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":858,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Ulrich, ich halte es f\u00fcr richtig, dass Investoren, die auf der Grundlage eines Abkommens in einem anderen Land investiert haben - wir reden hier in erster Linie \u00fcber deutsche Unternehmer, die in Kanada oder den USA investieren wollen -, eine M\u00f6glichkeit haben, gegen Diskriminierungen - auch in den USA und Kanada - vorzugehen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":859,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind keine Diskriminierungen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":860,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch jetzt schon m\u00f6glich!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":861,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass das Ergebnis eines Gerichtsverfahrens nicht immer allen gef\u00e4llt, liegt in der Natur der Sache.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":862,"sitzung":80,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das waren politische Entscheidungen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":863,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie damit sagen, dass amerikanische Gerichte nicht unabh\u00e4ngig sind?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515798,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis ist unglaublich!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":865,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit kommen wir zu Ihrem entscheidenden Gegenargument, zwischen funktionierenden Rechtsstaaten seien solche Abkommen nicht erforderlich. Nat\u00fcrlich handelt es sich immer um funktionierende Rechtsstaaten. Wenn Sie aber einen Norditaliener fragen, ob er mit Begeisterung einen Prozess in S\u00fcditalien f\u00fchrt, dann werden Sie feststellen, dass er das nicht gerne tut. Wenn Sie die F\u00e4lle analysieren, in denen der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte Deutschland wegen \u00fcberlanger Verfahren verurteilt hat, dann stellen Sie fest, dass Ihnen ausl\u00e4ndische Investoren entgegenhalten, dass gerade Wirtschaftsprozesse bei uns viel zu lange dauern. Erkl\u00e4ren Sie doch einmal einem deutschen Investor, warum er mit gro\u00dfer Begeisterung vor einzelstaatlichen Gerichten oder Bundesgerichten in den USA die Pre-Trial Discovery \u00fcber sich ergehen lassen soll! Wenn so Ihre ideale Wirtschaftsf\u00f6rderung aussieht, dann kann ich dazu nur sagen: Danke, Deutschland!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515800,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":867,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott! Sie reden sich um Kopf und Kragen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":868,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre pauschale Ablehnung von Investitionsschutzabkommen hilft uns doch nicht weiter. Mir sagen viele europ\u00e4ische L\u00e4nder, insbesondere kleine Staaten wie Lettland und Estland: Wir brauchen solche Abkommen, damit auch bei uns investiert werden kann. Wir machen das gerne. - Wenn wir solche Abkommen ablehnten, w\u00e4re die Konsequenz, dass die 27 anderen EU-Staaten dar\u00fcber nachdenken, wie sie ohne uns vorangehen k\u00f6nnen. Das wollen wir nicht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515803,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":870,"sitzung":80,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die investieren doch heute schon!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":871,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Platte Ablehnung hilft uns nicht.\n\nLassen Sie uns doch \u00fcber die Frage nachdenken, wie wir f\u00fcr Verbesserungen sorgen k\u00f6nnen. Das haben wir getan. Wie wir hier in diesem Hause zu Verbesserungen kommen k\u00f6nnen, dazu mache ich Ihnen drei Vorschl\u00e4ge, die wir schon vorbesprochen haben. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob die Auswahl der Richter und die Besetzung der Richterb\u00e4nke bei den entsprechenden Schiedsgerichtsinstitutionen mit Zustimmung dieses Hauses geschehen sollten.\n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir nachdenken, dar\u00fcber sollten wir nachdenken. Dann ist Ihr Einwand vom Tisch, dass dort m\u00f6glicherweise keine unabh\u00e4ngigen Personen sitzen. Dann k\u00f6nnen wir hier dar\u00fcber diskutieren, wer daf\u00fcr geeignet ist und ob der oder die unabh\u00e4ngig ist. Wir sollten \u00fcber diese Frage nachdenken, und wir werden dar\u00fcber nachdenken. Wir werden dann genau denselben Schritt tun, den wir vor einigen Jahren bei der Auswahl der Richter am Europ\u00e4ischen Gerichtshof gemacht haben. Die wurden n\u00e4mlich anfangs auch alleine vom Bundeswirtschaftsministerium ernannt, ohne Zustimmung des Parlaments. Das war mein erster Punkt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515806,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":873,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen gleich alle weiterreden. Sie kommen sicher in den n\u00e4chsten Jahren noch zu Wort.\n\nZweiter Punkt. Sie mahnen an, dass die nationalen Verfahren und die Schiedsverfahren nicht ausreichend miteinander verzahnt sind. Ja, das stimmt. Die Wahlm\u00f6glichkeit wird mit den neuen Klauseln eingeschr\u00e4nkt. Man kann nicht mehr das eine und das andere machen, sondern man kann nur das eine oder das andere machen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":874,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt nicht! Vattenfall macht beides!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":875,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist doch altes Recht. Reden Sie doch nicht \u00fcber die Vergangenheit, sondern \u00fcber das, was wir in der Zukunft machen wollen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":876,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Energiecharta!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":877,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt einen Punkt, den wir hier autonom machen wollen und werden. Wir werden \u00fcber die Frage nachdenken, ob nicht der Bundesgerichtshof Anfragen von Schiedsgerichten entgegennehmen kann. Das darf er bisher nicht. Das Gleiche gilt f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Auch der darf Anfragen von Schiedsgerichten bisher nicht entgegennehmen. Wir werden entsprechende Initiativen ergreifen, um auf der Ebene der Kommission durchzusetzen, dass das in den entsprechenden Rechtsakten ge\u00e4ndert wird.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515812,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Hat Ihre Fraktion diese Vorschl\u00e4ge besprochen?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":879,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dar\u00fcber reden wir jetzt. Sie haben den Antrag gestellt. Sie behaupten, wir w\u00fcrden nicht nachdenken. Nat\u00fcrlich denken wir nach, und das ist die Antwort.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":880,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie CETA \u00e4ndern?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":881,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit komme ich zum dritten Punkt. Liebe Frau Dr\u00f6ge, Sie haben immer wieder und auch eben darauf hingewiesen, dass das alles nur Gro\u00dfunternehmen dienen w\u00fcrde und Schiedsverfahren f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen gedacht seien. Es mag sein, dass Schiedsverfahren relativ gesehen teuer sind. Deshalb denken wir dar\u00fcber nach, die Kosten f\u00fcr diese Schiedsverfahren f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die aus unserer Sicht in Kanada und in den USA investieren sollen, auf das -Niveau zu senken, das sie haben w\u00fcrden, wenn die Unternehmen vor nationalstaatlichen Gerichten klagen -w\u00fcrden. Das ist f\u00fcr uns eine Ma\u00dfnahme der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung. Ich halte es f\u00fcr legitim, dass wir \u00fcber diese Frage nachdenken.\n\nDas bedeutet: Alle Argumente, die Sie hier bringen, rechtfertigen keine Ablehnung von Schiedsverfahren, rechtfertigen keine Ablehnung des Investorenschutzes. Wir brauchen das f\u00fcr deutsche Unternehmen, die jenseits des Atlantiks investieren wollen. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515816,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":883,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt die Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515818,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":885,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der Gr\u00fcnen bezieht sich in der Tat auf die Frage des Investitionsschutzes und der Investor-Staat-Schiedsgerichtsbarkeit und greift damit eines der wirklich problematischen Themen bei diesen Vertr\u00e4gen auf. Dar\u00fcber sind wir uns, glaube ich, alle einig.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515820,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515821,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die CDU nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":888,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"- Dass das ein wesentliches Thema bei diesen Vertr\u00e4gen ist, ist unstreitig.\n\nMir ist es wichtig, ganz kurz zu sagen, dass wir den Zusammenhang nicht aus den Augen verlieren sollten. Wir als eine der gr\u00f6\u00dften Handelsnationen der Welt brauchen einen freien Waren- und Dienstleistungsverkehr. Daf\u00fcr braucht unsere Wirtschaft offene M\u00e4rkte. Es hat keinen Sinn, dass wir uns bei der Standardisierung und anderen Dingen selber Br\u00fccken bauen. Deshalb m\u00fcssen wir solche Verhandlungen f\u00fchren. Man spricht nicht umsonst von den nichttarif\u00e4ren Handelshemmnissen.\n\nWeil es so ist, dass in der globalisierten Welt die 28 Mitgliedsl\u00e4nder der EU alleine bei einer solchen Standardsetzung mit China, den USA und anderen gar nichts mehr ausrichten k\u00f6nnen, ist es richtig, dass die Kompetenz f\u00fcr diese internationalen Abkommen auf die EU \u00fcbergegangen ist. 2009 ist das mit dem Lissabon-Vertrag so geregelt worden. Wir alle haben das damals f\u00fcr richtig gehalten, weil wir sehen m\u00fcssen, dass wir Europa in der Welt positionieren.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515823,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":890,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Insofern ist es wichtig, dass wir die Globalisierung gestalten - das haben Vorredner schon oft genug gesagt - und auch angemessene Spielregeln entwickeln.\n\nWir reden hier \u00fcber zwei verschiedene Abkommen. Klar ist: Unsere Beziehung zu Kanada wollen wir ausbauen. Bei aller Kritik am Investor-Staat-Schiedsgerichtsverfahren, das in CETA geregelt ist, muss man auch eins einmal sehen - das m\u00fcssten Sie von B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen bitte auch zur Kenntnis nehmen; ich habe es aus Ihrem Antrag nicht herauslesen k\u00f6nnen -: Kein anderes Freihandelsabkommen der EU sieht eine derart weitgehende \u00d6ffnung der M\u00e4rkte vor - unter Wahrung der geltenden Schutzstandards f\u00fcr Verbraucher-, Umwelt- und Arbeitsschutz. Kein anderes Freihandelsabkommen hat so weitreichende Bestimmungen zur Nachhaltigkeit.\n\nAuch beim Investor-Staat-Schiedsgerichtsverfahren enth\u00e4lt CETA schon deutliche Verbesserungen. Sie k\u00f6nnen gar nicht in Abrede stellen, dass es insoweit auf alle F\u00e4lle das beste Abkommen ist. Es ist inzwischen klar: Transparenz wird eingehalten; s\u00e4mtliche Unterlagen werden ver\u00f6ffentlicht. Alle Anh\u00f6rungen sind \u00f6ffentlich. Schon im jetzigen Entwurf von CETA steht das. Auf die geplanten Ver\u00e4nderungen komme ich gleich noch zu sprechen. Ich wiederhole: Alle Anh\u00f6rungen sind \u00f6ffentlich. Interessierte Gruppierungen wie NGOs oder Gewerkschaften k\u00f6nnen Antr\u00e4ge einreichen und Stellungnahmen abgeben. Das ist etwas, was unser deutsches Recht gar nicht kennt. Die Unabh\u00e4ngigkeit der Schiedsrichter wird garantiert;","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515825,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das stimmt nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":892,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"die Schiedsrichter m\u00fcssen unabh\u00e4ngig sein. Es gibt einen eigenen Verhaltenskodex. Es wird eine Schiedsrichterliste erstellt.\n\nHerr Kollege Hirte, ich kann nur sagen: Wir in Deutschland sind zwar ziemlich gro\u00dfartig, aber es ist ein EU-Abkommen. Wir k\u00f6nnen nicht allein die Schiedsrichter bestimmen. Das macht nat\u00fcrlich die EU.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515827,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":894,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist vorgesehen, dass die EU f\u00fcnf Schiedsrichter benennt. Also, das muss man einmal abwarten. Es gibt das Verbot ungerechtfertigter Klagen usw. usf. Das hei\u00dft, es gibt eine Menge Verbesserungen. Auf diesen Verbesserungen wollen wir aufbauen, und wir wollen diese Verbesserungen noch weiter verbessern.\n\nIch komme zu TTIP und zu dem Ergebnis der Konsultationen, das Sie hier mehrfach angesprochen haben. Wir wissen, dass das Ergebnis, das die EU-Kommission vorgestellt hat, Ver\u00e4nderungen noch in vier weiteren Bereichen benennt: Das sind der Schutz des sogenannten right to regulate, der Gestaltungsspielraum des demokratisch legitimierten Gesetzgebers, die Arbeitsweise und die Zusammensetzung der Schiedsgerichte, Stichwort \u201eTransparenz\u201c, das Verh\u00e4ltnis ISDS zu nationalem Rechtsweg und die Einf\u00fchrung eines Berufungsmechanismus.\n\nDiese Punkte hat die EU-Kommission identifiziert, und \u00fcber diese Punkte werden wir in den n\u00e4chsten zwei bis drei Monaten Gespr\u00e4che f\u00fchren. Das Europ\u00e4ische Parlament wird sich damit auseinandersetzen, die Mitgliedstaaten werden sich damit auseinandersetzen - vorhin wurde schon erw\u00e4hnt, dass dieses Abkommen nicht nur in Deutschland, sondern auch in vielen anderen Mitgliedstaaten kritisch diskutiert wird -, und nat\u00fcrlich werden sich auch die Zivilgesellschaft und andere Stakeholder, die an diesem Prozess beteiligt sind, Stichwort \u201eGewerkschaften\u201c, damit besch\u00e4ftigen. Sie alle werden dar\u00fcber beraten, und dann wird man sehen, welche Verbesserungen wir auf europ\u00e4ischer Ebene durchsetzen k\u00f6nnen.\n\nIch bin ganz zuversichtlich, dass wir Deutschen mit den M\u00f6glichkeiten, die wir haben, und mit dem, was wir uns bei diesen Gespr\u00e4chen zu flankieren vorgenommen haben, erfolgreich sein werden. Wir, die deutsche Bundesregierung, werden selber aktiv werden. Wir werden Gespr\u00e4che mit anderen L\u00e4ndern und selbstverst\u00e4ndlich mit der Kommission suchen. Wir werden nat\u00fcrlich sehen, dass wir all das, was wir f\u00fcr CETA schon erreicht haben, was wir bei TTIP noch besser machen wollen, was wir bei CETA auch wieder r\u00fcckkoppeln k\u00f6nnen, zu einer Regelung zusammenf\u00fchren, die insgesamt zu noch mehr Transparenz und Offenheit f\u00fchrt.\n\nWenigstens f\u00fcr meine Begriffe ist von zentraler Bedeutung bei solchen Verfahren, sicherzustellen, dass es immer ein faires Verfahren geben kann und dass man sich gegebenenfalls mit einem Rechtsmittel, in welcher Art auch immer, gegen Entscheidungen wehren kann. Dann kommen wir mit dieser Art von Regelung in diesem Investitionsschutzverfahren schon ganz gut weiter.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515829,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":896,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"In Vorbereitung auf diese Rede habe ich ein ganz gutes Gutachten vom Wissenschaftlichen Dienst des Bundestages gelesen. Auf etwa acht Seiten setzt er sich sehr gut mit diesem Thema auseinander und stellt sehr gut dar, welche Verbesserungen tats\u00e4chlich schon erfolgt sind. Das sollte man sich gern einmal anschauen, wenn man sich mit dem Ganzen noch inhaltlich auseinandersetzen will.\n\nIch w\u00fcrde gern noch etwas zu dem Antrag der Linken sagen, der sich mit CETA ja gar nicht besch\u00e4ftigt, sondern nur mit einem bestimmten Gutachten. Ich w\u00fcrde Sie herzlich bitten, nicht Menschen zu diskreditieren, die einen Auftrag wahrgenommen haben, den das Haus, das ich hier heute vertrete, erteilt hat. Ich finde, Sie k\u00f6nnen das Wirtschaftsministerium angreifen, wenn Sie meinen, dass wir falsche Gutachter beauftragt haben. Aber einem unabh\u00e4ngigen Professor zu unterstellen, schon in der \u00dcberschrift, er w\u00fcrde ein Gef\u00e4lligkeitsgutachten erstellen, ist eine Unversch\u00e4mtheit.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515831,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":898,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Da muss ich mich wirklich sch\u00fctzend vor die Person stellen.\n\nNoch einmal: Wenn Sie da Kritik haben, greifen Sie das Haus an! Wir werden uns zu wehren wissen, und wir k\u00f6nnen Ihnen sehr gut erkl\u00e4ren, worin der Unterschied zwischen einem Schlichtungsverfahren und einem Schiedsverfahren besteht; der ist Ihnen offenbar entgangen, Herr Ernst. Er ist ein Schlichter und keineswegs ein Schiedsrichter. Da gibt es wesentliche Unterschiede. Der eine macht ein Urteil, der andere macht einen Vergleichsvorschlag. Das kann man nicht \u00fcber einen Kamm scheren. Deshalb noch einmal die Bitte: Lassen Sie unsere unbescholtenen Professoren in Deutschland unbescholten!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515833,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":900,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":901,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich auf die Kollegen Pfeiffer und Hirte eingehen, die sich zu den Konsultationen ge\u00e4u\u00dfert haben. Ich finde, es ist eine absolute Unversch\u00e4mtheit,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515836,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":903,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"wenn Sie 3 000 substanzielle Eingaben zu diesen Konsultationen - normalerweise sind es bei solchen Konsultationen 200; diesmal waren es 3 000 - und 145 000 Menschen, die sich mit der Sache besch\u00e4ftigt haben, die am Ende ihre Unterschrift gegeben haben, hier so diskreditieren.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515838,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":905,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist etwas, was die Politikunzufriedenheit wirklich sch\u00fcren wird. Sie gehen da mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf eine Art und Weise um, die ich nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte. Es wird am Ende auch die Demokratie besch\u00e4digen, wie Sie mit solchen Konsultationsverfahren und der Beteiligung der B\u00fcrger umgehen. So geht es nicht, liebe Kollegen von der CDU und CSU!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515840,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Klaus Barthel [SPD]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":907,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu dem Gutachten, das von Schill gemacht worden ist. Frau Zypries, ich glaube, da haben Sie genau recht. Man soll gar nicht das Gutachten an sich kritisieren. Ich kritisiere aber sehr wohl die Fragestellung des Wirtschaftsministeriums; denn am Ende hat sich der Gutachter eigentlich fast nur mit Gesetzesvorhaben besch\u00e4ftigt und kaum mit Verwaltungshandeln. Die Klagen werden sich aber wesentlich gegen Verwaltungshandeln richten. Deshalb w\u00e4re es notwendig gewesen, den Auftrag um genau diese Frage zu erweitern. Deshalb richtet sich die Kritik in der Tat gegen das Wirtschaftsministerium und nicht unbedingt gegen den Gutachter.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515842,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":909,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben, dass wir mittlerweile eine Klagewelle haben, was diese Schiedsverfahren angeht; das ist der Punkt. Da hat sich in den letzten Jahren viel ver\u00e4ndert. Wir haben auf EU-Ebene vom Jahr 2012 zum Jahr 2013 eine Verdoppelung der Zahl der Klagen. Die meisten davon richten sich gegen Umweltregulierungen oder Ressourcenschutz, auch gegen soziale Fragen, aber vor allen Dingen gegen Industriel\u00e4nder. Es ist gar nicht mehr so wie fr\u00fcher. Da kam es zu solchen Verfahren, weil vielleicht kein sicheres Rechtssystem vorhanden war. Klagen richten sich jetzt zunehmend gegen Industriel\u00e4nder.\n\nEine der wichtigsten Erkenntnisse, die wir mit einer Delegation des Umweltausschusses gewonnen haben, als wir uns in den USA mit diesen Fragen besch\u00e4ftigt haben, war, dass gerade Anwaltskanzleien in den USA diese Schiedsverfahren zu ihrem Gesch\u00e4ftsmodell gemacht haben. Die Frage ist doch, ob wir Handlanger f\u00fcr Rechtsanwaltskanzleien in den USA sein wollen, die sich mit diesem Gesch\u00e4ftsmodell mittlerweile eine goldene Nase verdienen. Das kann doch wohl nicht sein!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515844,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":911,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben - ich will einen bestimmten Punkt noch einmal aufgreifen, n\u00e4mlich die Gentechnik -, dass wir in der Gentechnik ein sehr komplexes Problem haben. In Nordamerika ist es so, dass der Gentechnikaspekt einer Pflanze bei der Genehmigung gar nicht ber\u00fccksichtigt wird; wenn sie wie ein Pestizid wirkt, wird sie sozusagen als Pestizid behandelt und zugelassen. Wenn da mehrere Kompenenten vorhanden sind, gibt es in Zukunft teilweise keine Zulassungsverfahren mehr. Die Wechselwirkungen werden nicht beachtet. Es wird also zunehmend Gentechnikpflanzen in Nordamerika geben, die nicht einmal ein Zulassungsverfahren hatten. Wenn wir diesem Freihandelsabkommen zustimmen, zuk\u00fcnftig Gentechnikpflanzen hier aber verbieten, dann gibt es nat\u00fcrlich Klagen von Monsanto & Co. Ich sage Ihnen: Wegen der Schiedsverfahren werden wir diese Gentechnikpflanzen hier in Europa und Deutschland nicht aufhalten k\u00f6nnen. Das ist ein ganz gro\u00dfer Kritikpunkt. Das ist ein Verlust an Verbraucherschutz, den hinzunehmen ich nicht bereit bin.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515846,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Dirk Becker [SPD]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":913,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Freihandelsabkommen CETA - dazu haben wir ja die Texte vorliegen - ist ein Einfallstor f\u00fcr die Gentechnik in Europa und Deutschland, und das wissen Sie auch. Ich erwarte deshalb gerade vom Wirtschaftsminister, dass er sich f\u00fcr die Verbraucherinteressen, die wir hier in Deutschland haben, genauso einsetzt, wie er sich zum Beispiel f\u00fcr die Interessen von energieintensiven Betrieben eingesetzt hat, und ich erwarte von der Kanzlerin, dass sie sich so einsetzt, wie sie sich f\u00fcr einen h\u00f6heren zul\u00e4ssigen CO2-Aussto\u00df von gro\u00dfen Autos eingesetzt hat. Das h\u00f6re ich vom Wirtschaftsminister nicht. Ich h\u00f6re, dass er herumreist,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":914,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unfair!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":915,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber ich h\u00f6re \u00f6ffentlich nicht, dass er sich wirklich intensiv f\u00fcr die Verbraucherschutzinteressen in diesem Handelsabkommen einsetzt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":916,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wissen Sie doch gar nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":917,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, wir Gr\u00fcne sind nicht gegen Handelsabkommen, aber wir sind f\u00fcr faire Handelsabkommen. Nur faire Handelsabkommen sind freie Handelsabkommen!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515852,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515853,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":80,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha! Neue Position!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":920,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sage ich: Wir m\u00fcssen CETA aufschn\u00fcren, und wir m\u00fcssen CETA ver\u00e4ndern. Ansonsten wird es zu Recht Demonstrationen der Bev\u00f6lkerung geben, die dann zu Recht f\u00fcr ihre Interessen k\u00e4mpft. Da m\u00f6chte ich Sie einmal sehen. Sie werden sich da pl\u00f6tzlich wegducken","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":921,"sitzung":80,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, Na!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":922,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"und nicht mehr um das k\u00fcmmern, was die Leute wirklich interessiert.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515857,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":924,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Unionsfraktion spricht jetzt der Kollege J\u00fcrgen Hardt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515859,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":926,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gegen Ende der Debatte m\u00f6chte ich nicht all das vortragen, was hier schon gesagt wurde,","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515861,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":928,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern m\u00f6chte auf die Argumente eingehen, die im Einzelnen hier vorgetragen wurden und vielleicht den einen oder anderen neuen Gedanken zus\u00e4tzlich hereinbringen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle festhalten: Die Frage der Handelsabkommen mit Kanada und mit den USA ist f\u00fcr die wirtschaftliche Zukunft unseres Landes und der -Europ\u00e4ischen Union von essenzieller Bedeutung. Selbstverst\u00e4ndlich sind schlechte Handelsabkommen eine schlechte Hilfe hinsichtlich der zuk\u00fcnftigen wirtschaftlichen Entwicklung und gute Abkommen eine gute Hilfe. Deswegen sollten wir \u00fcber Parteigrenzen hinweg gemeinsam daran arbeiten, dass wir gute und zuverl\u00e4ssige Handelsabkommen bekommen, so wie Deutschland auch jetzt schon viele Handelsabkommen hat, von denen es profitiert.\n\nJenseits der Polemik der Debatte hier im Haus, aber \u00fcberwiegend au\u00dferhalb dieses Hauses habe ich doch das Gef\u00fchl - ich habe mit Frau K\u00fcnast dar\u00fcber beim Tagesspiegel diskutiert -: Die Gr\u00fcnen halten sich die Hintert\u00fcr, dass sie vielleicht eines Tages doch f\u00fcr dieses Abkommen sein k\u00f6nnten, sperrangelweit offen. Ich finde, das ist ein positives Zeichen. Deswegen lohnt es sich auch, mit Ihnen zu reden. Auch das, was Frau H\u00f6hn gerade gesagt hat, war ja ein Schritt in diese Richtung.\n\nWarum sind Handelsabkommen wichtig f\u00fcr uns? Ich sage es einmal ganz konkret: Hinsichtlich der wirtschaftlichen Wirkungen von Handelsabkommen, CETA mit Kanada oder TTIP mit den USA, haben wir nat\u00fcrlich die Situation, dass wir nur schwer einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie viel das konkret an mehr Arbeitspl\u00e4tzen und in Euro bzw. Dollar ausmacht. Ich will mich auch nicht auf Prognosen st\u00fctzen. Da geht die eine in die eine Richtung und die andere in die andere Richtung. Ich bin aber fest davon \u00fcberzeugt, dass die strategische Bedeutung dieser Abkommen nicht zu \u00fcbersch\u00e4tzen ist.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":929,"sitzung":80,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Genau!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":930,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angesichts der Tatsache, dass in dieser Welt China, Indien, s\u00fcdamerikanische und afrikanische Staaten, Indonesien, Korea, auch Russland ganz stark darum buhlen, wer den Ton bei der Frage angibt, was fairer Welthandel ist, haben wir hier die Chance, f\u00fcr 50 Prozent der Weltwertsch\u00f6pfung, f\u00fcr 50 Prozent des Weltbruttosozialprodukts, n\u00e4mlich Europ\u00e4ische Union plus Nordamerika, unsere Vorstellungen von fairen Standards im Welthandel und von fairen Bedingungen bei der Produktion von G\u00fctern und Dienstleistungen durchzusetzen. Wenn uns das nicht gelingt, wenn wir uns auf dem Wege dahin verzetteln und scheitern, dann werden die anderen sagen: Ihr Europ\u00e4er, ihr Amerikaner wollt uns sagen, was fairer Welthandel ist? Ihr seid ja nicht einmal in der Lage, Standards f\u00fcr euren relativ vergleichbaren Wirtschaftsraum herzustellen. Jetzt geben wir den Ton an und sagen, wohin die Reise geht. - Dann m\u00fcssen wir auf deren Zug mitfahren, und nicht umgekehrt.\n\nUmgekehrt ist es nat\u00fcrlich so, dass wir dann, wenn wir f\u00fcr einen Wirtschaftsraum, der etwa 50 Prozent der Weltwertsch\u00f6pfung ausmacht, Regeln setzen, zwar keinen in China oder Indien zwingen k\u00f6nnen, sich bei der Produktion an diese Regeln zu halten; aber wenn er in unseren Wirtschaftsraum hinein will, muss er sie erf\u00fcllen. Den Unternehmer in Fernost, der das ignorieren kann, der sozusagen 50 Prozent des Marktes einfach vernachl\u00e4ssigt, indem er sich nicht daran h\u00e4lt, m\u00f6chte ich sehen. Das ist f\u00fcr mich eine riesige Herausforderung, das bietet f\u00fcr mich eine riesige Chance, die wir unbedingt wahrnehmen sollten.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515865,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":932,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da werden, wie ich finde, gewisse Polemiken und auch \u00dcbertreibungen dem Ernst der Sache nicht gerecht. Ich m\u00f6chte auch den Kollegen Landwirtschaftsminister da noch ein bisschen in Schutz nehmen. Sie wissen ja, dass das Wiener Schnitzel bekannterma\u00dfen nicht Wiener Schnitzel hei\u00dft, weil es aus Wien kommt, sondern weil es aus Kalbsfleisch besteht. Warum ist es aus Kalb? Weil es ja eigentlich ein Cotoletta Milanese ist. - Ich will damit nur deutlich machen: Die Frage, wie die Bezeichnungen nach regionaler Herkunft in der Europ\u00e4ischen Union geregelt sind, ist ja durchaus bedenkenswert.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":933,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Wir wollen das auch \u00e4ndern!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":934,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir auf dem Wege eines Handelsabkommens dazu kommen, dass im Zuge einer entsprechenden Diskussion daf\u00fcr gesorgt wird, dass der Verbraucher erkennen kann, ob in dem Parmesank\u00e4se holl\u00e4ndische oder polnische Milch drin ist oder ob die Milch tats\u00e4chlich aus Oberitalien stammt, dann w\u00fcrde das einen Fortschritt darstellen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":935,"sitzung":80,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":936,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne habe ich unseren Landwirtschaftsminister verstanden. Deswegen auch seine plakativen Beispiele.\n\nFrau Dr\u00f6ge, ganz kurz zum Thema K\u00f6lsch, weil es mir ein pers\u00f6nliches Anliegen ist. K\u00f6lsch wird an der Stadtgrenze von D\u00fcsseldorf und in Bonn gebraut. Deshalb kann es nicht regional gesch\u00fctzt werden.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515871,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":938,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daraufhin haben sich alle 22 K\u00f6lsch brauenden Brauereien im Rheinland zusammengeschlossen und das Wort \u201eK\u00f6lsch\u201c als Markennamen sch\u00fctzen lassen. Damit haben sie das Problem, dass sie keine Bezeichnung nach regionaler Herkunft anwenden k\u00f6nnen, umgangen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515873,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das stimmt nicht!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":940,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie brauchen nicht mit dem Kopf zu sch\u00fctteln. Der Mann, der das gemacht hat, war vor 25 Jahren mein Nachbar in K\u00f6ln.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515875,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":942,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte ganz konkret etwas zu dem Thema der Schiedsverfahren sagen. Den von der Staatssekret\u00e4rin verwendeten Begriff \u201eproblematisch\u201c w\u00fcrde ich so nicht verwenden. Es ist aber eine der gro\u00dfen Herausforderungen im Rahmen dieser Abkommen, f\u00fcr diese Schiedsverfahren vern\u00fcnftige Regeln zu entwickeln. Ich sage Ihnen auch: Ich halte es f\u00fcr v\u00f6llig unrealistisch, dass wir die Kanadier davon \u00fcberzeugen w\u00fcrden, dass sie darauf verzichten. Die Gespr\u00e4che, die ich gef\u00fchrt habe, geben dazu keinen Anlass. Auch wenn Sie mit US-Amerikanern dar\u00fcber reden - ich habe mit einer Person, die daran ma\u00dfgeblich beteiligt ist, gesprochen -, halte ich es f\u00fcr unrealistisch, dass es aufgegeben wird, nachdem vereinbart wurde, dass wir so etwas machen. Ich bin aber der Meinung, wir sollten die Chance wahrnehmen, daraus Schiedsverfahren neuen Typs zu machen, und zwar konkret bei CETA, das dann ein Role Model, also ein Vorbild, f\u00fcr TTIP sein kann, was wir mit den Amerikanern verhandeln. Ich finde ein paar Aspekte ganz entscheidend bei dem CETA-Verfahren.\n\nErstens. Transparenz. Das CETA-Verfahren wird sich, anders als bisherige Schiedsverfahren, nach diesen neuen UN-Transparenzrichtlinien richten. Wir haben bisher nur den vorl\u00e4ufigen englischen Text, 1 600 Seiten, des Handelsabkommens vorliegen. Wir werden das alles sorgf\u00e4ltig auch in deutscher Sprache pr\u00fcfen m\u00fcssen. Ich habe den Eindruck, dass dies ein qualitativer Sprung ist mit Blick auf die Transparenz dieses Verfahrens.\n\nZweitens. Ganz wichtig ist, dass derjenige, der nach einem Schiedsverfahren in CETA ein Schiedsgericht anruft, ein relevantes Gesch\u00e4ft haben muss. Die Diskussion, dass man irgendwo eine Briefkastenfirma gr\u00fcndet, um in den Genuss der Vorteile eines Schiedsverfahrens im Handelsabkommen zu kommen, f\u00e4llt nach CETA weg. Er wird konkret ausgeschlossen. Sie m\u00fcssen substanziell betroffen sein, und zwar schwerwiegend im Sinne von Enteignung oder \u00e4hnlichen schwerwiegenden Eingriffen, damit Sie \u00fcberhaupt das Recht haben, einzuschreiten. Und Sie m\u00fcssen geltend machen, dass Sie als Teilnehmer des jeweils anderen Teils des Handelsabkommens - also als Amerikaner in Europa oder umgekehrt - gegen\u00fcber denen diskriminiert sind, die aus dem anderen Teil des Marktes kommen. Die Frage, ob die Ver\u00e4nderung eines Umweltstandards in Deutschland zu Schiedsgerichtsverfahren f\u00fchrt, ist nat\u00fcrlich mit Nein zu beantworten. Das w\u00fcrde f\u00fcr ein deutsches Unternehmen, f\u00fcr ein italienisches Unternehmen, f\u00fcr ein englisches Unternehmen in Deutschland genauso wie f\u00fcr ein amerikanisches Unternehmen gelten. Somit w\u00e4re das gar kein Gegenstand, wo die Diskriminierung des Teilnehmers aus dem jeweils anderen Wirtschaftsteil stattfindet. In diesem Sinne m\u00f6chte ich nur deutlich machen, dass es eine massive Weiterentwicklung der Schiedsverfahren gibt. Wir werden uns das genau ansehen. Wir werden auch als Parlament Einfluss nehmen. Das Parlament wird sowieso ein ganz entscheidendes Wort bei diesen Handelsabkommen sprechen. Wir werden sowohl bei CETA als auch bei TTIP dar\u00fcber im Deutschen Bundestag abstimmen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515877,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":944,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die deutsche Bundesregierung wird, wenn sie im Rat ihre Stimme abgibt, mit Sicherheit dem Deutschen Bundestag Rechenschaft dar\u00fcber ablegen, wie sie im Rat abzustimmen gedenkt. Sie kennen alle die Regeln, die wir hier im Deutschen Bundestag haben: Theoretisch k\u00f6nnten wir die Regierung f\u00f6rmlich binden in ihrem Abstimmungsverhalten im Rat. Also die Vorstellung, dass etwas an den demokratisch gew\u00e4hlten Vertretern vorbeil\u00e4uft, ist unbegr\u00fcndet. Es hat, wie ich finde, massive Vers\u00e4umnisse in der Informationspolitik in den letzten Jahren gegeben. Ich finde, sie sind im Jahr 2014 zu wesentlichen Teilen auch aufgel\u00f6st und aufgehoben worden. Die neue Kommission - Juncker, Timmermans, als erster Vizepr\u00e4sident daf\u00fcr zust\u00e4ndig, und Frau Malmstr\u00f6m, die neue Handelskommissarin - hat in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit einen g\u00e4nzlich anderen Stil gew\u00e4hlt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515879,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":946,"sitzung":80,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am 7. Januar ist ein ganzer Stapel von Dokumenten ins Netz gestellt worden, mit denen wir uns auseinandersetzen k\u00f6nnen. Ich finde, dass der Bundeswirtschaftsminister, der es in dieser Frage mit seiner Doppelrolle wirklich nicht einfach hat - das muss ich einmal sagen -, einen guten Job und eine gute \u00d6ffentlichkeitsarbeit macht. Ich bitte nur ganz herzlich darum: Lassen Sie uns das Thema mit dem notwendigen Ernst und in dem Bewusstsein um das, was auf dem Spiel steht, sorgf\u00e4ltig und sauber beraten. Lassen wir uns von Menschen, die aus anderen - bei dem einen oder anderen vielleicht auch dumpf antiamerikanistischen - Motivationen dagegen vorgehen, nicht beirren. Lassen Sie uns gemeinsam Unklarheiten aufl\u00f6sen!\n\nIch m\u00f6chte, weil ich noch 50 Sekunden Redezeit habe, eine Unklarheit nennen. Dass die kommunale Selbstverwaltung oder die Frage der kommunalen Daseinsvorsorge betroffen ist, kann man weder bei CETA noch bei TTIP sagen. In den Leitlinien f\u00fcr die Verhandlungen \u00fcber TTIP steht unter Ziffer 20: Das wird nicht anger\u00fchrt. - Das steht au\u00dfer Frage; es wird auch nicht bestritten. Dennoch beschlie\u00dfen jetzt die R\u00e4te im ganzen Land entsprechende Resolutionen auf der Basis von Text-entw\u00fcrfen, die sie von einzelnen Fraktionen oder vom St\u00e4dtetag bekommen. F\u00fcr mich hat das den Charakter der folgenden Entscheidung: Der Rat der Stadt K\u00f6ln beschlie\u00dft, der K\u00f6lner Dom soll nicht abgerissen werden. Daf\u00fcr wird man im Rat der Stadt K\u00f6ln immer eine Mehrheit finden; nur hat keiner den Plan, den K\u00f6lner Dom abzurei\u00dfen. - Es hat auch keiner den Plan, die kommunale Daseinsvorsorge, so wie wir sie in der Europ\u00e4ischen Union und im Rahmen der WTO gesch\u00fctzt haben, infrage zu stellen.\n\nIch bin guten Mutes, dass wir die Zweifler, die Skeptiker \u00fcberzeugen werden. Ich bin guten Mutes, dass die Antiamerikaner in Deutschland nicht so stark sind, dass sie uns da wirklich reingr\u00e4tschen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte Sie ermutigen, die heutige Debatte als Auftakt zu nehmen, zuk\u00fcnftig sehr sorgf\u00e4ltig und verantwortungsbewusst mit diesem Thema umzugehen, auf allen Seiten des Hauses.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515881,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":948,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Dr. Matthias Miersch, SPD.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515883,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":950,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Hardt, vielen Dank f\u00fcr diesen Beitrag. Ich glaube, er war am Ende wohltuend, weil er eines gezeigt hat: Viele, die sich augenblicklich \u00e4u\u00dfern, sind verunsichert; sie stellen Fragen. Die Mindestverpflichtung des Parlaments der Bundesrepublik Deutschland ist die sachliche Auseinandersetzung mit den \u00c4ngsten, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515885,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":952,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Da hilft es nicht, von einer \u201eEmp\u00f6rungsindustrie\u201c zu sprechen. Da hilft es aber auch nicht, Herr Kollege Ernst, so zu tun, als ob der deutsche Rechtsstaat die L\u00f6sung w\u00e4re; denn wir sind schon viel weiter. Es gibt nicht nur den deutschen Rechtsstaat, und viele Probleme, die wir hier heute zu l\u00f6sen haben, sind allein nationalstaatlich nicht mehr in G\u00e4nze zu l\u00f6sen. Auch das muss man den Menschen sagen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515887,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":954,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Umweltpolitiker sage ich Ihnen, dass wir beim internationalen Klimaschutz das Spannungsfeld zwischen notwendigen internationalen Vertr\u00e4gen und deren Umsetzung hautnah erleben. Aber gleichzeitig erleben wir beim Thema Gr\u00fcne Gentechnik, dass wir es nicht einmal schaffen, auf europ\u00e4ischer Ebene eine gemeinsame Haltung zu erreichen, sodass es jetzt mit der Opt-out-Klausel eine - ich sage es mal so - Renaissance des nationalstaatlichen Handelns gibt.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515889,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":80,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die Bundesregierung daf\u00fcr gestimmt hat!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":956,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, wie es bei diesen sensiblen Themen, bei CETA und bei TTIP, aussieht. Ich bin froh, dass wir mit Bernd Lange einen Sozialdemokraten haben, der als zust\u00e4ndiger Berichterstatter im -Europ\u00e4ischen Parlament genau die Fragen, die Sie von den Gr\u00fcnen in Ihrem Antrag gestellt haben, gerade in Ihrem Sinne kl\u00e4rt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515891,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":958,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Was mir aber zu kurz kommt - deswegen werde ich ein bisschen hellh\u00f6rig, wenn Sie eine sofortige Abstimmung wollen -, ist die Tatsache, dass es um viel mehr geht als nur Schiedsgerichte - ja oder nein -; es geht vor allen Dingen auch um die zugrundeliegenden Anspruchsgrundlagen. Da haben wir bei CETA beispielsweise augenblicklich 500 Seiten englischsprachigen Text vor uns liegen, mit einem Verweis auf ein Anlagenkonvolut von rund 1 000 Seiten. Ich wei\u00df nicht, ob sich jemand in diesem Haus zutraut, auf alle Fragen zu antworten. Ich finde es jedenfalls legitim, dass sich Leute an uns wenden und sagen: Guckt da genau nach!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515893,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":960,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte gerade als Umweltpolitiker ein Thema herauspicken, das mich ganz besonders ber\u00fchrt und bei dem ich bef\u00fcrchte, dass wir in Verbindung mit der Konstruktion der Schiedsgerichtsbarkeit ein ganz ungutes Gebr\u00e4u bekommen: Wir haben zwei unterschiedliche fundamentale Rechtsgrunds\u00e4tze im europ\u00e4ischen bzw. im kanadischen und amerikanischen System: Wir haben in Europa den sogenannten Vorsorgegrundsatz. Den gibt es in Kanada und in den USA in dieser Form nicht. Die Frage ist, inwieweit wir in diesen Abkommen - zumindest bei CETA; darauf komme ich gleich noch zu sprechen - die Unterminierung dieses Grundsatzes erm\u00f6glichen. Ich finde, wir m\u00fcssen dieser Fragestellung nicht nur in einer Debatte, wie wir sie heute f\u00fchren, sondern in einer Vielzahl von Unterredungen nachgehen.\n\nDie von mir angesprochenen 500 Seiten enthalten eine Vielzahl unbestimmter Rechtsbegriffe, die der Auslegung bed\u00fcrfen. Aber wer hat die Hoheit der Auslegung?","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":961,"sitzung":80,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":962,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist heute in keiner Weise angesprochen worden, dass neben den Schiedsgerichten auch im CETA-Verfahren andere Gremien geschaffen werden, sogenannte Regulierungsr\u00e4te, die - soweit ich es verstehe - zumindest Auslegungskompetenzen erhalten k\u00f6nnen; ich sage das ganz vorsichtig. Ich finde, wir m\u00fcssen uns mit dieser Frage besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515897,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Klaus Barthel [SPD] und Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":964,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn wenn intransparente Gremien, die nicht demokratisch legitimiert sind, die Auslegungshoheit bekommen, dann geben wir - und das sage ich auch mit Blick auf die Parlamentarier im Europ\u00e4ischen Parlament; das betrifft nicht nur die Parlamentarier der nationalen Parlamente - demokratische Legitimit\u00e4t ab. Das k\u00f6nnte ich nicht verantworten. Deswegen m\u00f6chte ich um diese Frage ringen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515899,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":966,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen auf zahlreichen Seiten Fragezeichen machen. Ich finde - da teile ich die Meinung der Kollegin H\u00f6hn -, wir sollten den Bereich Gr\u00fcne Gentechnik ruhig ansprechen. CETA enth\u00e4lt ein Kapitel, das die \u00dcberschrift \u201eDialog und bilaterale Zusammenarbeit\u201c tr\u00e4gt. In diesem Kapitel geht es um den Informationsaustausch gerade im Bereich der GVO, also der gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen.\n\nEs gibt eine gemeinsame Zielerkl\u00e4rung, in der es hei\u00dft - wenn meine \u00dcbersetzung stimmt -, dass das gemeinsame Ziel die F\u00f6rderung wissenschaftsbasierter Zulassungsprozesse sei. Genau das haben wir im Vorsorgeprinzip im europ\u00e4ischen Kontext eben nicht. Wir m\u00fcssen nicht beweisen, dass etwas gef\u00e4hrlich ist, sondern wir k\u00f6nnen auch etwas verbieten, weil wir uns unsicher sind, ob es gef\u00e4hrlich ist. Das sind fundamentale Unterschiede. Wenn diese durch die entsprechenden Klauseln unterminiert werden, dann stehen Rechtspositionen zur Disposition, die wir nicht aus der Hand geben d\u00fcrfen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515901,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":968,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Aus dieser Debatte ergeben sich f\u00fcnf ganz konkrete Forderungen. Erstens. Das Vers\u00e4umnis, von Anfang an Transparenz herzustellen - das Sie, Herr Hardt, zu Recht angesprochen haben -, k\u00f6nnen wir nur wettmachen, indem wir uns die Zeit nehmen, die wir f\u00fcr eine sorgf\u00e4ltige Beratung brauchen.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515903,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":970,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wir m\u00fcssen \u00fcberdenken, ob die Beratungsformen, also wie wir hier im Parlament beraten, diesen Abkommen gerecht werden. Wir m\u00fcssen \u00fcberdenken, ob wir nur im Wirtschaftsausschuss oder nur im Umweltausschuss Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren oder ob wir - der Wirtschaftsausschuss hat das an der einen oder anderen Stelle schon gemacht - uns hier \u00f6ffnen, um die gro\u00dfen Abkommen interdisziplin\u00e4r zu besprechen.\n\nDrittens. Die Anspruchsgrundlagen sind mindestens genauso wichtig wie die Systematik der Schiedsgerichtsbarkeiten oder der Regulierungsr\u00e4te.\n\nViertens. Wenn die Kommission aufgrund des Konsultationsverfahrens \u00c4nderungen bei TTIP anmahnt, dann muss das auch f\u00fcr CETA gelten; sonst geht das nicht.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515905,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":972,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcnftens. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob das System sogenannter Positivlisten dazu f\u00fchren kann, Rechtsunsicherheiten in vielen Bereichen der Abkommen zu beseitigen. Ich wei\u00df, es ist ganz schwer, das jetzt noch bei CETA durchzusetzen. Viele Punkte offenzulassen, birgt die Gefahr, dass andere die Auslegung \u00fcbernehmen. Insofern w\u00e4re das Positivlistensystem - Sie haben gerade die Daseinsvorsorge angesprochen - eine M\u00f6glichkeit, Rechtsunsicherheit zu beseitigen.\n\nVor uns liegt viel Arbeit. Ich freue mich auf eine sachliche Diskussion. Ich bin mir sicher, dass diese Themen eine Tragweite haben, die wir gar nicht hoch genug einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515907,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":974,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nTagesordnungspunkt 19 a. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3747. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie mitberatend an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz und an den Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung? - Die Koalition. Wer stimmt dagegen? - Die Opposition. Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Dann ist die \u00dcberweisung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition so beschlossen. Damit stimmen wir \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/3747 in der Sache nicht ab.\n\nTagesordnungspunkt 19 b. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3729 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung auch so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 20 a bis 20 c auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Assoziierungsabkommen vom 21. M\u00e4rz 2014 und vom 27. Juni 2014 zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Ukraine andererseits\n\nDrucksache 18\/3693 (neu)\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Assoziierungsabkommen vom 27. Juni 2014 zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und Georgien andererseits\n\nDrucksache 18\/3694\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nc)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem -Assoziierungsabkommen vom 27. Juni 2014 zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Republik Moldau andererseits\n\nDrucksache 18\/3695\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann ist das auch so beschlossen.\n\nWenn die Kolleginnen und Kollegen ihre Sitzpl\u00e4tze eingenommen haben, k\u00f6nnen wir mit der Aussprache beginnen. - Ich er\u00f6ffne die Aussprache.\n\nIch rufe zun\u00e4chst den Staatsminister Michael Roth auf. Er hat das Wort.","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515909,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen mit USA, Kanada","top_id":14212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":976,"sitzung":80,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und meine Herren! Die Debatte, die wir heute f\u00fchren, findet in Zeiten einer schweren Krise im Osten Europas statt. Wir alle, insbesondere die Bundesregierung, bem\u00fchen uns seit vielen Monaten um die Abwendung dieser Krise, und wir arbeiten an einer politischen L\u00f6sung. Wir alle wissen: Wir sind noch sehr weit davon entfernt.\n\nRussland hat mit der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim und der Destabilisierung der Ostukraine die Fundamente der europ\u00e4ischen Friedensordnung infrage gestellt. 25 Jahre nach dem Fall des Eisernen Vorhangs drohen neue Trennlinien auf unserem Kontinent. Von neuen Mauern und neuer Entfremdung w\u00e4ren die Ukraine, die Republik Moldau und Georgien unmittelbar betroffen, nicht nur wegen ihrer geografischen Lage. In allen drei L\u00e4ndern gibt es, wenn auch in ganz unterschiedlicher Auspr\u00e4gung, Bestrebungen in beide Richtungen: einerseits die traditionell engen Beziehungen zu Russland, andererseits den Wunsch nach einer st\u00e4rkeren Anbindung an Europa. Angesichts der derzeitigen Krise ist es umso bemerkenswerter, dass diese drei L\u00e4nder gerade jetzt die Zusammenarbeit mit der EU abermals vertiefen wollen. Der Abschluss der Assoziierungsabkommen mit der EU am 27. Juni des vergangenen Jahres hat dies eindrucksvoll gezeigt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit den Assoziierungsabkommen wollen wir die Ukraine, die Republik Moldau und Georgien auf ihrem schwierigen Weg der Reformen begleiten: mit Rat und mit Tat, aber eben auch mit finanzieller Unterst\u00fctzung. Die Abkommen setzen einen klaren, verbindlichen Rahmen f\u00fcr weitere tiefgreifende Reformen in diesen L\u00e4ndern, die bitter n\u00f6tig sind.\n\nUnsere \u00f6stlichen Nachbarn modernisieren, \u00f6ffnen und demokratisieren Schritt f\u00fcr Schritt Politik, Wirtschaft und Gesellschaft. Ich freue mich \u00fcber die bisherigen Erfolge und Fortschritte. Doch die eigentlichen Bew\u00e4hrungsproben liegen noch vor uns. Denn nun gilt es, \u00fcber 1 000 Seiten Regelungswerk umzusetzen. Das wird ein ziemlicher Kraftakt, der die L\u00e4nder grundlegend ver\u00e4ndern d\u00fcrfte. Ein solch radikaler Wandel vollzieht sich nicht ohne Spannungen. Er kennt eben nicht nur Gewinner, sondern er bringt, zumindest kurzfristig, immer auch Verlierer hervor.\n\nDie Regierungen unserer Partnerl\u00e4nder wissen, was die Menschen in der Ukraine, in der Republik Moldau und in Georgien jetzt von ihnen erwarten und einfordern: Rechtstaatlichkeit, Fortschritte bei der Bek\u00e4mpfung der Korruption, eine leistungsf\u00e4hige Justiz und Verwaltung. Wenn das gelingt, dann r\u00fcckt das in greifbare N\u00e4he, was wir uns alle im Interesse dieser Menschen w\u00fcnschen: stabile Demokratien, in denen das Recht geachtet und die Menschenrechte gesch\u00fctzt werden, erfolgreiche Wirtschaften und ein starker Sozialstaat.\n\nWir wissen aber eben auch: Die EU wird das Ziel einer stabilen, demokratischen und wirtschaftlich gedeihenden Nachbarschaft nur dann erreichen, wenn diese L\u00e4nder auch gute Beziehungen zu ihrem gro\u00dfen Nachbarn im Osten pflegen. Es geht f\u00fcr die Ukraine, f\u00fcr die Republik Moldau und f\u00fcr Georgien eben nicht um eine Entweder-oder-Entscheidung; denn die \u00d6stliche Partnerschaft will unsere Partnerl\u00e4nder eben nicht vor die Wahl stellen, und schon gar nicht ist dieses Projekt gegen Russland gerichtet. Ich m\u00f6chte aber auch sagen: Russland hat kein Recht, in der Ukraine territoriale Fakten zu schaffen oder die Staaten der \u00d6stlichen Partnerschaft mit Strafen zu belegen. Hier steht die Europ\u00e4ische Union geschlossen an der Seite unserer \u00f6stlichen Nachbarl\u00e4nder, die auf unsere Solidarit\u00e4t z\u00e4hlen k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515911,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":978,"sitzung":80,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Die F\u00e4higkeit zur Selbstkritik wird von der Europ\u00e4ischen Union immer wieder eingefordert. Wir haben uns nat\u00fcrlich auch gefragt: Was ist da m\u00f6glicherweise falsch gelaufen? Mit Blick auf die \u00d6stliche Partnerschaft hat Russland erst nach jahrelangen Assoziierungsverhandlungen ernste Bedenken angemeldet, und leider hat Russland Mittel gew\u00e4hlt, die sich \u00fcberhaupt nicht mit guter Nachbarschaft und internationalem Recht vereinbaren lassen. Diese von Russland gew\u00e4hlten Mittel sind inakzeptabel.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515913,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":980,"sitzung":80,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df aus sehr vielen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen - das deckt sich sicherlich mit Ihren eigenen Erfahrungen, liebe Kolleginnen und Kollegen -: Keines der \u00f6stlichen Partnerl\u00e4nder m\u00f6chte seine jahrhundertealten Verbindungen zu Russland abbrechen. Auch die Europ\u00e4ische Union misst den Beziehungen zu Russland weiterhin eine ganz hohe strategische Bedeutung bei.\n\nDie Bundesregierung setzt sich nicht nur unerm\u00fcdlich f\u00fcr eine politische L\u00f6sung der Ukraine-Krise ein. Wir nehmen nat\u00fcrlich auch die Sorgen Russlands \u00fcber die Auswirkungen der Assoziierungsabkommen auf seine Wirtschaft ernst. Wir haben auch Bereitschaft gezeigt, die vorl\u00e4ufige Anwendung des Freihandelsabkommens mit der Ukraine f\u00fcr 15 Monate auszusetzen, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, wo es m\u00f6glicherweise Schwierigkeiten in der Zusammenarbeit dieser Staaten mit Russland gibt. Die Europ\u00e4ische Union ist also durchaus zu vern\u00fcnftigen und praktikablen L\u00f6sungen bereit, die dem Frieden und der Sicherheit der ganzen Region dienen. Aber es ist eben auch klar - das haben wir Russland immer wieder deutlich gesagt -: Wenn die EU Vertr\u00e4ge mit Drittstaaten schlie\u00dft, dann gibt es f\u00fcr Russland kein Vetorecht.\n\nAm Anfang dieses Gesetzgebungsverfahrens m\u00f6chte ich einen kleinen Wunsch \u00e4u\u00dfern, liebe Kolleginnen und Kollegen: Im Mai dieses Jahres findet in Riga das n\u00e4chste Gipfeltreffen der \u00d6stlichen Partnerschaft statt. Die gro\u00dfe Mehrheit unserer Partner in der Europ\u00e4ischen Union wird bis dahin die Ratifizierung der drei Asso-ziierungsabkommen abgeschlossen haben. Ich f\u00e4nde es gro\u00dfartig, wenn auch wir, als Motor der europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik, unsere Ratifizierungsverfahren bis dahin abgeschlossen h\u00e4tten. Daher bitte ich Sie um eine intensive, aber auch um eine z\u00fcgige Beratung. Wir stehen als Bundesregierung unterst\u00fctzend bereit. - Ich darf heute diese Abkommen f\u00fcr die Bundesregierung hier einbringen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515915,"profile_url":null,"sequence":981,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":982,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Wolfgang Gehrcke, Die Linke.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515917,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":984,"sitzung":80,"speaker":"Karl-Georg Wellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genosse Gehrcke, los!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":985,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Genosse Wellmann! Wir wollen gleich zur richtigen Anrede \u00fcbergehen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515920,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":987,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte, dass wir als Erstes dar\u00fcber nachdenken, was wir den Menschen in Moldawien, in Georgien und in der Ukraine w\u00fcnschen sollten und was wir m\u00f6glicherweise dazu beitragen k\u00f6nnen, ihre W\u00fcnsche zu erf\u00fcllen. Ich m\u00f6chte gern, dass die Menschen in der Ukraine, in Moldawien und in Georgien sozial wie auch von den demokratischen Rechten her etwas besser leben, als es heute der Fall ist und in der Vergangenheit der Fall war. Das ist mir ganz wichtig. Ich glaube, dass mit diesen Abkommen - ich bef\u00fcrchte dies insbesondere f\u00fcr die Ukraine - griechische Verh\u00e4ltnisse einziehen werden","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":988,"sitzung":80,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder polnische! Und das ist ein Erfolgsmodell!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":989,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"mit einer Zerst\u00f6rung des Sozialstaates und mit weiteren sozialen Verwerfungen. Ich m\u00f6chte, dass das abgewehrt wird.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515924,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":991,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will nicht, dass wir den Menschen solche Vorschriften machen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":992,"sitzung":80,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also wollen Sie aus Griechenland eine Ukraine machen?","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":993,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte, dass f\u00fcr alle drei L\u00e4nder Hilfsprogramme aufgelegt werden, die die Macht der Oligarchen begrenzen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":994,"sitzung":80,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"So wie in Griechenland!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":995,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das eigentliche Problem dieser L\u00e4nder sind die Oligarchen, die diese L\u00e4nder ausgepl\u00fcndert haben und auspl\u00fcndern.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515930,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":997,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, wir d\u00fcrfen die Oligarchen nicht bef\u00f6rdern, ihnen nicht auch noch Geld zuspielen, sondern wir m\u00fcssen das Geld der Oligarchen umverteilen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515932,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":999,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin f\u00fcr eine Enteignung der Oligarchen in diesen L\u00e4ndern. Das werden aber die Menschen in der Ukraine, in Moldawien und in Georgien selber leisten.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515934,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1001,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und in Russland gleich mit!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1002,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wenn stattdessen Sozialismus in Russland eine Rolle spielen w\u00fcrde, w\u00e4re es mir nur recht, auch die Oligarchen in Russland zu enteignen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1003,"sitzung":80,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sozialismus oder Kommunismus?","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1004,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Zweite, das mich sehr bewegt, ist Folgendes: Wir reden \u00fcber diese Abkommen ja nicht in normalen Zeiten. Normalerweise spielen solche Abkommen der Europ\u00e4ischen Union in der \u00d6ffentlichkeit nicht so eine gro\u00dfe Rolle. Wir reden aber jetzt in Zeiten dar\u00fcber, in denen der Krieg als reale Gefahr in Europa auf der Tagesordnung steht. Ich finde, wir haben auch eine Verantwortung, dar\u00fcber nachzudenken, ob sich die Entscheidung, dass sich drei L\u00e4nder an der Grenze Russlands in ein westliches System integrieren, positiv oder negativ auf die D\u00e4mpfung der Kriegsgefahr auswirkt.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1005,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die alte Breschnew-Doktrin!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1006,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich zitiere wieder einmal Michail Gorbatschow, weil Sie das besonders trifft. Ich denke, dass wir Gorbatschow einen besonderen Verdienst und auch Verantwortung zurechnen k\u00f6nnen. Er warnte im Spiegel vor einem gro\u00dfen Krieg in Europa. Er wird im Spiegel zitiert:\n\nEin solcher Krieg w\u00fcrde heute wohl unweigerlich in einen Atomkrieg m\u00fcnden. \u2026 Wenn angesichts dieser angeheizten Stimmung einer die Nerven verliert, werden wir die n\u00e4chsten Jahre nicht \u00fcberleben.\n\nDas sagt Gorbatschow. Ich hoffe, dass er unrecht hat. Aber ich nehme seine Warnung sehr ernst und frage mich immer: Was k\u00f6nnen wir tun, auch speziell wir in Deutschland, damit es zu einer D\u00e4mpfung des Konfliktes kommt?\n\nGorbatschow sagt weiter in Bezug auf Deutschland - das muss doch jeden von uns tief treffen -:\n\nDas neue Deutschland will sich \u00fcberall einmischen. \u2026 In Deutschland m\u00f6chten anscheinend viele bei der neuen Teilung Europas mitmachen. \u2026 Deutschland hat im Zweiten Weltkrieg schon einmal versucht, seinen Machtbereich nach Osten zu erweitern. Welche Lektion braucht es noch?\n\nWelche Lektion braucht unser Land noch? Diese Frage legt uns Gorbatschow vor. Unser Land muss eine Lektion lernen, n\u00e4mlich dass wir bei allem die k\u00fcnftigen Folgen bedenken.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515941,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1008,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, es w\u00e4re im Moment kl\u00fcger, mehr Druck zu entwickeln, dass besser verhandelt wird, dass Sanktionen aufgehoben werden und dass dieses Abkommen, so wie es ist, nicht ratifiziert wird. Das w\u00e4re ein Beitrag unseres Landes. Ich glaube, damit muss man sich ernsthaft auseinandersetzen.\n\nIch habe die Bef\u00fcrchtung, dass das Abkommen Europa erneut spaltet, nicht zu guter Nachbarschaft mit Russland f\u00fchrt, nicht dazu f\u00fchrt, dass die eingefrorenen Konflikte, die nur mit Russland zusammen gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, wirklich gel\u00f6st werden. Ich denke an Abchasien, S\u00fcdossetien, Transnistrien, Berg-Karabach und viele andere Regionen. Diese Probleme kann man nur mit Russland zusammen l\u00f6sen.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Ich m\u00f6chte gerne, dass wir dar\u00fcber nachdenken, wie auch der 70. Jahrestag der Befreiung Europas vom Faschismus, die ohne die damalige Sowjetunion - das ist mehr als Russland; das sage ich gleich dazu -","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1009,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Ukraine vor allen Dingen!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1010,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"nicht denkbar gewesen w\u00e4re, w\u00fcrdig begangen werden kann. Ich finde, die \u00c4u\u00dferung des ukrainischen Pr\u00e4sidenten - sie wurde hier in Deutschland auch im Fernsehen \u00fcbertragen -","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1011,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes [SPD]","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Ministerpr\u00e4sident!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1012,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"- des Ministerpr\u00e4sidenten; Entschuldigung, ja; wo ihr recht habt, habt ihr recht; wenn ihr mir auch in der Folge zustimmt, w\u00e4re ich euch dankbar -,","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1013,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes [SPD]","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, mal sehen!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":1014,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist gut!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1015,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"dass die Sowjetunion \u00fcber die Ukraine nach Deutschland einmarschiert ist, ist so katastrophal, dass ich hoffe, er hat sich in der Wortwahl geirrt.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1016,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Missverst\u00e4ndnis ist wirklich lange aus dem Weg ger\u00e4umt! Sie benutzen es wider besseres Wissen als Propaganda aus Moskau!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1017,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wenn es so ist, kann man das ja klarstellen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1018,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist klargestellt!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1019,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, dass hier klar ist: Deutschland und Europa sind auch von der Sowjetunion vom Faschismus befreit worden. An dieser inhaltlichen Position sollten wir keinen Millimeter r\u00fctteln lassen.\n\nBesten Dank.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515954,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1021,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Redner ist Manfred Grund, CDU\/CSU.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515956,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":1023,"sitzung":80,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Zuh\u00f6rer, insbesondere auf der Trib\u00fcne! Wir beraten heute drei Gesetzentw\u00fcrfe zu Assoziierungsabkommen der Europ\u00e4ischen Union: mit der Ukraine, mit Georgien und mit der Republik Moldau. Es sind umfassende Assoziierungsabkommen, und die Abkommen mit Moldawien und Georgien beinhalten auch ein Freihandelsabkommen. Wir erhoffen uns von diesen Abkommen, dass dadurch die Wertevorstellungen der Europ\u00e4ischen Union, also unsere Wertevorstellungen, in Bezug auf Menschenrechte, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Transparenz und eine offene und freie Gesellschaft in diesen L\u00e4ndern gef\u00f6rdert werden.\n\nZum Ersten begr\u00fcnden diese Abkommen eine politische und gesellschaftliche Verkn\u00fcpfung mit der Europ\u00e4ischen Union. Die wichtigsten Aspekte sind die notwendigen inneren Reformen, auf die sich diese L\u00e4nder mit unserer Unterst\u00fctzung verpflichten: Reform der Verwaltung, funktionierende Institutionen, Bek\u00e4mpfung der Korruption, Unterbindung oligarchischer Strukturen und Einflussnahmen, St\u00e4rkung der Rechtsstaatlichkeit. Diese Abkommen sind daher in erster Linie ambitionierte Reformprojekte, die innerhalb dieser L\u00e4nder umzusetzen sind.\n\nZum Zweiten begr\u00fcnden diese Abkommen eine gemeinsame Freihandelszone, und zwar eine umfassende und tiefgreifende. Dabei geht es um weit mehr als um den Abbau von Handelsbarrieren. Es geht um die schrittweise Integration dieser L\u00e4nder in den europ\u00e4ischen Binnenmarkt einschlie\u00dflich der \u00dcbernahme europ\u00e4ischer Rechtsstandards. Dabei wird nicht nur der freie Warenverkehr er\u00f6ffnet, sondern es werden vor allem auch die Investitionsbedingungen in den L\u00e4ndern selbst entscheidend verbessert, um den Menschen dort eine bessere wirtschaftliche Perspektive und eine lebenswerte Zukunft zu erm\u00f6glichen.\n\nDie Assoziierungsabkommen und die Freihandelsabkommen sind Modernisierungsabkommen. Wir k\u00f6nnen und wollen mithelfen, die Ukraine, Georgien und die Republik Moldau zu modernisieren: politisch, gesellschaftlich und wirtschaftlich. Damit sind diese Abkommen die einzig richtige Antwort auf die systemischen Probleme in diesen sogenannten Transformationsl\u00e4ndern.\n\nSeit dem Ende der Sowjetunion befanden sich diese L\u00e4nder Osteuropas in einer Art Zwischeneuropa. Sie -geh\u00f6rten nicht mehr zum direkten Herrschaftsbereich Moskaus, waren aber auch nicht Teil des europ\u00e4ischen Einigungsprojektes. Was dieses Zwischeneuropa kennzeichnete, waren ein Zustand \u00e4u\u00dferer und innerer Instabilit\u00e4t, der Mangel an Perspektive und Entwicklung sowie - als Folge der Instabilit\u00e4ten - innere und \u00e4u\u00dfere Konflikte. Damit haben diese L\u00e4nder mehr als zwei Jahrzehnte Stagnation, Verfall, Oligarchenwirtschaft und Erpressung erlebt.\n\nDeutlich wird dies auch an der unterschiedlichen Entwicklung der Lebensverh\u00e4ltnisse. Nach dem Zusammenbruch der Sowjetunion vor 25 Jahren waren die Lebensverh\u00e4ltnisse in der Ukraine, in Georgien und in Moldau \u00e4hnlich denen im Baltikum oder in Polen. W\u00e4hrend aber die L\u00e4nder des Baltikums und Polen der Europ\u00e4ischen Union beigetreten sind und einen beispiellosen wirtschaftlichen, politischen und sozialen Aufschwung erlebten - Polen ist eine Erfolgsgeschichte, ein Erfolgs-modell -, hat die Entwicklung in der Ukraine und in Moldau stagniert. Schlimmer noch: Diese L\u00e4nder haben Jahre und Teile ihrer Zukunft verloren. Junge, gut ausgebildete Menschen, die sich mit Stagnation und Korruption nicht abfinden wollten, sind in gro\u00dfer Zahl weggegangen.\n\nEs ist auch in unserem Interesse, dass diese L\u00e4nder eine Entwicklungsperspektive, eine Modernisierungsperspektive erhalten. Das wird aber nur gelingen, wenn wir ihnen den Zugang zum europ\u00e4ischen Integrationsprozess er\u00f6ffnen und das Selbstbestimmungsrecht der Ukrainer, der Georgier und der Moldauer anerkennen und diese L\u00e4nder nicht hegemonistischen Bestrebungen opfern.\n\nDamit bin ich bei Russland und dem unerkl\u00e4rten Krieg, den Russland gegen die Ukraine f\u00fchrt. Was hat Russland von einer modernisierten, reformierten und mit der EU assoziierten Ukraine zu bef\u00fcrchten, dass Putin die Ukraine fortgesetzt destabilisiert? Die Antwort liegt zum einen im hegemonistischen Denken Putins begr\u00fcndet, in seinem Bestreben, Russland zu alter Bedeutung und Gr\u00f6\u00dfe zu erheben. In diesem Denken kommt die Ukraine als eigener souver\u00e4ner Staat mit selbst entscheidender Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt nicht vor.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515958,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":1025,"sitzung":80,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gr\u00f6\u00dfte Provokation, die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr Putin w\u00e4re es wohl, wenn sich das europ\u00e4ische Erfolgsmodell wie in Polen auch in Moldau, Georgien und in der Ukraine und damit direkt vor seiner Haust\u00fcr durchsetzte. Es ist, Kollege Gehrcke, nicht die Angst vor der Europ\u00e4ischen Union und auch nicht die Angst vor der NATO, die Putin umhertreibt - es ist die Angst vor einer modernisierten, vor einer offenen Gesellschaft; denn Putins Weg f\u00fcr Russland ist ein ganz anderer: ein Weg, der in das vergangene Jahrhundert zur\u00fcckf\u00fchrt, der Nachbarl\u00e4nder nur als Einflusszonen wahrnimmt und der vor Krieg und Gewalt nicht zur\u00fcckschreckt.\n\nWeil wir zu den Konfrontationen des letzten Jahrhunderts nicht zur\u00fcckkehren wollen, weil wir aus \u00dcberzeugung f\u00fcr offene, moderne, freiheitliche, soziale Gesellschaften eintreten, sind diese Abkommen f\u00fcr die Menschen in der Ukraine, in Georgien und Moldau gute Abkommen, und es sind gute Abkommen f\u00fcr uns als bekennende Demokraten, als helfende Nachbarn und als \u00fcberzeugte Vertreter einer offenen Gesellschaft.\n\nKollege Gehrcke, Sie haben darauf Bezug genommen, was Jazenjuk hier gesagt hat. Er hat gesagt, die Sowjetunion sei in seiner Heimat einmarschiert. In diesem Jahr vor 70 Jahren endete Gott sei Dank der Zweite Weltkrieg. Vorbereitet wurde er mit einem Pakt, den Stalin und Hitler zusammen vor 75 Jahren unterzeichnet haben","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515960,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":1027,"sitzung":80,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und in dem es um die Aufteilung Polens ging. Jazenjuk ist geboren in Czernowitz. Czernowitz war zu diesem Zeitpunkt Teil von Polen; insoweit hat Jazenjuk mit seiner \u00c4u\u00dferung recht, dass die Sowjetunion bei ihm zu Hause einmarschiert sei. Das waren wei\u00df Gott keine guten Zeiten, nicht f\u00fcr die Ukraine, nicht f\u00fcr Polen.\n\nWir sind froh und dankbar, dass wir einen Teil dessen, was durch den Zweiten Weltkrieg mit uns verbunden ist, wiedergutmachen k\u00f6nnen. Wir werden die Ukraine, Georgien und Moldau nicht Russland sozusagen vor die Haust\u00fcr werfen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515962,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Norbert Spinrath [SPD] und Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1029,"sitzung":80,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war Klartext!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1030,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Marieluise Beck von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1031,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man in der Zeit zur\u00fcckgeht und sich die Schlussakte von Helsinki aus dem Jahr 1975 anschaut, dann kann man sehen, dass die europ\u00e4ische Friedensordnung damals tats\u00e4chlich auf neue F\u00fc\u00dfe, auf gemeinsame F\u00fc\u00dfe gestellt worden ist. Sie ist dann noch einmal pr\u00e4zisiert worden durch die Charta von Paris von 1990, das Folgetreffen in Helsinki 1992 und den Gipfel in Lissabon 1996. In all diesen Papieren wird noch einmal deutlich auf die Integrit\u00e4t der Grenzen und das Recht souver\u00e4ner Staaten auf freie B\u00fcndniswahl hingewiesen. Das ist nicht nur 1975 von Breschnew unterschrieben worden, sondern auch von Russland nach Ende des Kalten Krieges. An diese Zeiten, an dieses Versprechen sollten wir Russland erinnern. Diese Texte sind ein Bekenntnis zur Demokratie, zur Wahrung von Frieden und Souver\u00e4nit\u00e4t. Es ist ein Drama, dass all das mit dem Krieg in der Ukraine und mit der Enteignung von Territorien in Georgien und Moldawien \u00fcber den Haufen geworfen wurde.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515966,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1033,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die heute zur Debatte stehenden Assoziierungsabkommen sind sicherlich kein Gnadenakt der EU - nat\u00fcrlich geht es auch um Interessen, um die Erweiterung von Handelsr\u00e4umen -; aber diese tausend Seiten sind gleichzeitig auch ein Angebot, diesen L\u00e4ndern bei ihrer inneren Transformation beizustehen. Das hei\u00dft: Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, die Chance auf Befreiung von Korruption. Selbst wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich auf dem Maidan versammelt haben, diese tausend Seiten nicht gelesen haben - sie haben sie mit Sicherheit nicht gelesen -, haben sie doch eines verstanden, und zwar die Botschaft dieses Abkommens. Diese ist: Wir haben die Chance, uns endlich von Oligarchen und korrupten Beamten zu befreien, wir haben die Chance, entsprechende Institutionen aufzubauen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515968,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1035,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen haben die Menschen auf dem Maidan gesagt: \u201eWir wollen nach Europa\u201c, wozu sie ja geografisch geh\u00f6ren. Die Botschaft dahinter war: Wir wollen demokratische, rechtsstaatliche L\u00e4nder werden mit allen entsprechenden Freiheiten, befreit von der Last von Oligarchie und Korruption; das ist unsere Zukunft. - Das war die Botschaft des Maidan.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515970,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1037,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass diese L\u00e4nder mit den Assoziierungsabkommen mit der EU vor ein Entweder-oder gestellt worden seien, ist ein Mythos. Das ist einfach falsch. Diese Abkommen, die Freihandelsabkommen sind, haben es erm\u00f6glicht, weitere Freihandelsabkommen - auch die bestehenden mit Russland - weiter aufrechtzuerhalten. Umgekehrt wird ein Schuh daraus: Der Plan Putins, die Zollunion in die Eurasische Union zu verwandeln, ist eine protektionistische Idee. L\u00e4nder wie Moldau und die Ukraine h\u00e4tten neue Z\u00f6lle einf\u00fchren m\u00fcssen. Sie h\u00e4tten sich also aus dem Trend, Z\u00f6lle abzubauen und damit einen gro\u00dfen Handelsraum zu schaffen, ausklinken m\u00fcssen.\n\nEs ist einfach ein Drama, dass die Idee von Medwedew, einen Handelsraum von Lissabon bis Wladiwostok zu schaffen, mit dieser protektionistischen Politik vonseiten des Kremls zerst\u00f6rt worden ist. Sie ist nicht durch die EU-Assoziierungsabkommen zerst\u00f6rt worden und wird auch nicht durch sie zerst\u00f6rt.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515972,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1039,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, es ist sehr wichtig, dass wir diese L\u00e4nder nicht nur mit Entschiedenheit auf dem schwierigen Weg begleiten. Wir wissen durch Griechenland - und in Griechenland herrscht kein Krieg -, wie z\u00e4h und langwierig der Aufbau von rechtsstaatlichen Institutionen ist, wie schwierig es ist, eine vern\u00fcnftige und belastbare Steuerverwaltung sowie ein Gerichtswesen aufzubauen. Und das ist ein EU-Staat! Insofern ist vollkommen klar, dass wir uns auch den Zeithorizont klarmachen sollten, wenn wir derzeit danach fragen, wie weit die Ukrainer jetzt sind. Der Weg ist sehr lang.\n\nDie Menschen dort sind bereit, diesen Weg zu gehen, weil sie - Kollege Grund hat das eben erw\u00e4hnt - an -Polen sehen, dass Demokratie und Prosperit\u00e4t tats\u00e4chlich zusammengeh\u00f6ren. An Polen kann man sehen, dass gutes Leben f\u00fcr die Menschen entsteht, wenn es Demokratie gibt, und dass es nicht entsteht, wenn Oligarchen und korrupte Staatsinstitutionen die Bev\u00f6lkerung ausnehmen k\u00f6nnen. Insofern wissen die Menschen, dass schwierige Transformationszeiten vor ihnen liegen, aber sie wollen sie.\n\nDie Oligarchen in der Ukraine werden derzeit vor allen Dingen durch den Krieg gesch\u00fctzt. Der Krieg gibt ihnen die M\u00f6glichkeit, ihre Macht aufrechtzuerhalten. Das sieht man in Dnipropetrowsk. Insofern f\u00fchren die Ursachen f\u00fcr Transformationshindernisse derzeit zur aggressiven Politik Russlands. Das sollten wir hier ganz deutlich sagen. Es ist nicht ehrlich, wenn man nur beklagt, dass die Oligarchen nicht bereit sind, ihre Macht abzugeben, oder nicht ausreichend bek\u00e4mpft w\u00fcrden.\n\nDie Teilung Europas durch die Konferenz von Jalta ist 1990 nicht endg\u00fcltig \u00fcberwunden worden, sondern nur in Teilen, und jetzt kommt der n\u00e4chste Schritt. Die n\u00e4chsten souver\u00e4nen Staaten klopfen an die T\u00fcr der Europ\u00e4ischen Union. Wir sollten diese T\u00fcr weit offenhalten und sie einladen, dazuzukommen, wenn die Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Das ist noch ein langer Weg, und ich sage auch - das ist auch vom Staatsminister betont worden -: Wir w\u00fcnschen uns, dass Russland auf diesem Weg dabei ist.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515974,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1041,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zum n\u00e4chsten Redner, Karl-Georg Wellmann von der CDU\/CSU.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1042,"sitzung":80,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Genosse Gehrcke,","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515977,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1044,"sitzung":80,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das Volk der Ukraine hat sich f\u00fcr den europ\u00e4ischen Weg entschieden, und zwar in zwei freien und unabh\u00e4ngigen Wahlen. Die Menschen dort haben entschieden, dass sie Teil der europ\u00e4ischen Familie sein wollen. Sie haben sich \u00fcbrigens vorbildlich verhalten und den Radikalen trotz des Krieges und der Wirtschaftskrise keine Chance gelassen. Das h\u00e4tte ich mir an der einen oder anderen Stelle sowohl in den deutschen Bundesl\u00e4ndern als auch in Frankreich gew\u00fcnscht.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515979,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1046,"sitzung":80,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die europ\u00e4ische Nachkriegsordnung unter Einschluss des gesamten europ\u00e4ischen Regelwerks gibt jedem Staat das Recht, Herr Gehrcke, \u00fcber sein Schicksal und seine Zugeh\u00f6rigkeit auch zu \u00fcberstaatlichen Organisationen selbst zu entscheiden. Niemand - auch kein Nachbarstaat; egal wie gro\u00df er ist -, hat ein Vetorecht, und das gilt auch f\u00fcr Russland. Russlands Denken in Einflusszonen lehnen wir ab.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515981,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Franz Th\u00f6nnes [SPD]","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1048,"sitzung":80,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ukraine hat ein verbrieftes Recht auf Selbstbestimmung, und dieses Recht hat sie wahrgenommen, indem sie das Assoziierungsabkommen unterschrieben hat. Der Versuch der Einflussnahme Russlands auf den Gang der Dinge, die milit\u00e4rische Aggression, werden wir nicht akzeptieren. Solange diese milit\u00e4rische Aggression fortdauert, gibt es auch keine M\u00f6glichkeit, die Sanktionen aufzuheben. Wenn wir diese v\u00f6lkerrechtlichen Prinzipien ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir in der Tat alles tun, um die Ukraine politisch und \u00f6konomisch zu stabilisieren. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen dem Land auf dem Weg nach Europa intensiv helfen.\n\nWir d\u00fcrfen die alten Fehler nicht wiederholen. Sie haben als Beispiel Polen angesprochen, Frau Beck. Die Ukraine muss eine klare europ\u00e4ische Perspektive haben. Andreas Schockenhoff hat es an dieser Stelle gesagt: Wenn denn eines Tages, wann immer das sein wird, die Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, muss die Ukraine die Chance haben, Mitglied der Europ\u00e4ischen Union zu werden. Wir haben es bei Polen erlebt: Als es in den 90er-Jahren zum Abschluss eines Assoziierungsabkommens kam, haben wir uns geweigert, Polen eine europ\u00e4ische Perspektive zu geben. Polen ist dann Mitglied in der EU geworden und ist geradezu ein Musterknabe unter den Beitrittsl\u00e4ndern und eine gro\u00dfe Bereicherung f\u00fcr Europa.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515983,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1050,"sitzung":80,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ukraine hat \u00fcbrigens - das m\u00fcssen wir all denen sagen, die Angst vor einem Fass ohne Boden haben - ein gro\u00dfes Potenzial. Ukrainische Unternehmen und Ingenieure k\u00f6nnen Dinge, die wir nicht k\u00f6nnen. Was ihnen fehlt, ist westliches Know-how und westliches Kapital. Aber wenn dies dazukommt, kann und wird die Ukraine ein gro\u00dfer Gewinn f\u00fcr Europa sein. Wir m\u00fcssen uns deshalb in der Ukraine nachhaltig engagieren. Wir d\u00fcrfen den EU-Enthusiasmus der Maidan-Bewegung, der Zivilgesellschaft, nicht entt\u00e4uschen.\n\nWir m\u00fcssen leider feststellen: Ein Jahr nach den Protesten auf dem Maidan geht es den Menschen dort nicht besser, sondern schlechter. Sie stellen die Frage: Wann geht es uns besser? Wir haben doch die Assoziierungsvertr\u00e4ge schon vor fast einem Jahr unterschrieben. - Wenn wir das Vertrauen der Menschen in der Ukraine nicht verspielen wollen, dann m\u00fcssen wir schnell etwas machen und m\u00fcssen schnell zeigen, welche Vorteile Europa f\u00fcr sie hat.\n\nWir d\u00fcrfen, wenn wir das Vertrauen der Maidan-Bewegung nicht entt\u00e4uschen wollen, keine Buchhalterdiskussionen f\u00fchren. Den Enthusiasmus der Menschen f\u00fcr die europ\u00e4ischen Werte d\u00fcrfen wir nicht entt\u00e4uschen. Aber es muss ebenso klar gesagt werden, dass wir keine Kompromisse machen, wenn es um die notwendigen Reformen geht. Wir verkennen nicht die Schwierigkeiten: Rezession und Krieg im Osten des Landes. Wir m\u00fcssen auch sagen, dass wir mit den bisherigen Reformen seit dem Amtsantritt der \u00dcbergangsregierung noch nicht zufrieden sein k\u00f6nnen.\n\nDie Ukraine wird sich politisch und \u00f6konomisch nur stabilisieren, wenn es zu einem umfassenden Wandel kommt. Die Ukraine braucht so etwas wie einen Marshallplan; das ist inzwischen eine Binsenweisheit. Aber das setzt nicht mehr und nicht weniger als eine fundamentale Neugestaltung des Verfassungssystems, der Justiz und der Finanzverfassung voraus. Nur wenn sich die Ukraine zu einer rechtsstaatlichen Demokratie nach europ\u00e4ischem Vorbild transformiert, wird eine solche Hilfe m\u00f6glich sein.\n\nDie westliche Staatengemeinschaft und vor allem wir Deutsche m\u00fcssen sehr viel mehr Engagement und auch Fantasie entwickeln, wie wir die Ukraine voranbringen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt eine sehr fundierte Beratung und Unterst\u00fctzung bei den wichtigsten Themen: bei der Verfassungs- und Justizreform, der Finanz- und Steuer-verfassung, den n\u00f6tigen Wirtschaftsreformen und den gro\u00dfen Reformen im Bereich von Polizei und Staatsanwaltschaft.\n\nLeider kann sich die Ukraine jetzt keinen mehrj\u00e4hrigen Verfassungsdiskurs leisten. Sie hat alles, aber keine Zeit. Deshalb muss es schnell gehen. Wir alle sind aufgefordert, m\u00f6glichst viele pensionierte Landr\u00e4te, Oberstadtdirektoren, B\u00fcrgermeister, Gerichtspr\u00e4sidenten und Finanzamtsvorsteher in unseren Wahlkreisen zu motivieren, f\u00fcr eine Weile in die Ukraine zu gehen und dort beim Aufbau zu helfen.\n\nWenn wir all das jetzt vers\u00e4umen sollten, dann werden wir in Europa am Ende sehr viel mehr als nur die Ukraine verlieren.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515985,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1052,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Franz Th\u00f6nnes, SPD.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515987,"profile_url":null,"sequence":1053,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1054,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Staatsminister Roth hat die Rahmenbedingungen, unter denen wir heute die drei Assoziierungsabkommen beraten, treffend und umfassend beschrieben. Man muss aber auch sagen: Nicht zuletzt, weil auch die internationale Lage so schwierig ist, verdienen die st\u00e4ndigen Bem\u00fchungen von Au\u00dfenminister Steinmeier und Bundeskanzlerin Merkel unsere vollste Unterst\u00fctzung, damit es so schnell wie m\u00f6glich wieder zu einem Treffen kommt, um einen erneuten Versuch zu unternehmen, Frieden in diese Region zu bringen und den Konflikt friedlich zu l\u00f6sen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515989,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1056,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn die Rahmenbedingungen so sind, wie sie von meinen Vorrednern beschrieben worden sind, ist heute ein Tag der Freude; denn wir haben heute ein wichtiges Etappenziel in der \u00d6stlichen Partnerschaft zu beraten. Mit dem Abschluss der Assoziierungsabkommen vom 27. Juni 2014 mit der EU ist ein ganz wichtiger Schritt vollbracht worden, und heute wollen wir einen n\u00e4chsten Schritt gehen.\n\nEs war ein gro\u00dfer historischer Moment, als am 16. September 2014 das Europ\u00e4ische Parlament auf der einen Seite und die Werchowna Rada auf der anderen Seite in Kiew, per Video miteinander verbunden, zeitgleich dem Vertragswerk zugestimmt haben, einem Vertragswerk, dem die zentrale Idee von Rechtsstaatlichkeit, Wohlstand, dem Wegfall der Visapflicht, von Sicherheit, Demokratie und der Mitgliedschaft im demokratischen Haus zugrunde liegt. Deswegen freuen wir uns, dass wir jetzt an diesem Punkt sind.\n\nAber gleichzeitig muss uns klar sein: Wir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen, die teilweise schon skizziert worden sind. Zum Vertragen geh\u00f6rt auch Verantwortung, und zur Verantwortung geh\u00f6rt, auszusprechen, dass sowohl die EU als auch die Ukraine vor einem gro\u00dfen Aufgabenfeld stehen.\n\nWenn von sechs L\u00e4ndern, mit denen man den Prozess der \u00d6stlichen Partnerschaft begonnen hat, am Ende mit dreien ein Assoziierungsabkommen geschlossen werden kann, m\u00fcssen wir uns auch selbstkritisch fragen, warum das nicht mit allen gelungen ist. Wir kennen die Druckmechanismen, aber wir wissen auch um die Befindlichkeiten in den L\u00e4ndern. Letzten Endes gilt ihr Selbstbestimmungsrecht.\n\nZudem darf man die Frage stellen, ob immer alles richtig eingesch\u00e4tzt und bewertet worden ist. Hat man beispielsweise ber\u00fccksichtigt, dass 36 Prozent der -Exporte der Ukraine in die Mitgliedstaaten der Zollunion, 24 Prozent nach Russland und 30 Prozent nach Europa gehen?\n\nManuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN): 30 Prozent! Ein Drittel!)\n\nHat man ber\u00fccksichtigt, dass ein Drittel der Exporte Georgiens nach Russland gehen? Hat man ber\u00fccksichtigt, dass 500 000 bis 700 000 Gastarbeiter aus Moldawien in Russland sind? War es nicht doch ein Fehler - und ich bleibe dabei, weil auch Bundeskanzlerin Merkel das mittlerweile unterst\u00fctzt -, dass EU-Kommissionspr\u00e4sident Barroso gesagt hat: \u201eDie Ukraine muss sich entscheiden, entweder oder\u201c?","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515991,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":80,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1058,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber faktisch falsch!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1059,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war keine gute Situation.\n\nBei dem ausgesetzten Teil des Freihandelsabkommens geht es jetzt darum, dass Russland liefern muss, wenn es um die Kriterien geht und darum, welche Beschwernisse aus russischer Sicht bestehen, wenn es umgesetzt wird. Seit dem 12. September 2014 hat es leider keine weiteren Zusammenk\u00fcnfte gegeben.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1060,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Th\u00f6nnes, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Sarrazin?","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":515995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1061,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1062,"sitzung":80,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Th\u00f6nnes, ich stimme Ihnen zu, was den Eindruck betrifft, die Ukraine m\u00fcsse sich im Hinblick auf eine gute wirtschaftliche und politische Zusammenarbeit, aber vor allem auch in der Handelszusammenarbeit zwischen der Europ\u00e4ischen Union und den Staaten der Zollunion, mit denen sie bilaterale Freihandelsabkommen hat, entscheiden. Ich lege aber Wert darauf, dass nach meinem Verst\u00e4ndnis Herr -Barroso zwar damals gesagt hat, die Ukraine m\u00fcsse sich entscheiden und wissen, dass sie f\u00fcr den Fall, dass sie der Zollunion beitritt, nicht mehr mit einem Freihandel mit der Europ\u00e4ischen Union rechnen k\u00f6nne, weil die Vorgaben der Zollunion weder WTO-tauglich sind noch mit den Freihandelsbestimmungen der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbereinstimmen, dass dies aber nach den Aussagen von Barroso nicht f\u00fcr den Status quo galt. Das hei\u00dft, dass die bisherigen Freihandelsabkommen der Ukraine mit den Staaten der Zollunion weiterhin in Kraft bleiben k\u00f6nnen. Dieser Unterschied ist relativ wichtig. Denn niemand, weder in der Ukraine noch in der Europ\u00e4ischen Union, m\u00f6chte diesen Pfad der Ukraine, die seit 1991 die Strategie verfolgt hat, mit allen Nachbarn gute Handelsbeziehungen zu haben, also mit Russland, Wei\u00dfrussland, der Europ\u00e4ischen Union, aber auch mit Georgien und Moldau, die \u00fcbrigens auch nicht gerade irrelevant sind, \u00e4ndern. Stimmen Sie dem zu?","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1063,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Sarrazin, ich glaube, dass an dieser Stelle dennoch der Eindruck vermittelt worden ist, als m\u00fcsste man sich langfristig f\u00fcr das eine oder das andere entscheiden. Es w\u00e4re hilfreicher gewesen, gemeinsam danach zu suchen, wie ein solcher Eindruck verhindert werden kann, und im Hinblick auf eine \u00f6konomische T\u00e4tigkeit mit der Europ\u00e4ischen Union und der Eurasischen Union auszuloten, inwieweit es Kooperationsm\u00f6glichkeiten gibt. Das war zum damaligen Zeitpunkt nicht gegeben. Dass eine solche Situation entstanden ist, die uns bis heute verfolgt, war nicht gut.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":515998,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":515999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1065,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Sonst w\u00fcrde man jetzt nicht einen Teil des Abkommens aussetzen. Das h\u00e4tte man wesentlich fr\u00fcher anfangen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten wir uns das jetzt sparen k\u00f6nnen. Das ist sozusagen auch das Eingest\u00e4ndnis daf\u00fcr.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die tiefe wirtschaftliche Kluft nicht so schnell \u00fcberwunden sein wird und dass, wie Kollege Wellmann schon gesagt hat, so etwas wie ein Marshallplan notwendig ist. Der Chefanalyst f\u00fcr Osteuropa der Raiffeisen Bank International in Wien sch\u00e4tzt den Bedarf an privatwirtschaftlichen und \u00f6ffentlichen Investitionen auf 200 Milliarden US-Dollar. Ich glaube, er liegt mit seiner Expertise nicht daneben. Das hei\u00dft, angesichts des Hintergrundes, vor dem die politisch Verantwortlichen in Kiew nun arbeiten m\u00fcssen, wird es darauf ankommen - Staatsminister Roth hat darauf hingewiesen, dass es auch Verlierer geben wird -, bei diesem Prozess einen gesellschaftlichen Zusammenhalt in der Ukraine zu organisieren. Als Ministerpr\u00e4sident Jazenjuk in der letzten Woche \u00fcber Reformen sprach, sprach er auch vom Kampf gegen Korruption, vom Abbau sozialer Leistungen, von Entlassungen im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigter Menschen sowie von der Reduzierung von Einkommen und von Preiserh\u00f6hungen. Das alles sind keine guten Botschaften.\n\nEs muss daher ein sozialer Dialog erfolgen, in den Gewerkschaften, Unternehmen und die Zivilgesellschaft eingebunden sind, um die schwierigen Folgen der Umgestaltung abzumildern und dazu beizutragen, dass der Prozess in gute Bahnen m\u00fcndet. Dabei k\u00f6nnten unsere Erfahrungen mit den Transformationsprozessen in der Eisen- und Stahlindustrie, der Kohleindustrie und bei der deutschen Einheit hilfreich sein. Der Prozess wird nur dann gelingen, wenn auch der soziale Zusammenhalt in der Ukraine gewahrt wird.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516000,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1067,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will hinzuf\u00fcgen, dass es auch notwendig ist, offen dar\u00fcber zu reden, dass wahrscheinlich die aktuellen \u00f6konomischen Machthabenden gar kein Interesse an einer nachhaltigen Modernisierung des Landes haben, sondern nur am Erhalt der eigenen Machtressourcen interessiert sind. Deswegen wird es wichtig sein, das Oligarchentum infrage zu stellen und die Verteilung wirtschaftlicher Macht neu zu regeln. Es ist wichtig, an dem anzusetzen, was sich auf dem Maidan entwickelt hat, also die NGOs zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern sowie eine Verzahnung mit der Zivilgesellschaft in Europa und insbesondere in der Bundesrepublik Deutschland zu organisieren. Schlie\u00dflich geht es darum, den Prozess, der nun stattfindet, in einem Monitoring zu \u00fcberwachen und zu begleiten.\n\nNotwendig ist ebenfalls, Schluss mit der Verquickung von wirtschaftlichen und politischen Eliten zu machen. Die EU muss dabei helfen, dass die reformorientierten Kr\u00e4fte in der Ukraine lokal, regional und national an neuer St\u00e4rke gewinnen. Schlie\u00dflich geht es darum - auch deswegen ist dieses Assoziierungsabkommen so wichtig -, dass man sich kritisch mit den Menschenrechtsverletzungen durch die Freiwilligenbataillone auseinandersetzt. Insbesondere die Minderheitenrechte in der Ukraine sind deutlich zu wahren, wenn es um Sprache und Kultur geht.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516002,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1069,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will abschlie\u00dfend noch auf zwei, drei Punkte hinweisen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1070,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kollege, ich muss Sie leider ermahnen, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1071,"sitzung":80,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann komme ich zum Schluss.\n\nWir haben bislang \u00fcber die inneren Verh\u00e4ltnisse in der EU und der Ukraine geredet. Es wird notwendig sein, auch au\u00dfenpolitisch ein Umfeld zu entwickeln, das eine friedliche Entwicklung in Europa gew\u00e4hrleistet; denn nur dann wird der Prozess der Transformation, der Assoziierung und des Weges nach Europa auch f\u00fcr die Ukraine friedlich verlaufen. Das bedeutet, die russische Perspektive zu ber\u00fccksichtigen; denn die Landkarte ist nun einmal so, wie sie ist. Frieden in Europa wird sich nur mit Russland und nicht gegen Russland organisieren lassen. Russland muss aber wissen: Frieden in Europa und seine eigene Sicherheit werden nur gemeinsam mit Europa organisiert werden k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt neues Vertrauen, das durch nachweislich friedliches Handeln untermauert werden muss.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516006,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1073,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat Dr. Bernd Fabritius von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516008,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516009,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alle drei Abkommen formulieren dieselben Ziele. Durch diese sollen Wertevorstellungen der Europ\u00e4ischen Union in Bezug auf Menschenrechte, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit gef\u00f6rdert und Handelsbeziehungen liberalisiert und ausgeweitet werden. Ja, so gesehen, Frau Kollegin Beck, ist das eine Ausweitung der Interessen- und der Wertegemeinschaft. Diese Ziele liegen in unserem Interesse und auch im Interesse der ukrainischen, der moldauischen und der georgischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Herr Kollege Gehrcke.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1076,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das bezweifle ich!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516011,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den Wahlen im Oktober hat die ukrainische Bev\u00f6lkerung den proeurop\u00e4ischen Kurs klar best\u00e4tigt. Bei den Wahlen im November hat die moldauische Bev\u00f6lkerung den proeurop\u00e4ischen Kurs ebenfalls klar best\u00e4tigt. Auch die Ergebnisse der Kommunalwahlen im Sommer in Georgien best\u00e4tigen diesen Kurs. Viel deutlicher geht es nicht, Herr Kollege Gehrcke. Die Abkommen sind seitens der EU die verbindliche Zusage, den europ\u00e4ischen Weg dieser drei L\u00e4nder gemeinsam mit ihnen zu beschreiten und sich auch in Krisenzeiten solidarisch zu zeigen. Vor diesem Hintergrund war die Bewilligung weiterer EU-Kredite in der vergangenen Woche selbstverst\u00e4ndlich richtig.\n\nDie Assoziierungsabkommen beinhalten auch eine verbindliche Zusage seitens der Ukraine, der Moldau und Georgiens als Antwort auf eine ganz klare Handlungsaufforderung. Mit den Unterschriften unter die Abkommen erkl\u00e4rten die Unterzeichner ihre Absicht zu mehr Rechtsstaatlichkeit, zur Korruptionsbek\u00e4mpfung und zu Reformen im Justiz- und Verwaltungssektor. Mit den Abkommen geht auch die Aufforderung einher, die Gesellschaften dieser L\u00e4nder n\u00e4her an die europ\u00e4ische Wertegemeinschaft heranzuf\u00fchren. Es wurde zutreffend festgestellt - auch ich denke das -: Das macht Russland Sorgen. Allerdings erst dann, wenn diese Ann\u00e4herung erfolgreich gelungen ist, k\u00f6nnen wir irgendwann auch \u00fcber einen Beitritt sprechen; einen Automatismus daf\u00fcr gibt es nicht.\n\nDie Republik Moldau spricht schon von einem Beitrittsantrag noch vor Jahresende. Die Ukraine hat als Ziel daf\u00fcr das Jahr 2020 angegeben. Auch das halte ich f\u00fcr viel zu fr\u00fch. Aber wir kommen damit der Sache etwas n\u00e4her. Momentan gehen die Reformbem\u00fchungen in der Ukraine und in der Republik Moldau viel zu z\u00f6gerlich voran. Es stimmt nat\u00fcrlich: Die Parlamentswahlen haben in der Republik Moldau und in der Ukraine f\u00fcr eine kurze Zeit des politischen Leerlaufs gesorgt. Das erkl\u00e4rt aber mitnichten, wieso zum Beispiel in der Ukraine die Schaffung einer Antikorruptionsbeh\u00f6rde seit Monaten verschleppt wird. Die chronischen Probleme im Menschenrechtsschutz bestehen fort; auch darauf wurde hingewiesen. Kinderobdachlosigkeit, Menschenhandel, h\u00e4usliche Gewalt, Homophobie und die Diskriminierung von Roma geh\u00f6ren weiterhin zum Alltag. Das alles sind nat\u00fcrlich Probleme, die man nicht \u00fcber Nacht l\u00f6sen kann. Allein, ich sehe noch nicht einmal den Willen, diese Probleme z\u00fcgig anzupacken.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1078,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch! 1 Million aktive B\u00fcrger!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516013,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ende November konnte ich mir von der Lage in der Republik Moldau als Wahlbeobachter bei den Parlamentswahlen ein eigenes Bild machen. Der Ausschluss einer chancenreichen Partei, unabh\u00e4ngig davon, wie man zu deren Inhalten steht, nur zwei Tage vor den Wahlen, sodass ein rechtsstaatliches Pr\u00fcfungsverfahren dieses Ausschlusses l\u00e4cherlich schien, war sicherlich kein Lehrst\u00fcck demokratischen Verst\u00e4ndnisses.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516014,"profile_url":null,"sequence":1080,"sitzung":80,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516015,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":80,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Einzig Georgien legt ein einigerma\u00dfen zufriedenstellendes Reformtempo vor. Korruptionsvorw\u00fcrfen wird dort wirksam nachgegangen. Die OSZE best\u00e4tigt deutliche Fortschritte im Bereich der Rechtsstaatlichkeit. Lassen Sie mich Folgendes erw\u00e4hnen: Wenn vor kurzem Verteidigungs-, Au\u00dfen- und Europaminister mit viel Brimborium zur\u00fcckgetreten sind, so liegt bei n\u00e4herer Betrachtung der Hintergr\u00fcnde darin keinesfalls ein R\u00fcckschritt des Landes auf dem Weg in die richtige Richtung.\n\nDie beiden anderen Partner sollten sich daran ein Beispiel nehmen. Der ukrainische Ministerpr\u00e4sident warb in der vergangenen Woche bei seinem Besuch hier in Deutschland um mehr Investitionen in sein Land. Da sich jedoch mangelnde Rechtsstaatlichkeit und Korruption abschreckend auf Investoren auswirken, wird dieses Werben vermutlich ungeh\u00f6rt verhallen, und das ist sehr bedauerlich. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit der Republik Moldau, die bei ausl\u00e4ndischen Direktinvestitionen traditionell Schlusslicht in Europa ist. Auch hier ist mangelnde Korruptionsbek\u00e4mpfung mit schuld an diesem Zustand.\n\nIch bin deutlich f\u00fcr diese Abkommen. Fest steht aber: Unsere neuen Assoziierungspartner, besonders Kiew und Chisinau, m\u00fcssen jetzt liefern - in ihrem eigenen Interesse und im Interesse einer erfolgreichen Assoziierung.\n\nDanke.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516016,"profile_url":null,"sequence":1082,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1083,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Debatte.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/3693 (neu), 18\/3694 und 18\/3695 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 15. Mai 2014 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Republik Polen \u00fcber die Zusammenarbeit der Polizei-, Grenz- und Zollbeh\u00f6rden\n\nDrucksache 18\/3696\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAuch hier sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu gibt es keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings das Wort.","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516018,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 EU-Assoziierungsabkommen Ukraine, Georgien,\nMoldau","top_id":14213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":1085,"sitzung":80,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die heutige Debatte hat eine Vorgeschichte von etwas \u00fcber vier Jahren und ist dennoch, wie ich finde, hochaktuell. Im Oktober 2010 trafen sich Thomas de Maizi\u00e8re in seiner ersten Amtszeit als Bundesinnenminister und sein damaliger polnischer Amtskollege Jerzy Miller an der deutsch-polnischen Grenze bei G\u00f6rlitz auf polnischer Seite. Sie vereinbarten, den derzeit geltenden bilateralen Polizeivertrag aus dem Jahr 2002 fortzuentwickeln.\n\nAm 15. Mai des letzten Jahres haben am selben Ort Minister de Maizi\u00e8re und sein nunmehriger polnischer Amtskollege Sienkiewicz den neuen deutsch-polnischen Polizeivertrag unterzeichnet. Es gab und gibt zwei wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Neuverhandlung des bilateralen Polizeivertrages:\n\nZum einen gab es und gibt es eine rechtliche Notwendigkeit. Polen ist seit dem 1. Mai 2004 Mitglied der Europ\u00e4ischen Union, und aufgrund der seit Dezember 2007 geltenden Schengen-Regelungen war es erforderlich geworden, das Abkommen von 2002 an den f\u00fcr beide L\u00e4nder gleicherma\u00dfen geltenden europ\u00e4ischen Rechtsrahmen anzupassen.\n\nZum anderen gab es den beiderseitigen Wunsch, die grenz\u00fcberschreitende polizeiliche Zusammenarbeit auch jenseits rechtlich zwingender Notwendigkeiten in der Sache weiter zu verbessern. Die Ziele waren also nicht nur die rechtlich notwendige Anpassung, sondern auch die Schaffung erweiterter Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Polizei und den Zoll, um die Bev\u00f6lkerung besser vor grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t zu sch\u00fctzen - wie ich meine, ein sehr wichtiges und richtiges Ziel.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516020,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":1087,"sitzung":80,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen heute sagen: Das ist uns mit dem neuen Abkommen auch gelungen. So k\u00f6nnen in Zukunft gemeinsame Streifen parit\u00e4tisch im Format eins zu eins besetzt werden. Dabei wird den Beamten aus Polen und Deutschland die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, in dem jeweils anderen Land auch hoheitliche Aufgaben auszu\u00fcben - ein wichtiger Schritt. Die Beamten aus dem jeweiligen Nachbarstaat unterstehen dabei immer der Leitung eines Beamten des Gebietsstaates.\n\nErm\u00f6glicht wird ebenfalls die Unterstellung von Beamten, das hei\u00dft die Aufnahme in einen Polizeiverband des Nachbarstaates. Auch das ist ein Vorgang, den wir heute vielleicht f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich erachten, der aber vor 10 oder 20 Jahren im Verh\u00e4ltnis zu fast allen Nachbarstaaten noch unerh\u00f6rt gewesen w\u00e4re. Dies ist insbesondere im Falle der Unterst\u00fctzung bei Gro\u00dfereignissen relevant.\n\nZudem werden die M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit auch zu pr\u00e4ventiven Zwecken erweitert. So sind k\u00fcnftig Grenz\u00fcbertritte zur Abwehr einer gegenw\u00e4rtigen Gefahr f\u00fcr Leib oder Leben und grenz\u00fcberschreitende Observationen auch zu pr\u00e4ventiven Zwecken m\u00f6glich.\n\nSchlie\u00dflich wird der Zoll st\u00e4rker als bisher in das neue Abkommen einbezogen. Die Zollbeh\u00f6rden werden zum Beispiel im Rahmen der Verfolgung von Zoll- und Verbrauchsteuerstraftaten zusammenarbeiten k\u00f6nnen, um insbesondere den leider sehr stark verbreiteten Zigarettenschmuggel besser bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Das ist nat\u00fcrlich nur ein Beispiel von vielen Anwendungsbereichen auf dem Gebiet des Zolls.\n\nMeine Damen und Herren, die erweiterten Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Polizei und Zoll sind angesichts der bestehenden Herausforderungen, insbesondere in den Grenzregionen, unbedingt erforderlich. Ein Blick in die Statistik zeigt zwar, dass der mit der Aufhebung der Grenzkontrollen im Dezember 2007 bef\u00fcrchtete Anstieg der Gesamtkriminalit\u00e4t weitgehend ausgeblieben ist; jedenfalls waren die Bef\u00fcrchtungen damals gr\u00f6\u00dfer als die tats\u00e4chliche Entwicklung, was nicht hei\u00dfen soll, dass die tats\u00e4chliche Entwicklung nicht schon besorgniserregend genug ist. Polen ist inzwischen selbst eher zu einem Transitland f\u00fcr andere \u00f6stliche Staaten und dorther r\u00fchrende Kriminalit\u00e4t.\n\nDennoch: Die Kriminalit\u00e4t in der Grenzregion bleibt eine gro\u00dfe Herausforderung, der wir uns nat\u00fcrlich stellen m\u00fcssen. Vor allen Dingen die Kfz-Kriminalit\u00e4t, Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle sowie die Diebst\u00e4hle auf Baustellen, etwa von h\u00f6her- und hochwertigen Arbeitsmitteln, sind in der Grenzregion zu Polen in den letzten Jahren problematisch gewesen.\n\nFest steht, dass Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle in Deutschland insgesamt weiter zunehmen. 2008 haben wir 108 284 F\u00e4lle registriert, 2013 bereits 149 500. Nat\u00fcrlich gibt es bei diesen Deliktzahlen teilweise erhebliche regionale Unterschiede, gerade in Brandenburg und Sachsen ist in den vergangenen f\u00fcnf Jahren ein deutlicher Anstieg zu beobachten. Grund hierf\u00fcr ist auch eine neue Art der Tatausf\u00fchrung durch inzwischen international vernetzte und sehr mobile Intensivt\u00e4ter.\n\nWir wissen alle, dass wir hier nicht nur \u00fcber die Probleme des materiellen Verlusts sprechen. Wir haben an dieser Stelle schon einige Debatten zum Thema Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle gef\u00fchrt. Es ist f\u00fcr viele vor allem eine psychische Belastung, wenn sie erleben, dass in ihre Privatsph\u00e4re im wahrsten Sinne des Wortes eingedrungen wird. Es ist deshalb ein Ph\u00e4nomenbereich, der von uns wirklich sehr ernst genommen werden muss; das geht \u00fcber den eigentlichen \u00f6konomischen Schaden hinaus, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516022,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":1089,"sitzung":80,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vor diesem Hintergrund hat die Fr\u00fchjahrsinnenministerkonferenz 2014 verst\u00e4rkte Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Wohnungseinbruchsdiebstahls beschlossen. So werden wir zum Beispiel den l\u00e4nder- und staaten\u00fcbergreifenden Informationsaustausch sowie die Lageerhebung und Analyse verst\u00e4rken, um somit die Grundlage f\u00fcr die Einrichtung grenz\u00fcberschreitender Ermittlungskommissionen zu schaffen.\n\nEine weitere Herausforderung stellt die voranschreitende Ausbreitung von kristallinem Methamphetamin - umgangssprachlich auch Crystal oder Crystal Meth genannt - dar. Mit 3 847 Sicherstellungsf\u00e4llen - 10 Prozent mehr im Vergleich zum Vorjahr - und einer Gesamtmenge von 77 Kilogramm wurden 2013 bundesweit erneut H\u00f6chstwerte bei Crystal Meth registriert. Beunruhigend bei den Sicherstellungen sind vor allen Dingen die hohen j\u00e4hrlichen Zuwachsraten.\n\nEs handelt sich zwar - das zu betonen, ist wichtig - nach wie vor haupts\u00e4chlich um ein Problem im deutsch-tschechischen Grenzgebiet. Als Grundstoff f\u00fcr die Herstellung dient allerdings nahezu ausnahmslos das in -Polen derzeit noch in frei verf\u00fcgbaren Erk\u00e4ltungsmitteln enthaltene Pseudoephedrin. Wir hoffen darauf, dass in Polen bald die erforderliche Gesetzes\u00e4nderung zur Beschr\u00e4nkung der Abgabe ephedrinhaltiger Medikamente beschlossen wird. Das w\u00e4re ein wichtiger Schritt zur Bek\u00e4mpfung dieser furchtbaren Droge, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516024,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":1091,"sitzung":80,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Mit den erweiterten Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Polizei und Zoll, die Gegenstand des neuen Abkommens sind, werden wir mehr Sicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger, insbesondere in den Grenzregionen, erreichen. Die Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t in den Grenzregionen - wie nat\u00fcrlich die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung allgemein - liegt in Deutschland selbstverst\u00e4ndlich grunds\u00e4tzlich in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Daher haben die L\u00e4nder den Weg zu diesem neuen Abkommen nicht nur eng mitverfolgt, sondern aktiv und intensiv mitgestaltet. Es ist deshalb gerade auch den L\u00e4ndern ein besonderes Anliegen, dass das neue Abkommen m\u00f6glichst z\u00fcgig in Kraft tritt, und dies ist selbstverst\u00e4ndlich auch im Interesse der Bundesregierung.\n\nAuf polnischer Seite - insofern gibt es da jetzt eine gewisse Anreizwirkung - hat das Parlament dem Abkommen bereits zugestimmt. Der polnische Pr\u00e4sident hat am vorletzten Tag des letzten Jahres das Vertragswerk bereits unterzeichnet. Aus Sicht der Bundesregierung w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn auch in Deutschland das innerstaatliche Verfahren weiterhin so z\u00fcgig vorangetrieben werden k\u00f6nnte.\n\nMeine Damen und Herren, die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit von Polizei und Sicherheitsbeh\u00f6rden ist in unserer Zeit wichtiger und dringender denn je. Das gilt f\u00fcr die eben genannten Deliktsbereiche, die wir zum Teil, wie ich finde, fast irref\u00fchrend als Alltagskriminalit\u00e4t bezeichnen; das sollte eigentlich nicht allt\u00e4glich sein. Aber nat\u00fcrlich gilt das auch in besonderer Weise f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung schwerster Kriminalit\u00e4t und die Bek\u00e4mpfung des international agierenden Terrorismus.\n\nNicht nur die furchtbaren Vorf\u00e4lle in der vergangenen Woche in Paris, sondern auch der Anschlag in Br\u00fcssel im vergangenen Jahr haben gezeigt, dass Gefahrenabwehr wie Tataufkl\u00e4rung nicht mehr rein national erfolgen k\u00f6nnen. Auch wenn der deutsch-polnische Grenzraum sicherlich nicht den Schwerpunkt von Aktivit\u00e4ten terroristischer oder gar islamistischer Gruppen bildet, so schlie\u00dfen wir mit dem hier heute zu behandelnden Vertrag doch ein weiteres wichtiges Glied in der Kette der polizeilichen Zusammenarbeit in Europa. Aus diesem Grunde bitte ich Sie sehr herzlich, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir diesen Vertrag m\u00f6glichst z\u00fcgig in geltendes deutsches Recht \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516026,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1093,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Ulla Jelpke von der Linken das Wort.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516028,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1095,"sitzung":80,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Linke hat \u00fcberhaupt nichts dagegen, die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Grenzregionen zu verbessern. Das gibt das Bundesinnenministerium ja als Ziel des neuen deutsch-polnischen Polizeiabkommens an. Wir haben auch nichts dagegen, wenn die Polizisten aus Frankfurt\/Oder enger mit den Kollegen aus dem benachbarten Slubice zusammenarbeiten. Aber ich werde doch sehr stutzig, wenn ich im Vertragstext lese - Zitat -:\n\nGrenzgebiete im Sinne dieses Abkommens sind\n\n\u2026 die L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und der Freistaat Sachsen.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, haben Sie sich einmal die Landkarte angesehen? Schwerin, Potsdam, Leipzig sind ein ganzes St\u00fcck von der polnischen Grenze entfernt, und einen polnisch-berlinischen Grenz\u00fcbergang gibt es nicht.\n\nAber nicht nur in geografischer Hinsicht ist der Vertrag aus Sicht der Linken viel zu weitgehend. Zum Umfang der polizeilichen Zusammenarbeit geh\u00f6rt nach den Pl\u00e4nen der Bundesregierung - dazu haben Sie nichts -gesagt - auch die Abwehr von Fl\u00fcchtlingen. Das klingt sehr nach Frontex, wenn es dort hei\u00dft - ich zitiere -:\n\nInformationen \u00fcber die Routen und das Ausma\u00df illegaler Migration sowie \u00fcber Migrationsph\u00e4nomene \u2026\n\nsollen ausgetauscht werden. Im Vertragstext wird die Fl\u00fcchtlingsproblematik im \u00dcbrigen mit allen m\u00f6glichen Verbrechen auf eine Ebene gestellt: Diebstahl, Waffenschmuggel, um nur einige zu nennen. Doch Fl\u00fcchtlinge sind kein kriminalistisches und polizeiliches Problem; sie sind eine humanit\u00e4re Herausforderung f\u00fcr uns alle. Das sollten wir endlich einmal begreifen.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516030,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1097,"sitzung":80,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Vertrag erleichtert den Einsatz von Polizisten beider L\u00e4nder bei Gro\u00dfereignissen im jeweiligen Nachbarland. Nun mag es bei internationalen Fu\u00dfballspielen sinnvoll sein, ein paar sprachkundige Polizisten aus dem Nachbarland dabeizuhaben. Das gibt es aber auch l\u00e4ngst ohne dieses Abkommen, \u00fcber das wir heute diskutieren. Hier werden jetzt vielmehr zus\u00e4tzliche hoheitliche Befugnisse einger\u00e4umt. Das hei\u00dft, ausl\u00e4ndische Polizisten erhalten das gleiche Recht zum Beispiel zum Schlagstockeinsatz wie die inl\u00e4ndischen. Daf\u00fcr sehen wir \u00fcberhaupt keinen legitimen Bedarf. Wollen Sie polnische Polizisten zum Beispiel zum 1. Mai nach Berlin holen, wenn hier demonstriert wird? Warum Sie Berlin zu einem Grenzgebiet von Polen erkl\u00e4rt haben, m\u00fcssen Sie wirklich einmal erkl\u00e4ren. Wir brauchen diese Art von Verst\u00e4rkung nicht und wollen sie auch nicht.\n\nEin weiterer, h\u00f6chst kritischer Punkt ist die Einbeziehung des polnischen Inlandsgeheimdienstes ABW. Der ist wie sein deutsches Pendant demokratisch weitgehend unkontrollierbar und neigt zu Rechtsbr\u00fcchen. Im vergangenen Sommer hat der ABW zum Beispiel die Redaktion einer polnischen Zeitung gest\u00fcrmt. Er wollte Daten \u00fcber Informanten beschlagnahmen, die heikle Gespr\u00e4che zwischen polnischen Spitzenpolitikern \u00f6ffentlich gemacht hatten. Von Pressefreiheit scheint der ABW offenbar nicht viel zu halten.\n\nUnd dieser Geheimdienst soll nun per Vertrag das Recht bekommen, verdeckte Ermittlungen auch in Deutschland durchzuf\u00fchren?","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516032,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":80,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In unserem -Interesse!","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1099,"sitzung":80,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben damit sehr schlechte Erfahrungen gemacht. Ich will hier nur an den Fall des britischen Polizisten Mark Kennedy erinnern, der jahrelang in der linken Szene gespitzelt hat. Sicher, es gibt andere Ph\u00e4nomenbereiche, bei denen im Einzelfall durchaus eine verdeckte Ermittlung sinnvoll sein kann - aber durch die Polizei und nicht durch die Geheimdienste. Wenn dieser Praxis hier eine Blankovollmacht erteilt werden soll, lehnen wir das strikt ab.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516034,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1101,"sitzung":80,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sehen generell nicht ein, wieso unsere Polizeibeh\u00f6rden so eng mit dem polnischen Inlandsgeheimdienst kooperieren sollen. Die Linke pl\u00e4diert daf\u00fcr, auch in diesem Vertrag das Gebot der Trennung von Polizei und Geheimdiensten auf jeden Fall zu ber\u00fccksichtigen.\n\nUnterm Strich halten wir fest: Die Bundesregierung hat bislang nicht \u00fcberzeugend klargemacht, warum dieses Abkommen \u00fcberhaupt notwendig ist. Wir k\u00f6nnen Sie nur auffordern, mit der polnischen Seite nachzuverhandeln. Legen Sie dann einen Vertrag vor, der tats\u00e4chlich den Interessen der Bev\u00f6lkerungen beider L\u00e4nder entspricht - ohne Geheimdienste und ohne Fl\u00fcchtlings-abwehr.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516036,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1103,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Wolfgang Gunkel von der SPD.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516038,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":1105,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":1812.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Staatssekret\u00e4r Dr. Krings hat ja schon recht ausf\u00fchrlich dar\u00fcber berichtet, welche inhaltlichen Ver\u00e4nderungen -dieser Gesetzentwurf, welcher jetzt in Form eines Abkommens zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Polen in Kraft treten soll, beinhaltet.\n\nIch will zun\u00e4chst etwas weiter zur\u00fcckschauen als auf das Jahr 2010, als dieser Prozess begann. Ich will zur\u00fcckblicken auf das Jahr 2004, und zwar deshalb, weil ich vor meiner Zeit als Abgeordneter f\u00fcr die Polizei-direktion G\u00f6rlitz Verantwortung getragen habe. Sie hei\u00dft heute G\u00f6rlitz, damals hie\u00df sie Oberlausitz-Niederschlesien, und sie umfasst die gesamte polnische Grenze von Bad Muskau \u00fcber G\u00f6rlitz bis Zittau. Polen trat 2004 der Europ\u00e4ischen Union bei. Gleichzeitig damit fielen auch die Kontrollen des Zolls direkt an der Grenze weg, was zun\u00e4chst einmal bedeutet hatte, dass eine Sicherheitskraft bei der Aus\u00fcbung der \u00dcberwachung der Grenze fehlte. Das ist dadurch kompensiert worden, dass die Z\u00f6llner bewegliche \u00dcberwachungseinheiten gebildet und innerhalb der 30-Kilometer-Zone \u00dcberpr\u00fcfungen vorgenommen haben. Es hat sich aber gezeigt, dass dies direkt an der Grenze auch zu einigen \u00dcberwachungsverlusten gef\u00fchrt hat.\n\nHinzu trat drei Jahre sp\u00e4ter die \u00dcbernahme des Schengener Vertragswerkes durch Polen, sodass die Kontrollen der Bundespolizei, die Hand-in-Hand-Kon-trollen, die direkt an der Grenze durchgef\u00fchrt worden sind, wegfielen. Damit wurde das m\u00f6glich, was wir heute praktizieren: Es wurde ein grenzkontrollfreier Raum innerhalb Europas geschaffen, in dem sich jeder frei bewegen kann. Jeder hat das begr\u00fc\u00dft. Jeder hat gesagt: Das ist hervorragend f\u00fcr die freiheitliche Entwicklung in unseren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.\n\nDas hat nat\u00fcrlich auch - Staatssekret\u00e4r Krings hat es schon gesagt - zu einigen Nachteilen gef\u00fchrt. Die Kriminalit\u00e4t - da muss ich Ihnen leider widersprechen - stieg zun\u00e4chst an. Der Bundesgrenzschutz und die Bundespolizei haben bei Grenzkontrollen, die auch nur abgesetzt stattfinden konnten, mehr oder weniger illegale Grenz\u00fcbertritte feststellen k\u00f6nnen. Das hat sich aber im Laufe der Zeit - da gebe ich Ihnen recht - normalisiert und ist unter den damaligen Erwartungen geblieben. Ich glaube schon, dass dies eine ganz wichtige Erkenntnis war, weil parallel dazu die \u00fcbrige Kriminalit\u00e4t im Grenzgebiet in erheblichem Ma\u00dfe anstieg, was \u00fcberwiegend die L\u00e4nderpolizeien betraf, in diesem Fall das Land Sachsen. In Brandenburg war es \u00e4hnlich, jedoch von unterschiedlicher Auspr\u00e4gung. In Sachsen war es jedenfalls so, dass in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe Wohnungseinbr\u00fcche und Diebst\u00e4hle von Kfz zu verzeichnen waren.\n\nMan hat auch feststellen k\u00f6nnen, dass sich sehr viele kriminelle Gruppen gebildet haben, wobei nicht nur die Polen die Taten begangen haben, wie immer behauptet wird, sondern es waren zu \u00fcber 60 Prozent Deutsche daran beteiligt, und sie haben die Straftaten gemeinsam ver\u00fcbt. Weil dadurch die Bev\u00f6lkerung empfindlich in ihrer Sicherheit gest\u00f6rt wurde, war es notwendig, zu vereinbaren, dass man neben der Zusammenarbeit zwischen den deutschen Beh\u00f6rden, also Bundespolizei, Landespolizei und Zoll, auch die polnischen Beh\u00f6rden verst\u00e4rkt mit einbinden muss. Man kann nicht sagen, dass wir das fr\u00fcher nicht schon gemacht h\u00e4tten. Sie haben darauf hingewiesen, dass es gemeinsame Streifen und andere Dinge schon vorher gab. Das ist auch richtig. Nur hatten wir einige Hindernisse zu \u00fcberwinden. Darauf m\u00f6chte ich jetzt noch einmal zu sprechen kommen, weil es zeigt, weshalb ich diesen Vertrag f\u00fcr so wichtig halte.\n\nErstens durften die Streifen, die das jeweils andere Land entsandt hatte, keine Waffen und anderen Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde mitf\u00fchren. Man muss sich das so vorstellen: Der eine Polizist l\u00e4uft voll ausger\u00fcstet Streife, und der andere l\u00e4uft daneben. Man h\u00e4tte auch sagen k\u00f6nnen: eine Lachnummer. Ich will es einmal freundlich ausdr\u00fccken: Die Bev\u00f6lkerung hat uns gesagt: Ach so, das ist ein Auszubildender, der l\u00e4uft mit. - Als mehr ist er nicht eingesch\u00e4tzt worden. Das war nat\u00fcrlich f\u00fcr ihn sehr unsch\u00f6n. Er hat sich nicht wohlgef\u00fchlt und wurde sowohl auf deutscher wie auf polnischer Seite nicht f\u00fcr voll genommen. Das ist nat\u00fcrlich bitter. Die Folge war, dass man dazu \u00fcberging, dies etwas einzugrenzen.\n\n\u00dcber die Autobahnpolizei wurde dies dann als gemeinsame Ermittlungsgruppe aufgewertet, die gemeinsam t\u00e4tig geworden ist und damit auch das genutzt hat, was schon angesprochen worden ist: beispielsweise die Sprachkenntnisse, wobei die polnischen Polizisten sehr viel besser Deutsch sprechen als die Deutschen Polnisch.\n\nDiese Art der gemeinsamen Streife ist nun in dem Abkommen fixiert. Jeweils das Land, das die F\u00fchrung der gemeinsamen Streife stellt, ist f\u00fcr ihre Durchf\u00fchrung verantwortlich - das gilt auch f\u00fcr die rechtlichen Verh\u00e4ltnisse -, sodass nicht jeder Polizist in dem anderen Land machen kann, was er will, sondern er sich an die rechtlichen Vorschriften des Landes halten muss, in dem er t\u00e4tig ist.\n\nDie Begleitung von Gro\u00dfereignissen ist hinzugetreten. Da ist ganz klar der Fu\u00dfball zu nennen, Ereignisse wie die Weltmeisterschaft und die Europameisterschaft und \u00c4hnliches. Da hat sich insbesondere 2006 beim Einsatz niederl\u00e4ndischer Beamter in Nordrhein-Westfalen gezeigt, wie wichtig eine solche Zusammenarbeit sein kann. Diese Beamten k\u00f6nnen dann nicht einschreiten, wie sie wollen; derjenige, der den Einsatz f\u00fchrt, hat die Rechte festzulegen und zu entscheiden, ob Zwangsmittel oder irgendwelche Einsatzmittel angewendet werden. Das hei\u00dft, derjenige, der jeweils im Gastland t\u00e4tig ist, handelt nicht auf eigene Rechnung, sondern nach dem Recht des Gastlandes und nach der Weisung des Betreffenden.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1106,"sitzung":80,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja sonst auch so, dass der Einsatzleiter das bestimmt!","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":1107,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":1812.0,"speaker_party":"spd","text":"- So ist es. Ich komme nachher auf die verdeckten Ermittlungen zu sprechen. Auch da ist das so. Da k\u00f6nnen Geheimdienste nicht irgendetwas machen, sondern es muss vorher angemeldet werden, genehmigt werden, und dann wird es in gemeinsamer Arbeit mit dem betreffenden Land abgewickelt.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1108,"sitzung":80,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das \u00e4ndert nichts an unserem Misstrauen den Geheimdiensten gegen\u00fcber!","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":1109,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":1812.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wenn Sie Misstrauen hegen: bitte sch\u00f6n! Ich sage mal: Die Kontrolle ist gew\u00e4hrleistet. Ich sehe da keine Gef\u00e4hrdungen.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1110,"sitzung":80,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht einmal in Deutschland gew\u00e4hrleistet! Wie kann es dann in Polen gew\u00e4hrleistet sein?","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":1111,"sitzung":80,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":1812.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Polizeibeamte nehmen verdeckte Ermittlungen vor. Sie sind schon bei uns sehr schwer durchzusetzen, weil es dort immer rechtliche Grenzen gibt. Aber wenn man gemeinsam mit den polnischen Beh\u00f6rden hier in Deutschland unter deutscher Aufsicht agiert, sehe ich keine Gefahr, dass da schwere rechtswidrige Taten begangen werden.\n\nEin weiterer Punkt, der wichtig ist - das war f\u00fcr mich immer wieder bezeichnend -, ist die sogenannte polizeiliche Nacheile. F\u00fcr Leute, die jetzt nicht wissen, was das im Einzelnen hei\u00dft: Das ist die Strafverfolgung auf frischer Tat. Wenn die Verfolgung \u00fcber die Grenze hinweg ging, dann fielen bestimmte Rechte weg, die man sonst als Polizeibeamter hat, n\u00e4mlich die der vorl\u00e4ufigen Festnahme und des Einsatzes anderer Zwangsmittel. Auch das wird jetzt mit dem Abkommen geregelt, in dem ganz genau festgelegt ist, dass derjenige, der sich auf einer Verfolgung befindet, nunmehr in das jeweilige Land hineindarf und die Ma\u00dfnahmen alleine durchf\u00fchren kann, es sei denn, dass durch die Information der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde andere Beamte hinzutreten - dann muss man sich wieder an die Regeln des Gastlandes halten und entsprechend verfahren.\n\nIch m\u00f6chte hervorheben, dass das Abkommen im Zusammenhang mit der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung zu sehen ist. Sie haben vorhin insbesondere die organisierte Kriminalit\u00e4t angesprochen. An diesem Punkt erlangt das Abkommen dadurch Bedeutung, dass man nun gemeinsame operative Ermittlungsgruppen bilden kann. Wenn Verfahren parallel gef\u00fchrt werden, k\u00f6nnen die Ergebnisse jetzt zusammengef\u00fchrt werden. Es kann sein, dass auf polnischer oder auf deutscher Seite bestimmte Ermittlungsergebnisse vorliegen, die man vorher nicht abgleichen konnte. Jetzt kann man dies in gemeinsamen Gruppen zusammen abarbeiten. Das finde ich hervorragend.\n\nIm Zusammenhang mit dem Informationsaustausch ist jetzt hinzugekommen, dass eine ganze Palette von Informationen der jeweils anderen Seite zugespielt wird. Dazu geh\u00f6ren Informationen zu Ordnungswidrigkeiten und anderen Strafsachen, die bisher nicht bekannt waren. Sie werden dann an die jeweils zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermittelt.\n\nEin wesentlicher Punkt ist das Gemeinsame Zentrum, das nun in der polnischen Stadt bei Frankfurt an der Oder angesiedelt wird. Dort werden alle entsprechenden Beh\u00f6rden - Zollbeh\u00f6rden, Grenzbeh\u00f6rden und Polizeibeh\u00f6rden - zusammenarbeiten, um Informationen zu sammeln und zu verteilen. In diesem Zusammenhang ist nat\u00fcrlich besonders wichtig, dass dies bei grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t auch in Bezug auf Erkenntnisse zum Terrorismus erfolgt. Das wird dann an die einzelnen Stellen weitergeleitet.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einen Punkt ansprechen. Es ist nat\u00fcrlich so, dass man nur dann polizeilich zusammenarbeiten kann, wenn Polizeikr\u00e4fte da sind. Der B\u00fcrgermeister eines Grenzortes hat einmal gesagt: Was nutzt uns dieses Abkommen, wenn keine Polizisten vorhanden sind? - Da muss man an die L\u00e4nder appellieren, in diesem Bereich nicht zu viele Kr\u00e4fte abzubauen.\n\nAber auch der Bund sollte sich noch einmal \u00fcberlegen, inwieweit gerade in diesem Bereich die Bundespolizei kr\u00e4ftem\u00e4\u00dfig ausged\u00fcnnt werden soll.\n\nEs ist meine feste \u00dcberzeugung, dass wir mit diesem Abkommen eine gute Entwicklung in Gang setzen. Die Zusammenarbeit zwischen Deutschland und Polen wird ein Erfolg f\u00fcr die innere Sicherheit sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516046,"profile_url":null,"sequence":1112,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1113,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Irene Mihalic von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1114,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Europa ist nicht nur ein Wirtschaftsraum, sondern auch ein Raum der Sicherheit, des Rechts und der Freiheit. Diese Freiheit zu bewahren, ist auch eine Aufgabe der Sicherheitsbeh\u00f6rden; denn nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Konflikte und Kriminalit\u00e4t L\u00e4ndergrenzen auch einmal \u00fcberschreiten.\n\nEine schnelle und effiziente Zusammenarbeit von Nachbarl\u00e4ndern ist deswegen zum Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vom Grundsatz her unerl\u00e4sslich. Deshalb ist dieses Abkommen nicht nur ein wichtiger Baustein, sondern auch ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516049,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Wolfgang Gunkel [SPD]","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1116,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn der bisherige Polizeivertrag zwischen Deutschland und Polen stammt aus dem Jahr 2002. Er hat also einer dringenden \u00dcberarbeitung bedurft, weil er aus einer Zeit stammt, in der Polen weder Mitglied in der Europ\u00e4ischen Union war noch an den Schengen-Regelungen teilgenommen hat.\n\nDas gemeinsame Abkommen kann auf einer soliden Basis aufbauen. Seit 2007 existiert das Gemeinsame Zentrum der deutsch-polnischen Polizei- und Zollzusammenarbeit in Schwetig. Den Kolleginnen und Kollegen, die hier unerm\u00fcdlich im Einsatz sind, m\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihre Arbeit danken.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516051,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1118,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Zentrum hilft dabei, grenz\u00fcberschreitende Operationen durchzuf\u00fchren, Ressourcen zu b\u00fcndeln, Sprachbarrieren zu \u00fcberwinden sowie die Aufgabenerf\u00fcllung insgesamt viel effektiver zu gestalten. Allein schon das Wissen um Ansprechpartner bei den Nachbarn erleichtert Prozesse, die ansonsten sehr langwierig w\u00e4ren. Vor allem die gemeinsamen deutsch-polnischen Streifendienste - die bereits mehrfach angesprochen wurden - sind ein greifbares und sichtbares Symbol. Bei aller Kooperation ist es aber unerl\u00e4sslich, dass die Verfahrens-garantien f\u00fcr Verd\u00e4chtige in beiden L\u00e4ndern umfassend gewahrt bleiben.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516053,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1120,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich gibt es bei der Zusammenarbeit auch Probleme: Wir haben es schlie\u00dflich mit unterschiedlichen Strukturen im Staatsaufbau zu tun, mit verschiedenen Sprachen und auch mit unabh\u00e4ngigen Rechtsordnungen. W\u00e4hrend zum Beispiel das Fahren ohne Fahrerlaubnis bei uns eine Straftat ist, ist es in Polen nur eine Ordnungswidrigkeit. Das nun auch bestimmte Ordnungswidrigkeiten in dem neuen Polizeivertrag erfasst sind, ist deswegen auf jeden Fall positiv.\n\nIch habe mich aber genauso wie Frau Jelpke dar\u00fcber gewundert, wie es sein kann, dass zum Grenzgebiet aufseiten der Bundesrepublik Deutschland die L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen in ihrer G\u00e4nze geh\u00f6ren sollen. Das erscheint mir r\u00e4umlich doch eine ziemliche Ausdehnung des Begriffs \u201eGrenzgebiet\u201c zu sein.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516055,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1122,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abkommen und institutionelle Zusammenarbeit bleiben eine leblose H\u00fclle, wenn man dabei die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht mitnimmt. Deswegen muss man sich der Polemik gegen\u00fcber vermeintlich massenhaft auftretenden Straft\u00e4tern aus Polen ganz klar entgegenstellen; denn Kriminalit\u00e4t funktioniert nun einmal in beide Richtungen. Allein die Feststellung, dass es einen Anstieg an Diebst\u00e4hlen von Kraftfahrzeugen, Landmaschinen und Fahrr\u00e4dern im Grenzgebiet gibt, bedeutet doch noch lange nicht, dass alle T\u00e4ter aus dem Nachbarland kommen.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516057,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1124,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im \u00dcbrigen kommt es auf polnischer Seite auch zu Straftaten durch Deutsche. Kriminelle T\u00e4terbanden in der Region setzen sich oft aus Deutschen, Polen und Litauern zusammen. Der klauende Pole ist und bleibt ein plattes Klischee.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516059,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1126,"sitzung":80,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Multikulti eben!","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1127,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist wichtig, dass es bei dem Abkommen \u00fcber die Polizeizusammenarbeit nicht nur bei guten Absichten bleibt. Die deutsch-polnische Zusammenarbeit muss auch durch ausreichende Stellen und Mittel abgesichert werden; denn schon jetzt gehen die Beamtinnen und Beamten in diesem Gemeinsamen Zentrum an ihre Belastungsgrenzen. An technischer Ausstattung mangelt es zum Teil ebenfalls erheblich. Die Landespolizeibeh\u00f6rden d\u00fcrfen sich hier nicht aus ihrer Verantwortung stehlen, aber sie sind an den Grenzen nun einmal auf die -Unterst\u00fctzung der Bundespolizei angewiesen. Anstatt die Bundespolizei also mit sachfremden Aufgaben wie mit der Bewachung der Goldreserven zu betrauen, sollten wir sie doch lieber in ihrem Kerngesch\u00e4ft st\u00e4rken.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516062,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":1129,"sitzung":80,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Punkt ist mir noch sehr wichtig. Polizeiliche Eins\u00e4tze an den Grenzen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Schengen-Regeln ausgehebelt werden und dass verkappte Grenzkontrollen durch die Hintert\u00fcr eingef\u00fchrt werden. Kontrolliert werden darf nur verdachtsabh\u00e4ngig. Alles andere bricht das Recht und den Geist Schengens.\n\nEs gibt in diesem Abkommen auch noch ein paar andere fragw\u00fcrdige Vereinbarungen. Diese sind ja hier schon verschiedentlich angesprochen worden. Daher w\u00e4re es nat\u00fcrlich gut gewesen, wenn das Abkommen noch nicht unterzeichnet und wenn der Bundestag bei der Erarbeitung irgendwie beteiligt worden w\u00e4re.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516064,"profile_url":null,"sequence":1130,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1131,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat G\u00fcnter Baumann von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516066,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516067,"profile_url":null,"sequence":1133,"sitzung":80,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Vor wenigen Wochen konnten wir den 25. Jahrestag der friedlichen Revolution in der ehemaligen DDR und des Falls der Mauer begehen. Dieses Ereignis war 1989 der Beginn f\u00fcr umfangreiche politische Ver\u00e4nderungen in Europa. Damit war auch ein schrittweiser Abbau von Grenzen verbunden. Offene Grenzen zu Tschechien und Polen sind ein wichtiger Schritt der Aufarbeitung einer teilweise sehr leidvollen Geschichte der V\u00f6lker. Offene Grenzen sind aber auch entscheidend f\u00fcr eine bessere Entwicklung auf den Gebieten von Wirtschaft und Tourismus.\n\nMeine Damen und Herren, der Zugewinn an Freiheit brachte uns aber leider auch einen Anstieg an grenz-\u00fcbergreifender Kriminalit\u00e4t, insbesondere organisierter Kriminalit\u00e4t. Beispiele wurden hier bereits genannt: Wohnungseinbr\u00fcche, Autodiebst\u00e4hle, Diebst\u00e4hle von Buntmetall und Traktoren, der Diebstahl einer ganzen Tierherde, Diebst\u00e4hle aus Unternehmen, die oft zu gro\u00dfen Ver\u00e4rgerungen f\u00fchren. Von der Insel Usedom \u00fcber Frankfurt\/Oder bis in die Lausitz und ins Erzgebirge gibt es \u00fcberall dieselben Probleme.\n\nGestatten Sie mir, um die Dimension einmal deutlich zu machen, zwei F\u00e4lle aus den letzten Tagen aufzuf\u00fchren:\n\nAm letzten Sonntag wurden in der N\u00e4he von -Greifswald aus einer Garage vier Traktoren, eine Strohballenpresse und ein G\u00fcllewagen im Gesamtwert von 560 000 Euro gestohlen. Das ist eine bemerkenswerte Dimension. Die Fahrzeuge wurden am helllichten Sonntag \u00fcber die Insel Usedom Richtung Polen gefahren. Das fiel einem B\u00fcrger auf, der die Polizei benachrichtigt hat. Mithilfe der polnischen Kollegen konnten auf polnischem Gebiet im Terminal des Hafens von Swinem\u00fcnde die Traktoren gefunden und sichergestellt werden.\n\nEin zweiter Fall hat sich am letzten Wochenende in Dresden ereignet, wo Fahnder in einem Kleintransporter immerhin 2 Kilogramm Crystal gefunden haben. Wert: 100 000 Euro.\n\nDas ist organisierte, grenz\u00fcbergreifende Kriminalit\u00e4t. Die B\u00fcrger in den Grenzregionen sind mit Recht besorgt, ver\u00e4rgert, verunsichert und verlangen nat\u00fcrlich, dass der Staat handelt. Der Staat muss handeln. Die Grenzen zu schlie\u00dfen, wie es manche Politiker fordern, oder B\u00fcrgerwehren, wie sie sich in manchen Orten gebildet haben, sind absolut keine L\u00f6sungen. Dem erteilen wir eine klare Absage.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516068,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516069,"profile_url":null,"sequence":1135,"sitzung":80,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Staat, der das Gewaltmonopol in seinen H\u00e4nden hat, muss es behalten und die Kriminalit\u00e4t mit allen Mitteln bek\u00e4mpfen. Dem B\u00fcrger ist es vollkommen egal, wer f\u00fcr Ordnung sorgt: ob die Landespolizei, die Bundespolizei oder der Zoll. Er will einfach sicher leben. Es wurde bereits gesagt: Wir brauchen eine gut ausgestattete Polizei, wir brauchen eine zahlenm\u00e4\u00dfig starke Polizei, und wir brauchen - dar\u00fcber reden wir heute - eine Polizei, die \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg agieren kann.\n\nDeutschland hat mit allen Nachbarstaaten bilaterale Abkommen geschlossen. Heute debattieren wir in erster Lesung \u00fcber ein Abkommen mit Polen. Wir haben bereits einen Polizeivertrag, der auch funktioniert. Wolfgang, ich habe gestern mit deinem Nachfolger gesprochen, dem Polizeipr\u00e4sidenten der Polizeidirektion G\u00f6rlitz. Er hat erz\u00e4hlt, was bisher funktioniert. Aber man kommt an gewisse Grenzen. Deshalb brauchen wir einen neuen Vertrag, mit dem wir einen Schritt weitergehen.\n\nDer Staatssekret\u00e4r sprach bereits die Gr\u00fcnde an, warum ein neuer Vertrag erforderlich ist. Das hat zum einen mit ver\u00e4nderten europ\u00e4ischen Rahmenbedingungen zu tun, die wir hier beachten m\u00fcssen: der \u00d6ffnung der EU-Grenzen zu Polen, dem Beitritt zum Schengener Abkommen. Das Zweite ist: Wir wollen - das ist in dem neuen Vertrag geregelt - einen gr\u00f6\u00dferen Handlungsspielraum. Es sind bereits Beispiele genannt worden. Ich m\u00f6chte Ihnen diese ersparen.\n\nFrau Jelpke, warum die L\u00e4nder? Es sind eben die Bundes- und die Landespolizeien, die einbezogen sind. Im Freistaat Sachsen haben wir \u00fcber 700 Kilometer Au\u00dfengrenzen, sodass die Landespolizei an allen Stellen gefordert ist. Deswegen gilt der Vertrag f\u00fcr die Landespolizeien, die Bundespolizei und den Zoll.\n\nEntscheidend ist, dass wir die Arbeitsbedingungen derjenigen, die f\u00fcr unsere Sicherheit zust\u00e4ndig sind, verbessern. Wir m\u00fcssen ihnen mehr Spielraum geben und daf\u00fcr sorgen, dass noch enger zusammengearbeitet wird. Vor allem m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die jeweils Verantwortlichen auf dem Nachbargebiet hoheitliche Aufgaben verrichten k\u00f6nnen, was ganz entscheidend ist.\n\nWir haben mit dem Vertrag mit Polen eine Regelung geschaffen. Wichtig ist aber auch, dass wir in den n\u00e4chsten Tagen, sp\u00e4testens in den n\u00e4chsten Wochen, \u00fcber den gleichen Vertrag mit Tschechien verhandeln. Der hier bestehende Vertrag ist n\u00e4mlich genauso alt und muss daher auf den Pr\u00fcfstrand. Da sich auch in Bezug auf Tschechien die Bedingungen ver\u00e4ndert haben, brauchen wir auch hier andere Regelungen.\n\nDer Vertragsentwurf, den wir heute beraten, signalisiert unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, dass wir f\u00fcr mehr Sicherheit sorgen, und er ist eine ganz klare Kampfansage an die gro\u00dfen und kleinen Ganoven auf beiden Seiten der Grenze.\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen und mich ganz herzlich bei den Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten von Bund und L\u00e4ndern sowie bei den Zollbeamtinnen und Zollbeamten f\u00fcr ihren t\u00e4glichen, engagierten, oft auch sehr gef\u00e4hrlichen Einsatz bedanken. Sie tun ihren Dienst f\u00fcr unsere Sicherheit. Daf\u00fcr einen ganz herzlichen Dank.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516070,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516071,"profile_url":null,"sequence":1137,"sitzung":80,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ich der letzte Redner in dieser Debatte sein darf, habe ich Ihnen allen ein Geschenk mitgebracht: Ich m\u00f6chte Ihnen zwei Minuten Zeit schenken.\n\nDanke.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516072,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":80,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1139,"sitzung":80,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, f\u00fcr das Geschenk, Herr Kollege. An einem Freitagnachmittag ist das sehr willkommen.","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516074,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":80,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So bin ich eben!","top":"TOP 21 Abkommen mit Polen \u00fcber Polizei- und Zollzusammenarbeit","top_id":14214,"type":"poi","wahlperiode":18}]