[{"id":658080,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie 2011\/36\/EU zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels und zum Schutz seiner Opfer.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Herr Heiko Maas.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658081,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Ich w\u00fcrde gern \u00fcber einen Gesetzentwurf berichten, den wir heute im Kabinett beschlossen haben und der sich mit der Umsetzung der EU-Richtlinie zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels und zum Schutz seiner Opfer befasst.\n\nMenschenhandel ist - das brauche ich, glaube ich, hier nicht weiter auszuf\u00fchren - ein gro\u00dfes Problem. Menschenhandel kennt viele Opfer ganz unterschiedlicher Art und Weise, vor allem Frauen, die als Zwangsprostitutierte missbraucht werden, aber auch M\u00e4nner, die vielfach als billige Arbeitskr\u00e4fte ausgebeutet werden. Ein weiteres Thema in Europa sind mittlerweile auch Kinder, die zum Betteln auf die Stra\u00dfe gezwungen werden.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben vorgesehen, mit diesem Gesetzentwurf eine Richtlinie umzusetzen, deren Umsetzungsfrist bereits im April 2013 abgelaufen ist. Die Regierungsfraktionen haben in Bezug auf die Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels durchaus weiter gehende \u00dcberlegungen. Aber weil die Umsetzungsfrist schon so lange abgelaufen ist, haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, nun die Dinge eins zu eins umzusetzen, bei denen unmittelbarer gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht. Der Gesetzentwurf sieht hierf\u00fcr eine Ver\u00e4nderung der \u00a7\u00a7 232 bis 233 a des Strafgesetzbuches vor.\n\nWir erweitern zum einen den Katalog der Motive, aufgrund derer Menschenhandel stattfindet. Bisher waren nur die Zwecke \u201esexuelle Ausbeutung\u201c und \u201eAusbeutung der Arbeitskraft\u201c geregelt. Dies wird gem\u00e4\u00df der Richtlinie nun erg\u00e4nzt, indem wir Menschenhandel zur Ausnutzung von Menschen zu Bettelt\u00e4tigkeiten, Menschenhandel zum Zwecke strafbarer Handlungen oder - auch das ist ein ganz gro\u00dfes Problem - Menschenhandel zum Zwecke der Entnahme von Organen des Opfers unter Strafe stellen, und dies ganz explizit. Ich weise darauf hin, dass es beim Organhandel bereits jetzt Regelungen gibt; er ist n\u00e4mlich als Beihilfe zu Straftaten nach dem Transplantationsgesetz strafbar. Mit dem, was wir jetzt ins Strafgesetzbuch schreiben, weiten wir die Strafbarkeit aus, weil nicht nur der Versuch bestraft werden kann, sondern auch schon Vorbereitungshandlungen strafrechtlich geahndet werden k\u00f6nnen.\n\nDer zweite Punkt, der durch unseren Gesetzentwurf ge\u00e4ndert werden soll, ist, dass auch \u00a7 233 a des Strafgesetzbuches, also F\u00f6rderung des Menschenhandels, ver\u00e4ndert wird. Es gibt da f\u00fcr qualifizierte Tatbest\u00e4nde eine erh\u00f6hte Mindeststrafe; diese qualifizierten Tatbest\u00e4nde weiten wir nun aus. Bisher umfasste die erste Qualifikation lediglich F\u00e4lle, in denen Kinder Opfer von Menschenhandel geworden waren. In Zukunft soll die Qualifikation auch f\u00fcr Opfer unter 18 Jahren gelten. Eine h\u00f6here Mindeststrafe soll es au\u00dferdem nicht nur dann geben, wenn das Leben des Opfers vors\u00e4tzlich gef\u00e4hrdet worden ist, sondern auch schon dann, wenn es grob fahrl\u00e4ssig gef\u00e4hrdet worden ist.\n\nDas ist der Inhalt des Gesetzentwurfs. Es gibt zwischen den Regierungsfraktionen und dem politischen Raum aber bereits dar\u00fcber hinaus Diskussionen, was noch ge\u00e4ndert werden kann. Wir setzen den Gesetzentwurf zwar jetzt schon auf, wollen aber m\u00f6gliche weiter gehende Regelungen auch in das Gesetzgebungsverfahren mit einflie\u00dfen lassen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658082,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Der erste Fragesteller ist der Abgeordnete Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":3,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben es gerade angesprochen - im Anschreiben der Bundesregierung an den Bundestag ist es auch aufgef\u00fchrt -: L\u00f6sungen weiterer Problemstellungen sollen noch folgen. Wir als Bundestag interessieren uns nat\u00fcrlich daf\u00fcr, an welche Problemstellungen die Bundesregierung dabei denkt.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie bei dieser Gelegenheit auch schildern, welche Unterschiede in strafrechtlicher Hinsicht und in Hinsicht auf das Gewerberecht dieser Gesetzentwurf zum Gesetzentwurf aufweist, den die Bundesregierung in der letzten Wahlperiode vorgelegt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658084,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter Beck. - Der Unterschied zum Gesetzentwurf der letzten Legislaturperiode besteht im Wesentlichen darin, dass im alten Gesetzentwurf Regelungen hinsichtlich des Gewerberechtes, also des Prostitutionsgesetzes, enthalten gewesen sind. Das ist im jetzigen Gesetzentwurf nicht der Fall.\n\nEs gibt allerdings im Ministerium von Kollegin Schwesig \u00dcberlegungen und Vorbereitungen, auch an dieser Stelle gesetzliche Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Wir haben uns vor allen Dingen deshalb auf die rein strafrechtliche Umsetzung der EU-Richtlinie beschr\u00e4nkt, weil seit Ende der Umsetzungsfrist schon ein l\u00e4ngerer Zeitraum vergangen ist und wir nicht wollen, dass es ein Vertragsstrafeverfahren gibt. Wir haben der Kommission auch die Tatsache mitgeteilt, dass der Gesetzentwurf heute im Kabinett beschlossen worden ist und jetzt das parlamentarische Gesetzgebungsverfahren aufgesetzt werden kann, damit es nicht dazu kommt, dass ein Vertragsstrafeverfahren - im Moment ist das Stadium des Vorverfahrens erreicht - beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof eingeleitet wird.\n\nBei den Regelungen, die wir jetzt neu fassen wollen, geht es auch um systematische Ver\u00e4nderungen, vor allen Dingen darum, dass bisher die Ausbeutung als solche nicht unter Strafe gestellt wurde, sondern dass die T\u00e4ter das Opfer dazu bringen mussten, die Ausbeutung zu dulden. Das ist sehr schwer nachzuweisen und hat zu einer geringen Verurteilungsquote gef\u00fchrt. Deshalb wollen wir zuk\u00fcnftig bei der Ausbeutung als solcher objektiv ansetzen. Diese wird ganz sicher auch einfacher nachzuweisen sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658085,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Christina Jantz, SPD-Fraktion, ist die n\u00e4chste Kollegin, die fragt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658086,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":81,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrter Herr Bundesminister, ich m\u00f6chte noch einmal auf das Strafgesetzbuch zu sprechen kommen und bitte Sie, die konkreten \u00c4nderungen des Strafgesetzbuches, die jetzt im Gesetzentwurf enthalten sind, darzustellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658087,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das tue ich gerne. Wir ver\u00e4ndern zum einen den \u00a7 232 des Strafgesetzbuches. Im \u00a7 232 f\u00fcgen wir unter Absatz 3 bei den Qualifikationsmerkmalen ein, dass nicht mehr nur in dem Fall, dass ein Kind Opfer einer Tat ist, eine erh\u00f6hte Mindeststrafe vorgesehen ist, sondern in allen F\u00e4llen, in denen die Personen unter 18 Jahren sind. Das Gleiche wird auch in \u00a7 233 a - F\u00f6rderung des Menschenhandels - ge\u00e4ndert. Auch hier weiten wir den Opferkreis aus, weil wir der Auffassung sind, dass Personen unter 18 Jahren eine insgesamt h\u00f6here Schutzw\u00fcrdigkeit haben und sie deshalb auch qualifizierte Strafgesetze zu ihrem Schutz haben m\u00fcssen.\n\nIm \u00a7 232 des Strafgesetzbuches weiten wir au\u00dferdem die Tatbestandsmerkmale in der Form aus, wie es in der Richtlinie vorgegeben ist. Wir nehmen die Bettelt\u00e4tigkeit mit auf, also Menschenhandel, der betrieben wird, um insbesondere Kinder auf die Stra\u00dfe zu schicken. Wir nehmen das Tatbestandsmerkmal des Menschenhandels, der zur Begehung von mit Strafe bedrohter Handlungen betrieben wird, mit auf, also dass beispielsweise Menschen verschleppt werden, um an anderen Stellen Einbruchsdiebst\u00e4hle oder Drogendelikte zu begehen.\n\nAls Drittes f\u00fchren wir, wie es auch in der Richtlinie vorgegeben ist, das Tatbestandsmerkmal des Menschenhandels zum Zwecke des Organhandels, also dass Opfer sich Organe entnehmen lassen m\u00fcssen - das gibt es leider auch -, explizit ins Strafgesetzbuch ein. Das sind die konkreten \u00c4nderungen, die wir bei den Straftatbest\u00e4nden vornehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658088,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Kollege Dr. Johannes Fechner, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":9,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich h\u00e4tte eine Frage zu dem Problem, dass es oft nicht zu Verurteilungen von T\u00e4tern kommt, weil insbesondere Frauen aus Angst vor Gewalt keine Aussage im Ermittlungsverfahren bzw. im Strafverfahren machen m\u00f6chten. Wie sehen Sie das? Welche Regelungen sind hier, gegebenenfalls erst in einem weiteren Gesetzentwurf, vorgesehen, um zu gew\u00e4hrleisten, dass es auch in jenen Strafverfahren zu Verurteilungen kommt, in denen die Opfer aus Angst vor Repressalien nicht aussagen m\u00f6chten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658090,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist zugegebenerma\u00dfen ein gro\u00dfes Problem, das auch dazu f\u00fchrt, dass die Zahl der Verurteilungen nicht der Zahl der Tathandlungen entspricht, die wir feststellen. Die niedrige Verurteilungsquote h\u00e4ngt damit zusammen, dass der Straftatbestand des Menschenhandels im Strafgesetzbuch jetzt darauf abstellt, dass der T\u00e4ter sein Opfer dazu bringt, im Zuge von Menschenhandel die Ausnutzung zu dulden, also etwa verschleppt zu werden, um Straftaten zu begehen, um zu betteln. Das ist au\u00dferordentlich schwer nachweisbar. Daf\u00fcr braucht man die Aussage der Opfer. Die Opfer sind allerdings aufgrund des Drucks, der auf sie ausge\u00fcbt wird, nur sehr bedingt aussagebereit.\n\nDeshalb glauben wir, dass m\u00f6gliche weitergehende Ver\u00e4nderungen im Gesetzgebungsverfahren darauf abstellen sollten, den Straftatbestand so zu definieren, dass es weniger darum geht, ob der T\u00e4ter das Opfer zu irgendeiner Handlung bringt - weil das schwer nachzuweisen ist -, sondern mehr darum, ob Ausbeutung stattfindet, und dass diese einfach nur objektiv nachgewiesen werden muss. Das macht uns unabh\u00e4ngiger von der Aussage des Opfers. Die Aussage des Opfers wird aber immer eine wichtige Rolle spielen.\n\nDar\u00fcber hinaus wird man sich sicherlich auch die Frage stellen m\u00fcssen, ob dem Opfer nicht auch eine verbesserte Stellung im strafprozessualen Verfahren einger\u00e4umt werden sollte, um m\u00f6glicherweise mehr Aussagen und damit mehr Indizien bzw. Erkenntnisse zu erhalten, wodurch die Verurteilungsquote deutlich erh\u00f6ht werden k\u00f6nnte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658091,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Alexander Hoffmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":12,"sitzung":81,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie hatten schon angek\u00fcndigt, dass es noch weitere Regelungen geben soll. Ist es zutreffend, dass die Bundesregierung in diesem Zusammenhang kurzfristig auch noch Regelungen zur Zwangsprostitution, insbesondere zur Freierstrafbarkeit, und zum Mindestalter nach dem Prostitutionsgesetz vorlegen wird? K\u00f6nnen wir also davon ausgehen, dass es eine Art Gesamtpaket geben wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658093,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist richtig, dass zurzeit innerhalb der Bundesregierung mehrere Gesetzgebungsverfahren beraten werden, die vom Verfahren her zwar unabh\u00e4ngig voneinander sind, aber sicherlich auch im Zusammenhang mit dem Thema Menschenhandel stehen. Das Thema Prostitution ist eines dieser Themen. Dabei geht es um ganz unterschiedliche Gesichtspunkte. Ich will nur einige Themen erw\u00e4hnen, die dort diskutiert werden: Es geht um eine Erlaubnispflicht, um Anmeldepflichten und um viele andere Dinge, die aber sicherlich noch im politischen Raum zu kl\u00e4ren sein werden.\n\nJa, wir wollen uns auch damit auseinandersetzen, wie wir den Aspekt, dass Freier Zwangsprostituierte ausnutzen und damit missbrauchen, in die Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels miteinbeziehen k\u00f6nnen. Es gibt dazu unterschiedliche \u00dcberlegungen. Eine \u00dcberlegung ist, ob Freier von Zwangsprostituierten \u00fcber die Straftatbest\u00e4nde des Menschenhandels als Teilnehmer oder Beihelfer zur Rechenschaft gezogen werden k\u00f6nnen. Das ist nicht so ganz einfach, da man rechtlich von einer notwendigen Teilnahme spricht, die per se straflos ist. Die andere M\u00f6glichkeit besteht darin, die Freierstrafbarkeit selbst im Strafgesetzbuch explizit zu regeln. Das ist eine \u00dcberlegung, mit der wir uns zurzeit auseinandersetzen. Dazu werden wir sicherlich in einem absehbaren Zeitraum auch entsprechende Vorschl\u00e4ge machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658094,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Frank Heinrich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":15,"sitzung":81,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister, verstehe ich das richtig - einige Aspekte meiner Frage haben Sie eben schon angeschnitten bzw. beantwortet -, dass der Aspekt der Zwangsprostitution aus Ihrem Bereich herausgenommen worden ist, weil er in einem anderen Bereich gekl\u00e4rt werden soll? Hei\u00dft das auch, dass die Federf\u00fchrung in diesem Fall an das Ministerium Ihrer Kollegin Frau Schwesig \u00fcbergeht? Sind die Ma\u00dfnahmen, die Sie vorhin in Bezug auf die Bek\u00e4mpfung von Zwangsprostitution und Menschenhandel genannt haben, jene Ma\u00dfnahmen, die noch einflie\u00dfen sollen? Gibt es daf\u00fcr einen Zeitplan? Man h\u00f6rt ja, dass die vorgelegte Minimall\u00f6sung nur ein Zwischenschritt ist, um nach entsprechender Kl\u00e4rung dann auch an diese Bereiche heranzugehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658096,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, das ist so. Wir bringen den Gesetzesentwurf gezielt jetzt ganz ein, und zwar in der Form, dass wir lediglich die Vorgaben der Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union eins zu eins umsetzen, auch, um um ein Vertragsstrafeverfahren herumzukommen. Ich glaube, dass es bei der Kommission anerkannt wird, dass der Gesetzentwurf im Kabinett beschlossen worden ist und jetzt dem parlamentarischen Verfahren zugeleitet werden kann. Die Kollegin Schwesig ist aktuell dabei, entsprechende Fragen im Zusammenhang mit Prostitution, also eher gewerberechtliche Fragen, zu kl\u00e4ren. \u00dcber einen Zeitplan kann ich Ihnen konkret nichts sagen.\n\nDie Frage der Freierstrafbarkeit, die im Strafgesetzbuch geregelt werden muss, wird weiterhin in Federf\u00fchrung des Justizministeriums bearbeitet werden. Es ist aber sicherlich denkbar, dass man die verschiedenen Bereiche im Gesetzgebungsverfahren zusammenf\u00fchrt. Wir werden allerdings einen Vorschlag machen, wie die -Freierstrafbarkeit innerhalb des Strafgesetzbuches geregelt werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658097,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Dr. Matthias Bartke, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":18,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben eben die Frage meiner Kollegin Frau Jantz, welche konkreten Neuregelungen im Strafgesetzbuch vorgesehen sind, beantwortet. K\u00f6nnten Sie auch darstellen, welche Neuregelungen in der Strafprozessordnung vorgesehen sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658099,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In Bezug auf die Strafprozessordnung ist im Gesetzentwurf ebenfalls eine Regelung vorgesehen, die allerdings lediglich eine Folge der Ver\u00e4nderungen im Strafgesetzbuch ist. Bei den \u00c4nderungen in der StPO geht es um den Bereich der akustischen Wohnraum\u00fcberwachung, und zwar \u00a7 100 c StPO. Hier \u00e4ndern wir lediglich den Verweis auf den Straftatenkatalog, insbesondere auf die neue Rechtslage gem\u00e4\u00df \u00a7 233 StGB, der ja um die Zwecke des Menschenhandels zur Ausnutzung von Bettelt\u00e4tigkeiten, zur Ausnutzung strafbarer Handlungen und zur Entnahme von Organen erweitert wird, damit diese Tatmodalit\u00e4ten bzw. Begehungsformen auch bei der akustischen Wohnraum\u00fcberwachung eine Rolle spielen k\u00f6nnen. Menschenhandel ist ja, wie wir wissen, meist Teil der organisierten Kriminalit\u00e4t, zu deren Bek\u00e4mpfung es auch besonderer Mittel bedarf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658100,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Dirk Wiese, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":21,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat die Koalition eigentlich keine Beratungsgremien?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":22,"sitzung":81,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Im Transplantationsgesetz ist der Organhandel bereits unter Strafe gestellt. Damit ist doch der Menschenhandel zum Zwecke des Organhandels als Beihilfe zum Organhandel eigentlich schon strafbar. K\u00f6nnten Sie vielleicht ausf\u00fchren, welche Straftaten im Bereich des Organhandels, die bisher nicht vom Transplantationsgesetz abgedeckt sind, durch die neuen Regelungen, die heute auf den Weg gebracht worden sind, aufgegriffen werden? - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658103,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben, zumindest kurz, darauf hingewiesen, dass die Strafbarkeit von Organhandel bereits durch den Straftatbestand der Beihilfe zum Organhandel im Transplantationsgesetz gegeben ist. Allerdings ist es in diesem Fall notwendig, dass wir zumindest eine versuchte Tatbegehung nachweisen. Die neuen Regelungen im Strafgesetzbuch sehen konkret vor, dass es m\u00f6glich sein soll, bereits bei der Vorbereitungshandlung anzusetzen. Das hei\u00dft, in Zukunft macht sich bereits derjenige strafbar - das ist nach dem Transplantationsgesetz nicht m\u00f6glich gewesen -, der das Opfer im Wissen um Pl\u00e4ne zur Organentnahme beispielsweise anwirbt oder diese bef\u00f6rdert, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob es anschlie\u00dfend auch tats\u00e4chlich zu einer Organentnahme kommt. Insofern wird die Strafbarkeit an der Stelle nicht unwesentlich ausgeweitet, was wir aber aufgrund der Bedeutung dieser Vorg\u00e4nge als absolut notwendig erachten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658104,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Dr. Franziska Brantner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":25,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Danke f\u00fcr die Vorstellung des Gesetzentwurfs. Ich habe eine Frage zu dem, was danach kommt, auch mit Blick auf die aufenthaltsrechtlichen Bestimmungen. Die EU-Richtlinie sieht ja vor, dass die Sorge auch nach einem Gerichtsverfahren weitergeht und ein Aufenthalt erm\u00f6glicht werden soll. Dahin gehend meine Frage: Inwieweit wird in der Koalition dar\u00fcber diskutiert, auch diesen Teil der EU-Richtlinie umzusetzen? Und inwieweit werden Sie Artikel 1 der EU-Richtlinie ber\u00fccksichtigen, der ja eine besondere Ber\u00fccksichtigung der Geschlechterperspektive fordert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658106,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kann best\u00e4tigen, dass wir in der Koalition dar\u00fcber reden, welche prozessualen Ma\u00dfnahmen, auch im Aufenthaltsrecht, notwendig sind, um die Stellung von -Opfern zu verbessern. Allerdings haben wir dazu bisher keine Entscheidung herbeigef\u00fchrt. Das ist ja auch einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum wir sagen: Wir wollen die Richtlinie jetzt erst einmal eins zu eins umsetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":27,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind Sie schlecht informiert! Es gibt eine Drucksache aus dem BMI!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658108,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist zweifellos richtig, dass in den Verfahren immer wieder deutlich geworden ist, dass das ein Problem ist. Es gibt gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dort anzusetzen. Das ist innerhalb der Regierung bisher aber nicht entschieden.\n\nZu der Frage, inwieweit wir sonstige Gesichtspunkte herausgreifen: Die Richtlinie verpflichtet uns zun\u00e4chst einmal nur, die Stellung von Kindern bzw. von Personen unter 18 Jahren besonders zu ber\u00fccksichtigen, was wir durch die Qualifikation dieses Straftatbestandes tun. Es gibt dar\u00fcber hinausgehende Hinweise, was die Geschlechterbezogenheit angeht, aber auch sonstige Kriterien. Wir sind der Auffassung, dass diese Gesichtspunkte \u00fcber die Strafzumessung im Verfahren bereits Ber\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnen, und haben uns deshalb darauf beschr\u00e4nkt, das in den Gesetzentwurf aufzunehmen, was wir unbedingt umsetzen m\u00fcssen, weil die Richtlinie das zwingend vorgibt, n\u00e4mlich Personen unter 18 Jahren besonders zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658109,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will einmal einen kleinen \u00dcberblick geben: Wir haben jetzt noch acht Fragesteller - die nehme ich auch alle dran -: J\u00f6rn Wunderlich, Kathrin Vogler, Petra Pau, Volker Beck, Katja Keul, Volker Ullrich, Sylvia Pantel und Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":30,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich melde mich gleich noch einmal!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658111,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Sie melden sich noch einmal? - Wir schauen einmal, wie weit wir kommen. - Es gibt noch eine prophylaktische Meldung von Herrn Beck, weil er jetzt schon wei\u00df, dass die Frage nicht ordnungsgem\u00e4\u00df - - Nein, Spa\u00df beiseite. Ich schreibe Sie einmal auf die Liste, und wenn wir mit der Zeit hinkommen, dann nehme ich Sie dran.\n\nJetzt kommt erst der Kollege J\u00f6rn Wunderlich von der Fraktion Die Linke. - Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":32,"sitzung":81,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister Maas, Sie sagten gerade, Sie setzten die Richtlinie eins zu eins um. Ich wei\u00df, dass die Zeit dr\u00e4ngt, weil seit Ablauf der Frist zur Umsetzung schon fast zwei Jahre verstrichen sind; das h\u00e4tte schon 2013 umgesetzt werden m\u00fcssen.\n\nHat sich denn die Regierung seit 2013 einmal einen Kopf dar\u00fcber gemacht, was man au\u00dferhalb des Strafrechts, dessen Modalit\u00e4ten nach Ihren Ausf\u00fchrungen wenig effektiv sind, im Pr\u00e4ventionsbereich machen kann? Ich denke insbesondere an die Beobachtung von Entwicklungen im Menschenhandel, also an Artikel 19 der Richtlinie. Wird Artikel 19 der Richtlinie auch umgesetzt? Das war ja damals der Knackpunkt: Der Gesetzentwurf ist hier in dritter Lesung verabschiedet worden, aber der Bundesrat wandte gerade mit Blick auf Arti-kel 19 der Richtlinie ein, dass keine Entwicklungs\u00fcberwachung vorgesehen war bzw. nicht klar war, wie das Ganze umgesetzt werden sollte. Dank des Vermittlungsausschusses ist das Ganze dann der Diskontinuit\u00e4t anheimgefallen.\n\nMit dieser Thematik besch\u00e4ftigen wir uns ja schon seit Jahren; das ist nichts Neues. Ich kann aber nicht nachvollziehen, warum Sie jetzt sagen: Wir setzen das eins zu eins um.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658113,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir finden, es ist deshalb eine Eins-zu-eins-Umsetzung, weil wir das, was in der Richtlinie zwingend vorgegeben ist, auch tats\u00e4chlich umsetzen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":34,"sitzung":81,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Minimal!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658115,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"zumindest hinsichtlich des strafrechtlichen Teils.\n\nNat\u00fcrlich haben wir innerhalb der Regierung dar\u00fcber geredet, hier gleich einen weitergehenden Gesetzentwurf vorzulegen. Allerdings hat sich gezeigt, dass das sowohl hinsichtlich des Strafrechts als auch hinsichtlich der Regelungen zur Prostitution insgesamt, insbesondere also die gewerberechtlichen Regelungen, nicht so ganz einfach ist.\n\nWir vertreten ohnehin die Auffassung, dass es bei dem Thema Menschenhandel systematischen Ver\u00e4nderungsbedarf innerhalb des Strafgesetzbuchs gibt. Deshalb ist das, was wir jetzt vorlegen, nach unserer Auffassung schon eine Eins-zu-eins-Umsetzung, zumindest hinsichtlich dessen, was wir zwingend umsetzen m\u00fcssen.\n\nIm laufenden Gesetzgebungsverfahren besteht die M\u00f6glichkeit, all diese Punkte - auch die, die Sie erw\u00e4hnt haben - noch einmal einzubringen. Wir werden ohnehin weitere Punkte einbringen, insbesondere zur systematischen Ver\u00e4nderung, zumindest auf der Ebene des Strafgesetzbuchs. Das hei\u00dft, dass wir die Regelungen zum Menschenhandel deutlich \u00e4ndern wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658116,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Kathrin Vogler, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":37,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat ja empfohlen, auch das Opferentsch\u00e4digungsgesetz zu \u00fcberarbeiten. Nun scheint das jetzt vorliegende Gesetzgebungsverfahren ja eher minimalinvasiv zu sein. Ich frage Sie, ob die Regierung dar\u00fcber hinaus \u00fcber diesen Vorschlag nachdenkt, damit alle Opfer von Menschenhandel, auch die, bei denen ein Strafverfahren vielleicht nicht erfolgreich abgeschlossen werden konnte, Zugang zu Unterst\u00fctzungsleistungen aus der Opferentsch\u00e4digung bekommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658118,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein Thema, mit dem wir uns auseinandersetzen. Allerdings sind wir noch nicht so weit, dass ich Ihnen die Auffassung der Regierung bereits abschlie\u00dfend vorstellen kann und sagen kann, was wir noch zus\u00e4tzlich regeln werden. Dar\u00fcber hinaus wird im laufenden Gesetzgebungsverfahren die M\u00f6glichkeit bestehen, eine Vielzahl an Punkten, die insbesondere die Stellung der Opfer, auch im Verfahren, verbessern, einzubringen. Da sehe ich durchaus noch weiteren Handlungsbedarf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658119,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Petra Pau, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":40,"sitzung":81,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich m\u00f6chte zu einem Bereich kommen, den Sie vorhin schon bei der Beantwortung der Frage der Kollegin Brantner erw\u00e4hnt haben. Sie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie besonderes Augenmerk auf die minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge legen. Ich w\u00fcsste gern, welche Position die Bundesregierung gegen\u00fcber der Empfehlung, unter anderem ausgesprochen vom Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte, vertritt, die Zust\u00e4ndigkeit der Altersfeststellung von Fl\u00fcchtlingen, die minderj\u00e4hrig sein k\u00f6nnten, auf Jugend\u00e4mter oder Familiengerichte zu \u00fcbertragen, das hei\u00dft, aus der Kompetenz der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, welche ja der Migrationslenkung dienen, herauszunehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658121,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen diese Frage nicht genau beantworten. Mehrere Ressorts sind dabei betroffen. Ich w\u00fcrde Ihnen gerne anbieten, das schriftlich nachzureichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":42,"sitzung":81,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658123,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das nehmen wir an. - Dann kommt der Kollege Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":44,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gestatten Sie mir, Herr Pr\u00e4sident, eine Vorbemerkung zum Sach- und Streitstand der Gesetzgebungsverfahren. - Sie, Herr Minister, haben gerade gesagt, die Bundesregierung h\u00e4tte noch keine Position zum Thema Aufenthaltsrecht. Dem ist nicht so. Herr Schr\u00f6der kann Ihnen das sicherlich best\u00e4tigen. Dem Hause liegt ein Gesetzentwurf des Bundesinnenministeriums mit Drucksachennummer vor. Darin ist in der Tat eine unzureichende Regelung des Aufenthaltsrechts f\u00fcr Menschenhandelsopfer vorgesehen, weil nach wie vor die Entscheidung von der Aussage- und Anzeigebereitschaft des Opfers abh\u00e4ngig gemacht werden soll. In bestimmten F\u00e4llen soll dann in Zukunft \u00fcber das Gerichtsverfahren erm\u00f6glicht werden, dass der Aufenthalt verl\u00e4ngert wird. Notwendig w\u00e4re im Sinne des Opferschutzes aber etwas anderes, n\u00e4mlich ein Aufenthaltsrecht f\u00fcr alle Menschenhandelsopfer. Wir wissen ja, dass manche Menschenhandelsopfer in Deutschland nicht aussagen k\u00f6nnen, weil sie Kinder, Eltern oder Geschwister im Herkunftsland haben, die dort unter Druck gesetzt werden. Bevor man die Angeh\u00f6rigen nicht gesch\u00fctzt hat, ist dem Menschenhandelsopfer auch nicht zuzumuten, dass es hier aussagt; denn dies h\u00e4tte Repressionen gegen\u00fcber den Familienmitgliedern zur Folge. Wenn man also Menschenhandelsopfer sch\u00fctzen will, muss man ihnen ein Aufenthaltsrecht geben; denn sie sind Opfer geworden. Das w\u00e4re der richtige Weg.\n\nIch freue mich, wenn ich Ihre \u00c4u\u00dferung hier zumindest so interpretieren kann, dass Sie vom Vorschlag des Bundesinnenministeriums, dem Sie im Kabinett zugestimmt haben, abweichen und hier noch einmal dar\u00fcber reden wollen.\n\nNun zu meiner Frage: Wenn es Ihnen um die Umsetzung von europ\u00e4ischem Recht geht, warum ignorieren Sie in Ihrem Gesetzentwurf vollst\u00e4ndig die Konvention des Europarates zur Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels? In dieser werden ein Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr die Opfer und neue rechtliche M\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung von Anspr\u00fcchen gegen\u00fcber Arbeitsausbeutern oder auch Prostitutionsausbeutern gefordert. Zu all dem lesen wir in Ihrem Gesetzentwurf \u00fcberhaupt nichts.\n\nIch hatte bei Ihren Ausf\u00fchrungen ein bisschen den Eindruck: Wir haben zwar noch keine Position, aber wir haben schon einmal eine Drucksache produziert. - Denn das, was Sie da im Strafrecht machen, ist im Wesentlichen unstreitig. Man k\u00f6nnte sich allenfalls dar\u00fcber unterhalten, ob so wirklich neues Recht und neue Strafbarkeiten produziert werden oder nicht einfach nur das noch einmal ausgesprochen wird, was andernorts im Strafgesetzbuch und im Nebenstrafrecht ohnehin schon geregelt ist.\n\nK\u00f6nnen Sie mir sagen: Was planen Sie beim Opferschutz und bei der Durchsetzung von entgangenen -Arbeitsentgelten im Hinblick auf das, was auch die -Europaratskonvention gegen Menschenhandel von 2005 - schon neun Jahre her - von uns als nationalem Gesetzgeber fordert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658125,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich z\u00e4hle das jetzt einmal f\u00fcr Ihre n\u00e4chste Wortmeldung gleich mit, weil Sie, sowohl was die Zahl der Fragen als auch was die Zeit angeht - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":46,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage gestellt. Ansonsten habe ich versucht, richtigzustellen, wor\u00fcber wir falsch unterrichtet wurden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":47,"sitzung":81,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig kollegial!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658128,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":81,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein, nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658129,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein kurzer Blick in die Gesch\u00e4ftsordnung zeigt: Der Pr\u00e4sident hat immer recht. In diesem Fall hat er besonders recht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658130,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658131,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658132,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, wenn Sie ausf\u00fchren, dass das alles in der Sache unstreitig ist, ist das ja schon einmal gut. Ich habe darauf hingewiesen - ich mache auch gar keinen Hehl daraus -, dass wir diesen Gesetzentwurf nat\u00fcrlich vor allen Dingen deshalb einbringen, um ein Signal an die -Europ\u00e4ische Kommission zu senden und einem Vertragsstrafeverfahren zu entgehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":53,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also geht es um die Drucksache, nicht um den Inhalt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658134,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nein, es geht nicht um die Drucksache, sondern es geht darum, dass die Frist zur Umsetzung der Richtlinie im April 2013 abgelaufen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":55,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann hatten Sie ja bisher eineinhalb Jahre Zeit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658136,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bin im \u00dcbrigen nicht der Auffassung, dass in diesem Haus in dieser Frage auf breiter Ebene Dissens herrscht. Es gibt in einzelnen Fragen sicherlich unterschiedliche Auffassungen oder unterschiedliche Ansichten \u00fcber die Wege, die beschrieben werden, auch was den Umfang der Regelungen angeht, die man au\u00dferhalb des Strafgesetzbuches noch treffen muss. Aber das, was wir hier vorlegen, entspricht dem, was uns die Richtlinie zwingend vorschreibt. Bei dem, was dar\u00fcber hinaus zu regeln sein wird, geht es, zumindest aus Sicht des Justizministeriums,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":57,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie antworten hier f\u00fcr die Bundesregierung, nicht f\u00fcr Ihr Haus!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658138,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"um systematische Ver\u00e4nderungen im Hinblick auf die Paragrafen, die es im Strafgesetzbuch zum Menschenhandel gibt. Auch dazu werden wir im weiteren Gesetzgebungsverfahren einen entsprechenden Vorschlag machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":59,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum gibt es eine Regierungsbefragung, wenn die Regierung nicht wei\u00df, was sie will?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658140,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Katja Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":61,"sitzung":81,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Maas, Sie hatten vorhin angek\u00fcndigt, dass Sie den Tatbestand in \u00a7 232 Absatz 1 des Strafgesetzbuches so ver\u00e4ndern wollen, dass eine Aussage des Opfers f\u00fcr eine Verurteilung gegebenenfalls nicht mehr erforderlich sein wird. Ich frage mich, wie das gehen soll. Was haben Sie hier vor? Wollen Sie die Formulierung \u201eAusnutzung einer Zwangslage\u201c streichen? Ich w\u00fcrde gerne wissen, wie das bewerkstelligt werden soll. Au\u00dferdem frage ich Sie: Wenn es dann nur noch um die objektive Ausbeutung geht, welche Regelung spielt dann das neue Mindestlohngesetz?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658142,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Aussage des Opfers wird im Strafverfahren auch zuk\u00fcnftig von zentraler Bedeutung bleiben. Deshalb gibt es ja auch Verbesserungen im Aufenthaltsrecht, bei denen es um genau dieses Thema geht - auch wenn sie Herrn Beck nicht weit genug gehen. Wir wollen durch eine entsprechende Fassung des Tatbestands im Strafgesetzbuch auch daf\u00fcr sorgen, dass die Verurteilungsquote erh\u00f6ht wird.\n\nWir haben, auch im Gespr\u00e4ch mit vielen Praktikern, festgestellt, dass es aufgrund der derzeitigen Formulierung des Tatbestands, dass der T\u00e4ter das Opfer dazu bringen muss, die Ausbeutung zu dulden, au\u00dferordentlich schwierig ist, den geforderten Nachweis zu f\u00fchren, wenn man keine explizite Aussage des Opfers hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":63,"sitzung":81,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658144,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn man einen Straftatbestand schafft, nach dem die Ausbeutung als solche, also die objektiv vorhandene Ausbeutung, unter Strafe gestellt wird, ist die Aussage des Opfers nach wie vor hilfreich und sinnvoll. Aber der objektive Beweis ist deutlich einfacher zu erbringen, als wenn man den Beweis erbringen muss, dass ein T\u00e4ter in der Weise auf ein Opfer eingewirkt hat, dass es seine Ausbeutung erduldet. Mit diesem Thema wollen wir uns auch im weiteren Verlauf dieses Gesetzgebungsverfahrens besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658145,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":66,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Bundesminister, die Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels und der Schutz der Opfer setzen die Aufdeckung von kriminellen Strukturen voraus. Ich m\u00f6chte Sie vor diesem Hintergrund zwei Dinge fragen:\n\nErstens. Werden Sie das Familienministerium im Rahmen der Ressortabstimmung dazu dr\u00e4ngen, dass das eingeschr\u00e4nkte Weisungsrecht im Rahmen des Prostitutionsgesetzes abgeschafft wird?\n\nZweitens. Wie steht die Bundesregierung zur Wiedereinf\u00fchrung von Mindestspeicherfristen f\u00fcr Verbindungsdaten, um kriminelle Strukturen in diesem Bereich zu entdecken und damit Straftaten zu verh\u00fcten und aufzukl\u00e4ren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":67,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man hat echt das Gef\u00fchl, es geht hier allen nur um den Menschenhandel!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658148,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Ministerium von Frau Schwesig brauchen wir zu \u00fcberhaupt nichts zu dr\u00e4ngen, weil es au\u00dferordentlich aktiv ist. Es hat bereits Vorschl\u00e4ge dazu gemacht hat, die zurzeit in den Regierungsfraktionen diskutiert werden. Ich bin mir sicher, dass es hier zu einem z\u00fcgigen und konstruktiven Abschluss kommen wird.\n\nWas die Vorratsdatenspeicherung angeht, hat sich die Bundesregierung darauf verst\u00e4ndigt, gegen\u00fcber der Kommission die Auffassung zu vertreten, dass sich die Kommission aufgrund der Rechtsunsicherheit, die es in Europa nach dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vom 8. April des letzten Jahres gibt - in einigen L\u00e4ndern wurde gegen die dortigen nationalen Gesetze zur Vorratsdatenspeicherung Klage erhoben; in \u00d6sterreich beispielsweise ist das entsprechende Gesetz vom dortigen Verfassungsgerichtshof schon einkassiert worden -, auf europ\u00e4ischer Ebene dazu positionieren muss. Das werde ich mit dem Kollegen de Maizi\u00e8re demn\u00e4chst noch einmal gegen\u00fcber der Kommission thematisieren. Danach wird die Bundesregierung sicherlich auch eine Entscheidung dar\u00fcber zu treffen haben, wie es mit der Vorratsdatenspeicherung weitergeht. Allerdings halten wir es f\u00fcr notwendig, dass eine Kl\u00e4rung auf europ\u00e4ischer Ebene herbeigef\u00fchrt wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658149,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Sylvia Pantel, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-pantel\/archive\/214653","sequence":70,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Pantel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia Pantel","speaker_fp":"sylvia-pantel","speaker_key":1418.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, welche Ma\u00dfnahmen wollen Sie ergreifen, damit der Prostitutionsmarkt in Deutschland, was Menschenhandel und kriminelle Machenschaften betrifft, nicht mehr so lukrativ ist und eingeschr\u00e4nkt wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658151,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es geht hier auch um die Frage, inwieweit Freier von Zwangsprostituierten strafrechtlich verfolgt werden k\u00f6nnen. Wir werden entsprechende Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen, um die Zwangsprostitution, die nach den kriminalistischen Erfahrungen in der Regel mit Menschenhandel einhergeht, im Rahmen der Ermittlungsm\u00f6glichkeiten der Beh\u00f6rden deutlich besser bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen.\n\nDie Prostitution an sich ist Thema von gewerberechtlichen \u00dcberlegungen, die zurzeit im Ministerium von Frau Schwesig angestellt werden. Einige Punkte habe ich bereits genannt, insbesondere, st\u00e4rker mit Erlaubnispflichten gegen\u00fcber denjenigen zu arbeiten, die Prostitutionsst\u00e4tten f\u00fchren. Hier wird sicherlich auch zu fragen sein, ob diejenigen, die ein solches Gewerbe angemeldet haben, nicht st\u00e4rker kontrolliert werden m\u00fcssen. Dabei wird es dann auch darum gehen, ob sie - in Anf\u00fchrungszeichen - die daf\u00fcr notwendige \u201eZuverl\u00e4ssigkeit\u201c haben und ob m\u00f6glicherweise einschl\u00e4gige Straftaten im Milieu nachzuweisen sind, was dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, entsprechende Genehmigungen zu versagen.\n\nIch glaube, all das sind Ma\u00dfnahmen, mit denen den Missst\u00e4nden, die es im Bereich der Prostitution gibt, effektiv begegnet werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658152,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die letzte Frage an den Minister in dieser Runde: Frau Britta Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":73,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Erstens. Herr Maas, nach dem, was Sie ausgef\u00fchrt haben, halte ich Ihre Aussage, dass die Richtlinie eins zu eins umgesetzt wird, f\u00fcr falsch; denn Sie haben in den Antworten auf die verschiedenen Fragen der Fragestellerinnen und Fragesteller deutlich gemacht, dass die Richtlinie nicht eins zu eins umgesetzt wird.\n\nZweitens. Mich interessiert, warum Sie mit einem solchen Thema in die Regierungsbefragung gehen, obwohl eigentlich alle relevanten und hochsensiblen Bereiche ausgeklammert werden. Insbesondere das Aufenthaltsrecht und strafrechtlich relevante Fragen werden im Gesetzentwurf \u00fcberhaupt nicht ber\u00fchrt. In Bezug auf die Handlungsf\u00e4higkeit ist das aus meiner Sicht ein absolutes Placebo; denn sehr viel Strittiges in der Koalition bleibt ausgeklammert. Also: Warum gehen Sie damit in die Regierungsbefragung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658154,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Zusammenhang mit der Frage der Eins-zu-Eins-Umsetzung will ich noch einmal darauf hinweisen, dass es die Auffassung der Bundesregierung ist, dass wir diese Richtlinie eins zu eins umsetzen, insbesondere die strafrechtlichen Ma\u00dfgaben dieser Richtlinie. Deshalb kann man mit diesem Gesetzentwurf, wie ich finde, durchaus in eine Regierungsbefragung gehen.\n\nEs ist eben schon einmal angesprochen worden, dass in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden der Richtlinie darauf hingewiesen wird, dass auch das Geschlecht, eine Schwangerschaft, der Gesundheitszustand oder eine Behinderung besondere Ber\u00fccksichtigung finden sollen. Allerdings ist in der Richtlinie genau geregelt, dass insbesondere hinsichtlich der Schutzbed\u00fcrftigkeit einer Person den Mitgliedstaaten lediglich zwingend vorgegeben wird, bei Kindern bzw. Personen unter 18 Jahren entsprechende Qualifikationsmerkmale auch im Strafgesetzbuch auszulegen.\n\nEs gibt einen weiteren Punkt, bei dem man m\u00f6glicherweise die Frage stellen k\u00f6nnte: Ist diese Vorgabe nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt? In der Richtlinie wird n\u00e4mlich verlangt, dass etwa Menschenhandel in Aus\u00fcbung eines Amtes ein erschwerender Umstand ist, der sich in der Bestrafung niederschlagen muss. Auch da sind wir der Auffassung, dass die Richtlinie die Aufnahme einer solchen expliziten Regelung nicht zwingend vorgibt. Aufgrund der Strafzumessungsregelung in \u00a7 46 des Strafgesetzbuches k\u00f6nnen wir die berufliche Stellung, also die Eigenschaft eines Amtstr\u00e4gers, strafwirkend ber\u00fccksichtigen. Deshalb sind wir, um das noch einmal zu sagen, der Auffassung, dass wir das, was die Richtlinie zwingend vorgibt, in dem Gesetzentwurf umsetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":75,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht eins zu eins, nur zwingend! Das halte ich einmal fest aus Ihren Ausf\u00fchrungen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658156,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- F\u00fcr uns ist der Unterschied nicht so zwingend.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":77,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unter uns Juristen ist es schon ein Unterschied zwischen eins zu eins und nur dem, was zwingend ist! Das ist eben nicht eins zu eins!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":78,"sitzung":81,"speaker":"Gegenruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann man einem Justizminister nicht erkl\u00e4ren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658159,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das kann dann vielleicht in der Debatte, wenn der Gesetzentwurf eingebracht wird, weiter er\u00f6rtert werden. - Gibt es sonstige Fragen zu Themen der heutigen Kabinettssitzung oder sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":80,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - An die Bundesregierung folgende Frage: Beabsichtigen Sie, das gerade erst in Kraft getretene Mindestlohngesetz in den ersten drei Monaten dieses Jahres im Hinblick auf die Pflicht des Nachweises der Arbeitszeit bei Minijobbern und Minijobberinnen wieder zu \u00e4ndern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658161,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zumindest kann ich Ihnen sagen, dass mir von einer Absicht, gesetzliche \u00c4nderungen vorzunehmen, nichts bekannt ist. Es ist richtig, dass es in den letzten Tagen - dar\u00fcber ist berichtet worden - Klagen wegen angeblich zu b\u00fcrokratischer Vorg\u00e4nge gegeben hat. Ich wei\u00df, dass man sich das im Ministerium von Frau Nahles noch einmal angesehen hat. Mir ist allerdings nicht bekannt, dass das zu gesetzgeberischen Konsequenzen f\u00fchren wird.\n\nIch bitte Sie aber, die Details gegebenenfalls noch einmal bei den zust\u00e4ndigen Kollegen in Erfahrung zu bringen. Ich kann nicht best\u00e4tigen, dass gesetzliche \u00c4nderungen geplant sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":82,"sitzung":81,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat auch niemand verlangt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658163,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Abgeordnete Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, stellt die n\u00e4chste Frage an die Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":84,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, meine Frage geht in eine andere Richtung. Es geht um die Ratifizierung der Handelsvertr\u00e4ge zwischen Europa und den afrikanischen AKP-Staaten.\n\nIch habe im Ministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung nachgefragt, wann die Ratifizierung dieser Vertr\u00e4ge im Parlament durchgef\u00fchrt wird. Darauf habe ich schriftlich die Antwort bekommen: Sie wird hier \u00fcberhaupt nicht durchgef\u00fchrt, sondern das wird im Kabinett beschlossen. Ich wollte dann vom Ministerium wissen, wie es zu diesem Ergebnis gekommen ist. Das BMZ hat sich da auf eine Studie Ihres Hauses berufen. Daraufhin habe ich in Ihrem Hause nachgefragt, ob ich dieses Studie haben k\u00f6nnte, und die lapidare Antwort war: Eine solche Studie gibt es nicht.\n\nJetzt frage ich Sie: Wie ist es m\u00f6glich, dass sich das BMZ auf Studien beruft, die in Ihrem Haus angeblich erstellt worden sind, die es aber nicht gibt? Wie gedenken Sie diese EPA-Vertr\u00e4ge zu ratifizieren? Soll das tats\u00e4chlich nur eine Sache der Minister sein, oder kommt das hier ins Haus?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658165,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn das BMZ mitgeteilt hat, dass die Ratifizierung durch Kabinettsbeschluss erfolgt, dann kann ich dem nichts hinzuf\u00fcgen. Ich kann Ihnen, da ich das Schreiben vom Kollegen M\u00fcller nicht kenne, nicht sagen, auf welche Studie er sich bezieht.\n\nWenn Sie mir die Unterlagen zur Verf\u00fcgung stellen, bin ich gerne bereit, Ihnen diese Frage im Nachgang schriftlich zu beantworten und zu kl\u00e4ren, wie es zu einem solchen Missverst\u00e4ndnis kommen konnte, wenn es denn eines ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":86,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe es von Ihnen schriftlich, dass es diese Studie nicht gibt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":87,"sitzung":81,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann kriegst du es jetzt noch schriftlich, dass M\u00fcller nicht die Wahrheit gesagt hat!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":88,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schreit nach einem Untersuchungsausschuss!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658169,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Koenigs, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":90,"sitzung":81,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage an den Bundesminister der Justiz: Hat das Kabinett in seiner heutigen Sitzung die gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte beschlossen, die Sie schon f\u00fcr Oktober versprochen hatten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658171,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658172,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Frage von Frau Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":93,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kurz eine Frage zum gleichen Thema: Herr Maas, was hindert Sie daran, die f\u00fcr Oktober versprochene und anvisierte gesetzliche Regelung zum Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte endlich dem Deutschen Bundestag vorzulegen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658174,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben dazu einen Gesetzentwurf vorgelegt,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":95,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen wir den haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":96,"sitzung":81,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den haben Sie!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658177,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"den wir f\u00fcr geeignet halten, die Stellung des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte ausreichend zu regeln und die notwendige gesetzliche Grundlage zu schaffen. Dieser Gesetzentwurf befindet sich in der Ressortabstimmung - das ist alles allgemein bekannt -, und wir bem\u00fchen uns darum, diesen Gesetzentwurf auch z\u00fcgig zur Verabschiedung zu bringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658178,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und danach noch einmal Herr Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":99,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, was das Stichwort \u201ez\u00fcgig\u201c angeht, gibt es einen gewissen Zeitdruck, weil in wenigen Wochen, glaube ich, Deutschland im UN-Menschenrechtsrat den Vorsitz \u00fcbernimmt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":100,"sitzung":81,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ihn schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":101,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wir haben ihn schon? Dann ist es noch schlimmer. - Denn es ist ungeheuer blamabel, dass wir, wenn wir Nicht-Rechtsstaaten, Diktaturen und L\u00e4nder, in denen massiv Menschenrechte verletzt werden, dazu anhalten wollen, Strukturen aufzubauen, selber nicht dazu in der Lage sind, weil diese Entscheidung offenbar ungeheuer \u00fcberraschend kommt. Woran scheitert es bisher, dass Ihr Entwurf, den auch ich gerne kennen w\u00fcrde, noch nicht zur Abstimmung vorliegt? Haben Sie zu viele Regelungen hineingeschrieben, die rechtlich gar nicht n\u00f6tig sind?\n\nIn der Presse wird berichtet, dass es in Wahrheit eine Abgeordnete der CDU\/CSU-Fraktion, Frau Steinbach, sei, die einfach nicht einsehen wolle, dass es ein Menschenrechtsinstitut geben m\u00fcsse, das gegen Menschenrechtsverletzungen auf deutschem Territorium vorgeht. Ist dem so? Dann w\u00e4re die Frage, wie Sie sich materiell einigen wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":102,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer ist Frau Steinbach?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":103,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne wissen, worum der Streit geht und mit wem in der Koalition er gef\u00fchrt wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658184,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine Diskussion, die wir innerhalb der Regierung f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":105,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Steinbach ist ja nicht in der Regierung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658186,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dass diese Diskussion nat\u00fcrlich auch in den Fraktionen gef\u00fchrt wird, ist auch f\u00fcr Sie keine \u00dcberraschung. Ich gehe davon aus, dass wir zu einem vern\u00fcnftigen Ergebnis kommen, das eine rechtliche Grundlage f\u00fcr ein ausreichend ausgestattetes Menschenrechtsinstitut schafft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":107,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Frau Steinbach ist doch nicht in der Regierung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658188,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Abgeordneter Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":109,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Teilt das Bundesjustizministerium meine Rechtsauffassung - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658190,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es hei\u00dft \u00fcbrigens Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Herr Abgeordneter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":111,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zumindest das k\u00f6nnen Sie uns frei sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658192,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, immerhin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":113,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Teilt der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz die Rechtsauffassung, dass zur Beibehaltung des A-Status nach den Pariser Kriterien dieses Menschenrechtsinstitut erstens unabh\u00e4ngig sein muss und zweitens die Begutachtung von Menschenrechtsfragen im In- und Ausland frei vornehmen k\u00f6nnen muss?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658194,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":115,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das freut mich! Denn das teilt die CDU\/CSU-Fraktion offensichtlich nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":116,"sitzung":81,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt \u00fcberhaupt nicht! Unversch\u00e4mt! Nat\u00fcrlich teilt das die CDU\/CSU!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":117,"sitzung":81,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Beck ist v\u00f6llig aus der Zeit gefallen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658198,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Fragestellerin ist Frau H\u00f6ger, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":119,"sitzung":81,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer Nachfrage. - Sie wissen, dass der A-Status f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte im Grunde schon im Oktober letzten Jahres aberkannt werden sollte und dass es eine Verl\u00e4ngerung gab. Im Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte wird jedes Mal gesagt: Wir einigen uns. - Jetzt konnten wir der Presse entnehmen, dass Sie sich doch nicht einigen. Was gedenken Sie zu tun, damit Deutschland in diesem sehr wichtigen Bereich eine f\u00fchrende Rolle wahrnimmt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658200,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":81,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir werden alles daf\u00fcr tun, dass wir uns in dieser Frage einigen und eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Institut schaffen, und zwar eine, die notwendig ist, um den A-Status zu erhalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658201,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich beende jetzt die Befragung der Bundesregierung.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/3811, 18\/3829\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Num-mer 10 Absatz 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringliche Frage der Abgeordneten Katja Keul auf Drucksache 18\/3829 auf:\n\nHat der Bundessicherheitsrat in seiner letzten Sitzung ein generelles Ausfuhrverbot f\u00fcr Kriegswaffen und sonstige R\u00fcstungsg\u00fcter nach Saudi-Arabien beschlossen, wie die Zeitung Bild am Sonntag vom 25. Januar 2015 berichtete, und sind auch bereits genehmigte, aber noch nicht ausgef\u00fchrte R\u00fcstungsg\u00fcter von dieser Entscheidung erfasst?\n\nDiese Frage richtet sich an den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer bereit.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":122,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, sch\u00f6nen Dank. - Liebe Frau Keul, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Sitzungen des Bundessicherheitsrates sind geheim und unterliegen nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts dem Kernbereich exekutiver Eigenverantwortung. Auskunftspflichtig ist die Bundesregierung nach dieser Rechtsprechung lediglich bei Fragen zu positiv beschiedenen -R\u00fcstungsexportantr\u00e4gen. Ich verweise in diesem Zusammenhang auf das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 21. Oktober 2014; das Aktenzeichen erspare ich mir.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658203,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie eine Nachfrage stellen, Frau Abgeordnete Keul? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":124,"sitzung":81,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr diese Nichtantwort. - Ich gebe zu, dass dieses Urteil des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr uns Parlamentarier nicht in jeder Hinsicht erfreulich war. Das Bundesverfassungsgericht hat aber auf jeden Fall klargestellt, dass die Frage, ob genehmigt worden ist oder nicht, beantwortet werden muss. Deswegen frage ich nach den bereits genehmigten R\u00fcstungsexporten nach Saudi-Arabien. Sind in der in Rede stehenden Sitzung erteilte Genehmigungen aufgehoben oder widerrufen worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658205,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":126,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will auf Ihre Frage wie folgt antworten: Die Bundesregierung unterrichtet den Bundestag gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag unverz\u00fcglich, das hei\u00dft in der Regel innerhalb von zwei Wochen, \u00fcber abschlie\u00dfende Genehmigungsentscheidungen des Bundessicherheitsrates. Abschlie\u00dfende Genehmigungsentscheidungen werden dem Bundestag insofern zeitnah mitgeteilt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658207,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben noch eine Zusatzfrage, wenn Sie m\u00f6gen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":128,"sitzung":81,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verstehe ich richtig, dass die Beantwortung meiner Frage sp\u00e4testens in vierzehn Tagen schriftlich vorliegen wird? - Ich frage auch, ob bei dieser Entscheidung die Auspeitschung des Bloggers in Saudi-Arabien eine Rolle gespielt hat und ob das Aufschieben der Genehmigungen so lange aufrechterhalten bleibt, bis Saudi-Arabien von solchen martialischen Strafen Abstand nimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":129,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, Sie beziehen sich in Ihrer Frage auf die Bild am Sonntag, in der es hei\u00dft: \u201eMerkel stoppt Waffen-Deals mit den Scheichs\u201c. Dort ist des Weiteren zu lesen: Die Minister der Gro\u00dfen Koalition sind \u201ezu absolutem Stillschweigen verpflichtet. Wer was ausplaudert, macht sich strafbar\u201c. Ich hoffe nicht, dass Sie mich zu einer Straftat anstiften wollen.\n\nIch darf hinzuf\u00fcgen, dass die Bundesregierung weiterhin eine restriktive R\u00fcstungskontrollpolitik verfolgt. Nach dem Gemeinsamen Standpunkt der EU betreffend R\u00fcstungsausfuhren vom Dezember 2008, den Politischen Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung zum R\u00fcstungsexport generell und dem Vertrag \u00fcber den Waffenhandel ist die klare Positionierung der Bundesregierung unver\u00e4ndert. Wir haben in den Politischen Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern klar zum Ausdruck gebracht:\n\nDer Beachtung der Menschenrechte im Bestimmungs- und Endverbleibsland wird bei den Entscheidungen \u00fcber Exporte von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern besonderes Gewicht beigemessen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658210,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die n\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete H\u00f6ger, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":131,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich hatte eine Zusatzfrage gestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658212,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Das geht immer nach der Reihenfolge der Wortmeldungen. Sie kommen noch dran.\n\nIch stelle noch einmal klar: Erstens. Jeder kommt dran. Zweitens. Die Reihenfolge ist nach jetzigem Stand: Frau H\u00f6ger, Frau Ha\u00dfelmann, Herr Beck, Frau Vogler und Herr Koenigs. Es d\u00fcrfen sich aber noch andere melden. Wir sind nun in der Fragestunde, die ihre eigenen Regeln hat. Die Fragestellerin hat zwei Zusatzfragen. Diese hat sie gestellt. Nun kommen die anderen. Wir machen das alles ganz ruhig.\n\nFrau Abgeordnete H\u00f6ger, Fraktion Die Linke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":133,"sitzung":81,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Nachfrage: Sie haben eben die R\u00fcstungsexportrichtlinien zitiert. Die haben Sie bisher nicht daran gehindert, R\u00fcstungsexporte nach Saudi-Arabien zu verbieten. Ein solches Verbot w\u00e4re erstmalig der Fall. Wir haben diese Information aus den Medien; aber Sie wollen nicht sagen, ob es wirklich so ist oder nicht.\n\nWir fordern ein grunds\u00e4tzliches Verbot von R\u00fcstungsexporten in diese Region und auch an L\u00e4nder, die, so wie Saudi-Arabien, Menschenrechte generell missachten. Es stellt sich angesichts der Behauptung der Zeitung Bild am Sonntag schon die Frage: Ist nur ein Antrag auf Genehmigung ausgesetzt, oder sind alle Antr\u00e4ge ausgesetzt? Es gilt, der Informationspflicht gegen\u00fcber den Abgeordneten nachzukommen, damit wir nicht der Bild-Zeitung auf den Leim gehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658214,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":135,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt klare Spielregeln hier im Parlament. Insofern werden positive Genehmigungsentscheidungen aus dem Bundessicherheitsrat dem Parlament unverz\u00fcglich, das hei\u00dft in der Regel innerhalb von 14 Tagen, mitgeteilt. Dabei bleibt es.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658216,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":137,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Frage an Sie, Herr Staatssekret\u00e4r: K\u00f6nnen Sie mir best\u00e4tigen, dass im ersten Halbjahr 2014 von Deutschland aus R\u00fcstungsg\u00fcter im Wert vom 65,9 Millionen Euro geliefert worden sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":138,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Auf Anhieb kann ich das nicht best\u00e4tigen, aber ich werde es pr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":139,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann werden Sie mir das zeitnah zukommen lassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658220,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es besteht der Wunsch, dass Sie das zeitnah der Kollegin Ha\u00dfelmann zukommen lassen.\n\nN\u00e4chster Fragesteller zu diesem Komplex ist Herr Abgeordneter Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":141,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, die Formulierung \u201ezeitnah\u201c bezieht sich nat\u00fcrlich darauf, dass die Bundesregierung die Pflicht hat, uns proaktiv zeitnah zu unterrichten. Wenn der Vorgang bereits abgeschlossen ist und das Parlament Sie in Aussch\u00fcssen oder hier im Plenum im Rahmen der Fragestunde befragt, sind Sie selbstverst\u00e4ndlich gegen\u00fcber dem Parlament auskunftspflichtig. Strafbar machen Sie sich hier ohnehin nicht, weil Sie Indemnit\u00e4t f\u00fcr Ihr hier gesprochenes Wort genie\u00dfen.\n\nDeshalb frage ich Sie noch einmal im Sinne der Frage von Frau Keul: Gab es bei der letzten Bundessicherheitsratssitzung einen Vorgang, aufgrund dessen die Bundesregierung beabsichtigt, das Parlament zeitnah zu unterrichten, und wenn ja, welcher Art war dieser Vorgang?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":142,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Beck, Sie k\u00f6nnen mich noch so sehr locken, aber meine Antwort steht und ist eindeutig. Die Bundesregierung nimmt zu Fragen und zu Medienberichten, die die Zust\u00e4ndigkeit des BSR oder Einzelf\u00e4lle von R\u00fcstungsexporten betreffen, wie auch die Vorg\u00e4ngerregierung aktuell keine Stellung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":143,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen uns nochmals in Karlsruhe sehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658224,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Fragestellerin dazu ist Frau Abgeordnete Vogler, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":145,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Da Sie uns zu Einzelfallentscheidungen des Bundessicherheitsrates keine Auskunft geben wollen, m\u00f6chte ich eine etwas grunds\u00e4tzlichere Frage stellen. Vor einiger Zeit hat die Bundesregierung uns hier den Umsetzungsbericht zum Aktionsplan \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention\u201c f\u00fcr die vergangenen vier Jahre vorgelegt. In diesem Um-setzungsbericht spielen R\u00fcstungsexporte keine Rolle. Meine Fraktion hat nichtsdestotrotz nachgefragt, ob die Bundesregierung Erkenntnisse dar\u00fcber hat, ob in L\u00e4nder, in denen sie Ma\u00dfnahmen ziviler Krisenpr\u00e4vention und Konfliktbearbeitung betreibt, gleichwohl R\u00fcstungsg\u00fcter in den vergangenen Jahren geliefert worden sind. Das wollte uns die Bundesregierung nicht ausf\u00fchrlich beantworten. W\u00e4ren Sie in der Lage, uns einen solchen Bericht nachzuliefern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":146,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich werde Ihre Frage aufgreifen und pr\u00fcfen, weshalb das nicht passiert ist. Ich vermute, dass es daf\u00fcr gute Gr\u00fcnde gab. Ich werde diese Gr\u00fcnde erforschen, und Sie werden von mir einen Bericht bekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658227,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller: Abgeordneter Koenigs, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":148,"sitzung":81,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, es ist zu den Feierlichkeiten anl\u00e4sslich des Regierungswechsels in Saudi-Arabien ja der Exbundespr\u00e4sident geschickt worden. Zweifellos hat er dort auch \u00fcber so schwierige Fragen wie R\u00fcstungs-exporte und Menschenrechte gesprochen. Hat das Wirtschaftsministerium ihn vorbereitet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":149,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Abgeordneter, wenn ich es richtig wei\u00df, fanden dort nicht nur ein Regierungswechsel, sondern auch Trauerfeierlichkeiten statt, bei denen Herr Exbundespr\u00e4sident Wulff die Bundesrepublik Deutschland vertreten hat. Insofern mussten wir ihn auf dieses Thema nicht vorbereiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658230,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":151,"sitzung":81,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe dazu ebenfalls noch eine dringende Nachfrage. Ich wei\u00df aus einer Antwort der Bundesregierung, dass die Bundesregierung unter anderem mit Saudi-Arabien ein Sicherheitsabkommen geschlossen hat; das brauchen Sie mir also gar nicht zu verraten. Mich interessiert: Enth\u00e4lt dieses Abkommen Menschenrechtsklauseln, also Klauseln, die sichern, dass die Menschenrechte gewahrt werden? Um es noch konkreter zu machen: Wie will die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass Hilfen bei der Ausbildung auch dazu f\u00fchren und benutzt werden, dass \u00f6ffentliche Hinrichtungen oder \u00f6ffentliche Auspeitschungen in Saudi-Arabien auch in Zukunft durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":152,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, die deutsche Bundesregierung hat in der j\u00fcngsten Vergangenheit, aber auch zuvor im Allgemeinen bei F\u00e4llen von eklatanten Menschenrechtsverletzungen, unter anderem in Saudi-Arabien, immer ihre Stimme erhoben, und sie hat in dieser Frage auch ihre Besorgnis \u00fcber diesen Umstand deutlich zum Ausdruck gebracht. Das werden wir auch in Zukunft tun.\n\nGleichwohl ist die gesamte Region eine, der man besondere Aufmerksamkeit widmen muss. Denn das Thema, das Sie eben beschrieben und erfragt haben, ist eines; aber es gibt dar\u00fcber hinaus noch einen weitaus gr\u00f6\u00dferen Kreis von Sicherheitsproblemen, die uns insgesamt nicht unbeeintr\u00e4chtigt und nicht unaufmerksam werden lassen d\u00fcrfen. Denken Sie allein an das Atomprogramm der Iraner oder an das, was ISIS dort zurzeit treibt. Wir werden genau schauen, was im Bereich des B\u00fcrgerkrieges und des Friedensprozesses generell stattfindet. Wir haben es dort also mit einer Region mit einer besonders explosiven Mischung zu tun, und diese besonders explosive Mischung m\u00fcssen wir schon im Auge behalten. Da spielt Saudi-Arabien eine nicht zu untersch\u00e4tzende Rolle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":153,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die untersch\u00e4tzen wir auch nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":154,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"- Haben Sie eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":155,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das war ein Zwischenruf! Das gibt es hier auch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":156,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut, okay. Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658237,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":158,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Ihr Vizekanzler und Wirtschaftsminister plant eine Reise nach Saudi-Arabien. Meine Frage lautet: Wie bereiten Sie sich darauf vor im Hinblick auf die Menschenrechtsfragen, die es anzusprechen gilt, nicht nur gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit und den Journalisten hier in Deutschland, sondern auch in Saudi-Arabien selbst? Erachten Sie es nicht f\u00fcr ein bisschen scheinheilig, wenn hier in Deutschland die Menschenrechtssituation in Saudi-Arabien beklagt wird? Wir emp\u00f6ren uns alle zu Recht \u00fcber den aktuellen Fall eines Bloggers, und gleichzeitig pflegen wir Wirtschaftsbeziehungen, indem wir R\u00fcstungsexporte nach wie vor nicht ausschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":159,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Abgeordnete, wir haben eine klare Werteorientierung in unserer Au\u00dfenpolitik und auch in unserer Wirtschaftspolitik. Selbstverst\u00e4ndlich bereitet sich auch der Herr Minister entsprechend auf diese Reise vor. Das wird passieren; darauf k\u00f6nnen Sie Gift nehmen. Der Minister wird - das hat er auch schon \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt - auch diese Fragestellung ansprechen. Da seien Sie ganz sicher. Dazu ist er in der Lage und auch willens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":160,"sitzung":81,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":161,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber zu den R\u00fcstungsexportrichtlinien passt das nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":162,"sitzung":81,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt m\u00f6chte ich auch nachfragen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658243,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir waren fast schon am Ende, aber bitte, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":164,"sitzung":81,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Knapp vorbei ist auch daneben. - Sie haben gesagt: Positive Entscheidungen im Bundessicherheitsrat werden dann zeitnah, in aller Regel binnen 14 Tagen, dem Parlament mitgeteilt. Habe ich Sie da richtig verstanden? Wenn das der Fall ist und Sie sagen: \u201eJetzt kann ich nicht dar\u00fcber reden\u201c und die Entscheidung getroffen worden ist, kann es keine positive Entscheidung gewesen sein; denn die k\u00f6nnte ja zeitnah dem Parlament mitgeteilt werden. Insofern kann es sich nur um eine negative Entscheidung handeln, die dem Parlament dann nicht mitgeteilt wird. Insofern d\u00fcrfte die Meldung, die in der Bild am Sonntag stand, korrekt sein, dass n\u00e4mlich tats\u00e4chlich ein Verbot von R\u00fcstungsausfuhren nach Saudi-Arabien entschieden worden ist. Gehe ich da fehl in der Annahme?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":165,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kommentiere Ihre Feststellungen nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":166,"sitzung":81,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke! Das reicht mir!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658247,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommen wir zu den m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/3811 in der \u00fcblichen Reihenfolge.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange bereit.\n\nDie Frage 1 des Abgeordneten Andrej Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 2 des Abgeordneten Tom Koenigs auf:\n\nKann die Bundesregierung garantieren, dass sie, wie von den Mitgliedern der Regierung (Rede des Bundesministers der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Heiko Maas, am 26. September 2014 auf dem Berliner Menschenrechtstag) und Mitgliedern der Koalition (zum Beispiel Erika Steinbach, Abgeordnete, am 8. Januar 2015 auf ihrer Homepage) angek\u00fcndigt, rechtzeitig vor M\u00e4rz 2015 eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte e. V., DIMR, schaffen wird, die die Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts wahrt und den Verlust des A-Status des DIMR verhindert?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort zur Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":168,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vor wenigen Minuten hat der Kollege Koenigs in der Befragung der Bundes-regierung diese Frage eigentlich schon gestellt. Ich wei\u00df nicht, ob Sie damit einverstanden sind, Herr Pr\u00e4sident, wenn ich mich den Ausf\u00fchrungen meines Ministers anschlie\u00dfe. Aber ich bin auch gern bereit, das hier zu wiederholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658249,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, sind Sie damit einverstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":170,"sitzung":81,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gleich die Nachfrage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658251,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Wir nehmen das als Einverst\u00e4ndnis, und jetzt kommt gleich die erste Nachfrage des Abgeordneten Koenigs. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":172,"sitzung":81,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der vorigen Sitzung des Menschenrechtsausschusses hat der jetzige Vorsitzende des Menschenrechtsrats der Vereinten Nationen in Genf, der Botschafter R\u00fccker, darauf hingewiesen, wie wichtig es auch f\u00fcr das Prestige der Bundesrepublik Deutschland ist, diese gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Menschenrechtsinstitut zeitnah zu schaffen. Wenn Sie den Terminplan f\u00fcr ein Gesetzgebungsverfahren, das ja daf\u00fcr notwendig ist, bedenken: Wie wollen Sie das bis zur M\u00e4rz-Sitzung des Ausschusses mit Blick auf die Pariser Prinzipien noch schaffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":173,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind guter Hoffnung, dass die Gespr\u00e4che mit den Koalitionsfraktionen und innerhalb der Bundesregierung rechtzeitig zum Abschluss kommen, sodass wir die entsprechenden Fristen einhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":174,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Hoffnung stirbt zuletzt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658255,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege Koenigs?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":176,"sitzung":81,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Werden Sie das dann notfalls auch im Eilverfahren zu machen versuchen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":177,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, mir ist ein Eilverfahren in dem Zusammenhang nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":178,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann gibt es wieder \u00c4rger im Rechtsausschuss!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658259,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage von Frau Abgeordneten Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":180,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Lange, ich muss da nachhaken. Sie waren lange genug im Parlament. Jetzt sind Sie Staatssekret\u00e4r. Sie wissen, dass der M\u00e4rz-Termin bei einem normalen Beratungsverfahren - mit ganz normalen Ausschusssitzungen, m\u00f6glichen Anh\u00f6rungen etc. zu einem Gesetzentwurf - schon jetzt kaum noch zu halten ist. Von daher erscheint mir Ihre Antwort hier doch eher als eine Ausrede. Wir haben den Termindruck f\u00fcr die Sitzung - Herr Koenigs hat es gerade beschrieben -, wir haben keinen Gesetzentwurf, und wir wissen, dass es massiven Streit innerhalb der Gro\u00dfen Koalition gibt; so dachten wir zumindest bisher. Aber anscheinend ist dieser Streit ja bis ins Kabinett getragen worden; sonst w\u00fcrde ja eine Einlassung von Frau Steinbach Sie im Kabinett nicht daran hindern, einen Gesetzentwurf vorzulegen. Oder sehe ich das falsch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":181,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich glaube, dass wir, wenn sich Opposition und Bundesregierung darin einig sind, dass wir den A-Status erhalten wollen - der Koalitionsvertrag sieht das auch vor -, die Fristen einhalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":182,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben jetzt fast Februar! Wir haben nur noch eine Sitzung bis zum M\u00e4rz!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658263,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin: Abgeordnete K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":184,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will einmal etwas aus unserer gestrigen Fraktionssitzung verraten, n\u00e4mlich dass wir den Parlamentspr\u00e4sidenten, Herrn Lammert, dort hatten und mit ihm \u00fcber genau diese Fragestunden und so geredet haben. Er hat uns aufgefordert, auch mal aufzustehen und uns zu beschweren, wenn auf Fragen keine Antworten gegeben werden.\n\nIch w\u00fcrde mal gern eine Antwort auf die Frage haben, wo eigentlich jetzt das Problem liegt, Herr Lange. Sie haben gesagt, Sie bez\u00f6gen sich auf die Antwort des Ministers - das verstehe ich ja -, aber die habe ich schon materiell nicht verstanden. Wor\u00fcber gibt es eigentlich Streit, und wo ist das Problem? Ich w\u00fcrde auch gern wissen, zwischen wem. Hat das Justizministerium, das einen Vorschlag gemacht hat, der wahrscheinlich das Notwendige umfasst, Streit mit dem Innenressort oder mit dem Kanzleramt oder mit wem? Oder trifft es zu, dass es Streit mit anderen gibt, also dass es eigentlich kein Problem bei der Ressortabstimmung ist, sondern dass es Druck innerhalb der Koalition gibt, zum Beispiel von Frau Steinbach, die diesen Gesetzentwurf nicht will? Dann w\u00fcrde ich aber sagen: Es kann nicht sein, dass dadurch die parlamentarische Beratung aufgehalten wird. Frau Steinbach k\u00f6nnte sich ja dann in die Beratung einbringen. Wir h\u00e4tten dann aber trotz alledem endlich die M\u00f6glichkeit, in einem geordneten Verfahren ohne Aufgabe von Minderheitenrechten und Parlamentsrechten das Ganze rechtzeitig zu entscheiden. Sagen Sie bitte nicht wieder: \u201eIch gehe fest davon aus, dass wir uns einigen werden\u201c, denn das ist eine Nichtantwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658265,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":186,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir antworten immer nach bestem Wissen und Gewissen, und so tue ich das hier auch. Der Bundesminister hat vorhin ausgef\u00fchrt, dass wir zu dem Thema eine Koalitionsarbeitsgruppe eingesetzt haben, und die Bundesregierung kann keine Auskunft dazu geben, da die Koalitionsarbeitsgruppe noch nicht zu einem Ergebnis gekommen ist. Aber - und hier kann ich mich wiederholen - wir gehen davon aus, dass das noch rechtzeitig geschieht. Wir dringen auch darauf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":187,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist weniger, als Sie der \u00d6ffentlichkeit normalerweise sagen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658268,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":189,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, da Sie die Einigung noch nicht verk\u00fcnden k\u00f6nnen, jedoch der Hoffnung voll sind, wie Sie uns st\u00e4ndig beteuern, w\u00fcrde ich trotzdem gern etwas \u00fcber den Sach- und Streitstand in der Koalition und in der Bundesregierung erfahren. K\u00f6nnen Sie uns sagen, zwischen welchen Positionen oder zu welchen Punkten es Dissense gibt und welche Vorschl\u00e4ge es in dieser Debatte f\u00fcr diese Dissense gibt? Es kann ja nicht sein, dass es irgendwie einen Streit gibt, aber keinen Streitgegenstand. Nehmen Sie sich die Worte von Herrn Lammert zu Herzen und antworten Sie in der Sache und nicht mit einer Ausweichformel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658270,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":191,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich kann Ihnen nur noch einmal sagen, dass die Bundesregierung keine Auskunft dazu geben kann, was die Ergebnisse der Koalitionsarbeitsgruppe angeht, die sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":192,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nicht nach den Ergebnissen gefragt, sondern nach den Positionen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658273,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":194,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf habe ich hingewiesen, und der Minister hat vorhin in der Regierungsbefragung gesagt, dass wir in der Ressortabstimmung sind. Beides findet statt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":195,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie antworten f\u00fcr die Bundes-regierung und nicht f\u00fcr die Koalitionsfraktionen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":196,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr gibt es noch gar keine Fragestunde!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":197,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten das im \u00c4ltestenrat beraten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658278,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":199,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"- So ist es. Deshalb habe ich die Antworten so gew\u00e4hlt, wie ich sie gew\u00e4hlt habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658280,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, wollen Sie noch eine Frage stellen, dann brauchen Sie nicht zu rufen? - Bitte, stellen Sie sie einfach noch einmal geordnet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":201,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen das schon gut sortieren, Herr Lange. Sie brauchen sich um uns keine Sorgen zu machen. Wir fragen die Bundesregierung in einer Fragestunde, und ich wei\u00df, dass sie in der Regel - so antwortet uns immer das Arbeitsministerium - nichts sagt zu der Frage der Diskussion in den Arbeitsgruppen der Koalitionen. Das ist auch okay.\n\nIch frage Sie aber danach, was Sie daran hindert, als Kabinett einen Gesetzentwurf vorzulegen. In der Sache ist es unstreitig, wie blamabel es w\u00e4re, wenn wir keine gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte h\u00e4tten. Diese Frage haben Sie zum wiederholten Male nicht beantwortet. Mich interessiert die Koalitionsarbeitsgruppe nicht. Ich will wissen, was Sie im Kabinett daran hindert, hierzu einen Gesetzentwurf vorzulegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":202,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welchen Dissens haben Sie?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658283,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":204,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn es etwas langweilig ist,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":205,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mir ist nicht langweilig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":206,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"ich kann Ihnen nun einmal nicht weiterhelfen. Ich kann Ihnen nur sagen, dass wir in intensiven Diskussionen mit den Koalitionsfraktionen sind. Sie wissen, dass die Gesetzgebungskompetenz bei der Legislative liegt und das Verfahren schon deshalb in der Hand der Fraktionen liegen wird. Wir legen unseren Entwurf auf der einen Seite den anderen Ressorts vor. Darauf hat der Minister hingewiesen. Diese Ressortabstimmung l\u00e4uft. Auf der anderen Seite legen wir ihn den Koalitionsfraktionen vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":207,"sitzung":81,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Regierung ist nicht Legislative!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":208,"sitzung":81,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"- Das ist wahr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658289,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Fragen 3 und 4 der Abgeordneten Sabine Zimmermann und die Frage 5 des Abgeordneten Harald Petzold werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Fragen 6 und 7 des Abgeordneten Markus Kurth werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Fragen 8 und 9 des Abgeordneten Friedrich Ostendorff werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staats-sekret\u00e4rin Caren Marks bereit.\n\nIch rufe die Frage 10 des Abgeordneten Volker Beck auf:\n\nWelche Deradikalisierungsprogramme f\u00fcr gewaltbereite Islamistinnen und Islamisten werden nach Kenntnis der Bundesregierung gef\u00f6rdert, bitte mit Angabe der Tr\u00e4gerschaft, der etwaigen Beteiligung muslimischer Seelsorgerinnen und Seelsorger und der bereitgestellten Mittel, und inwiefern werden diese Mittel - wie derzeit in Frankreich (www. lemonde.fr\/-politique\/article\/2015\/01\/21\/contre-le-terrorisme-des-mesures- deja-annoncees-pour-la-plupart_4560340_823448.html) - im laufenden Jahr aufgestockt?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":210,"sitzung":81,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kollege Beck, ich beantworte Ihre Frage zu den Deradikalisierungsprogrammen gern wie folgt: Diese Programme f\u00fcr gewaltbereite Islamisten liegen in erster Linie - das ist bekannt - in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder und Kommunen. Es gibt aber eine enge und gute Zusammenarbeit der Bundesregierung mit den Bundesl\u00e4ndern.\n\nEs gibt Ma\u00dfnahmen des Bundesinnenministeriums, die ich der Vollst\u00e4ndigkeit halber ebenfalls - Sie hatten ja nach allen Programmen gefragt, von denen die Bundesregierung Kenntnis hat - kurz erw\u00e4hnen m\u00f6chte. Das Bundesministerium des Innern hat 2012 eine \u201eBeratungsstelle Radikalisierung\u201c im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge eingerichtet, die als erste Anlaufstelle f\u00fcr Angeh\u00f6rige und f\u00fcr das soziale Umfeld von sich radikalisierenden Personen dient. Das BMI f\u00f6rdert auch einige Tr\u00e4ger, die Beratungsangebote vorhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":211,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":212,"sitzung":81,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung leistet in diesem Zusammenhang ebenfalls eine wichtige Arbeit.\n\nDer Ansatz unseres Hauses, des Ministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, mit dem neuen Bundesprogramm ist im Themenfeld \u201eIslamismus\u201c ein breit angelegter Ansatz, der die jugendpolitische Sichtweise einbezieht und einen Schwerpunkt des Programms eben auch auf die Radikalisierungspr\u00e4vention legt. Mit der Aufstockung der Mittel des Programms - das war Gegenstand der Haushaltsberatungen - um 10 Millionen Euro stehen dieses Jahr 40,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":213,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"40 Millionen f\u00fcr Islamismus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":214,"sitzung":81,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, insgesamt. Ich habe gesagt, mit der Aufstockung der Mittel des Programms \u201eDemokratie leben!\u201c stehen insgesamt 40,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.\n\n19 Projekte, Herr Kollege Beck, befassen sich mit demokratiefeindlichen islamistischen Ph\u00e4nomenen und missbr\u00e4uchlichen Instrumentalisierungen des Islam zu ideologischen Konflikten. Da Sie konkret nach den Projekten und deren Finanzierung gefragt haben, habe ich eine Auflistung vorbereitet, die ich Ihnen gerne schriftlich zukommen lassen w\u00fcrde; denn es w\u00fcrde den Rahmen sprengen, diese Ma\u00dfnahmen aufzuz\u00e4hlen.\n\nEine Reihe dieser Projekte plant, in und mit Moscheegemeinden gemeinsam zu arbeiten. Wie gesagt: Wir unterst\u00fctzen die Bundesl\u00e4nder zus\u00e4tzlich \u00fcber die Aufstockung der Mittel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658295,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie eine Zusatzfrage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":216,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht m\u00f6chte das Bundesinnenministerium noch erg\u00e4nzend antworten; denn es ist eine Frage an die Bundesregierung gewesen. Wenn die Frage abschlie\u00dfend beantwortet worden ist, dann w\u00fcrde ich gerne meine zwei Nachfragen stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658297,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung entscheidet, wer antwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":218,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung sitzt da gar nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658299,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es kann ein Ressort die Beantwortung einer Frage durchaus einem anderen Ressort \u00fcbertragen. So habe ich eben die Staatssekret\u00e4rin verstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":220,"sitzung":81,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung sitzt da gar nicht, Herr Pr\u00e4sident! Da sitzen nur Staatssekret\u00e4re!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658301,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist in der Fragestunde zul\u00e4ssig. Die Bundesregierung entscheidet jedenfalls selbst, wer f\u00fcr sie welche Frage beantwortet. Da es keinen anderen Vertreter der Bundesregierung gibt, der antworten m\u00f6chte, haben Sie jetzt die M\u00f6glichkeit zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":222,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann hoffe ich, dass die schriftliche Nachbeantwortung f\u00fcr beide Ressorts erfolgt, damit wir wissen, welche Projekte in diesem Bereich aus welchen Haushaltstiteln finanziert werden.\n\nMeine Nachfrage: Glauben Sie wirklich, dass die in der Bereinigungssitzung erfolgte Aufstockung um zweimal 5 Millionen Euro - 5 Millionen f\u00fcr Ihr Haus und dann 5 Millionen f\u00fcr das BMI - ausreichend ist angesichts der Tatsache, dass dieses Jahr in Frankreich, wie in der Frage angesprochen, die Mittel allein f\u00fcr den Bereich der Deradikalisierung im Bereich der Justiz um 50 Millionen Euro aufgestockt wurden? Sollten wir hier nicht gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen unternehmen - wir haben erst dieses Jahr angefangen, uns mit diesem Thema zu befassen -, da wir die Berichte des Verfassungsschutzes \u00fcber die gro\u00dfe Zahl der islamistischen Terroristen, die nach Syrien und Irak ausgereist sind und die in be\u00e4ngstigend hoher Zahl aus dem Terrorkampf zur\u00fcckkehren, kennen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":223,"sitzung":81,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Beck, f\u00fcr Ihre Nachfrage. - In der Tat ist die Radikalisierung im Zusammenhang mit Salafismus und mit gewaltbereitem Islamismus ein wichtiges Themenfeld, wenn es darum geht, Programme aufzustellen, die unsere Demokratie st\u00e4rken. Deswegen hei\u00dft unser Programm auch \u201eDemokratie leben!\u201c.\n\nUnser Haus hat es sehr begr\u00fc\u00dft, dass wir in unserem Ressort zus\u00e4tzlich 10 Millionen Euro - und nicht nur 5 Millionen Euro - f\u00fcr dieses Programm haben. Wir haben uns gemeinsam mit den L\u00e4ndern und Kommunen darauf verst\u00e4ndigt, diese Programme zu verst\u00e4rken.\n\nAngesichts der aktuellen Situation ist es notwendig, dass sowohl Bund als auch L\u00e4nder und Kommunen dahin gehend \u00dcberlegungen anstellen, wie man all diese Programme und insbesondere auch den pr\u00e4ventiven Bereich weiter st\u00e4rken kann. Ich denke, dass wir da sowohl innerhalb der Ressorts als auch gemeinsam mit allen im Bundestag vertretenen Fraktionen Entscheidungen treffen werden, die zur St\u00e4rkung dieses Programmbereichs beitragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658304,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":225,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich. - Die wiederholte Betonung von \u201eweiter verst\u00e4rken\u201c halte ich f\u00fcr einen Euphemismus. Wir m\u00fcssen uns eingestehen, dass wir in der Fl\u00e4che fast nichts haben. Ich sehe drei Ansatzpunkte, wo man unmittelbar beginnen k\u00f6nnte. Das ist erstens der Bereich der Schule und zweitens der Bereich der Justiz. Au\u00dferdem kann man drittens partnerschaftlich und gemeinsam mit islamischen Organisationen - Moscheevereinen und dergleichen - versuchen, das Umfeld mithilfe entsprechender demokratief\u00f6rdernder Ma\u00dfnahmen aufzurollen und an der Stelle pr\u00e4ventiv t\u00e4tig zu sein.\n\nWie sieht die Strategie der Bundesregierung aus, und was ist gemeinsam mit den L\u00e4ndern geplant? Es geht nicht, dass Sie eine Sache und die L\u00e4nder eine andere Sache machen und Sie das nicht miteinander abstimmen. Es bedarf einer Gesamtstrategie zur Pr\u00e4vention. Wir m\u00fcssen in die Puschen kommen. Es handelt sich hierbei schlie\u00dflich um eine gef\u00e4hrliche Situation, in der wir nicht tatenlos bleiben d\u00fcrfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":226,"sitzung":81,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, das sprechen Sie v\u00f6llig zu Recht an. Aus diesen Gr\u00fcnden f\u00fchren wir schon seit l\u00e4ngerem sehr gute Gespr\u00e4che mit den Bundesl\u00e4ndern und den Kommunen, in denen einzelne Projekte gef\u00f6rdert werden.\n\nDa Sie grunds\u00e4tzlich gro\u00dfes Interesse an unserer Arbeit haben, wissen Sie sicherlich, dass es im Familienministerium das neue Programm \u201eDemokratie leben!\u201c gibt. Wir finanzieren damit nachhaltige Strukturen, indem wir beispielsweise den L\u00e4ndern \u00fcber die Demokratiezentren zur landesweiten Koordinierung mobiler Opfer- und Ausstiegsberatung Gelder \u00fcber einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren zur Verf\u00fcgung stellen. Damit widmen wir uns nachhaltig der Strukturf\u00f6rderung. Die L\u00e4nder sind gemeinsam mit uns gut aufgestellt. Die Strukturen sind wichtig, damit nachhaltige pr\u00e4ventive Arbeit geleistet werden kann.\n\nZus\u00e4tzlich gibt es Geld f\u00fcr die Projektf\u00f6rderung. Das ist insbesondere in Bezug auf den Salafismus und den gewaltbereiten Islamismus wichtig; darauf bezog sich auch Ihre Frage. Wir betreten hier n\u00e4mlich in der Tat Neuland. Darum m\u00fcssen wir zus\u00e4tzlich zur Strukturverbesserung gemeinsam mit den L\u00e4ndern und Kommunen Projekte erarbeiten.\n\nSie haben in Ihrer Fragestellung explizit die Schulen erw\u00e4hnt. Hier liegt jedoch die alleinige Verantwortung insbesondere f\u00fcr die Ausf\u00fchrung bei den Bundesl\u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":227,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben also kein strategisches Konzept!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658308,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit ist die Beantwortung der Frage 10 abgeschlossen.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Gesundheit. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach bereit.\n\nWir kommen zur Frage 11 der Abgeordneten Kathrin Vogler:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber eine angeblich zwischen dem 6. Januar 2015 und dem 9. Januar 2015 vorgenommene \u00c4nderung des Bundesmantelvertrags - \u00c4rzte, BMV-\u00c4, die zum 1. Januar 2015 G\u00fcltigkeit haben soll, und wie bewertet die Bundesregierung die von einem B\u00fcrger in einem Schreiben vom 9. Januar 2015 an das Bundesversicherungsamt, das nachrichtlich auch an den Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he, sowie an die Fragestellerin verschickt wurde, ge\u00e4u\u00dferten Zweifel an der Beachtung der satzungsrechtlichen Regularien?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":229,"sitzung":81,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, aufgrund des Sachzusammenhangs w\u00fcrde ich gern die Fragen 11 und 12 zusammen beantworten. Ist das in Ordnung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":230,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658311,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bin einverstanden. Ich weise nur darauf hin, dass es vier Nachfragen gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":232,"sitzung":81,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist mir klar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658313,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es soll sich nur jeder geistig und emotional darauf vorbereiten k\u00f6nnen.\n\nDann rufe ich auch die Frage 12 der Abgeordneten Kathrin Vogler auf:\n\nWie viele gesetzlich Versicherte sind nach den Erkenntnissen der Bundesregierung bislang nicht im Besitz einer elektronischen Gesundheitskarte, und welche Ver\u00e4nderungen ergeben sich aus der in diesem Jahr vorgenommenen \u00c4nderung des BMV-\u00c4 f\u00fcr diese Versicherten gegen\u00fcber der am 5. Dezember 2014 von der Bundesregierung erteilten Antwort auf meine schriftliche Frage 80 auf Bundestagsdrucksache 18\/3519?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":234,"sitzung":81,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Frau Kollegin Vogler wie folgt antworten: Nach Auskunft des GKV-Spitzenverbands ist die letzte \u00c4nderung des Bundesmantelvertrages - \u00c4rzte am 1. Januar 2015 in Kraft getreten. \u00c4nderungen zwischen dem 6. und 9. Januar 2015, wie Sie es in Ihrer Frage thematisiert haben, hat es nicht gegeben.\n\nNach der dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit offiziell vorliegenden Fassung der \u00c4nderung des Bundesmantelvertrags - \u00c4rzte, die am 1. Januar 2015 in Kraft getreten ist und entsprechend am 5. Januar 2015 im Deutschen \u00c4rzteblatt ver\u00f6ffentlicht wurde, lautet der infrage stehende neue \u00a7 19 Absatz 2 des Bundesmantelvertrags - \u00c4rzte wie folgt:\n\nWird von der Krankenkasse anstelle der elektronischen Gesundheitskarte im Einzelfall ein Anspruchsnachweis zur Inanspruchnahme von Leistungen ausgegeben, muss dieser die Angaben gem\u00e4\u00df \u00a7 291 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 bis 9 SGB V enthalten. Die Krankenkasse darf einen Anspruchsnachweis nach Satz 1 nur im Ausnahmefall zur \u00dcberbr\u00fcckung von \u00dcbergangszeiten bis der Versicherte eine elektronische Gesundheitskarte erh\u00e4lt \u2026 ausstellen. Der Anspruchsnachweis ist entsprechend zu befristen. Die Krankenkasse ist verpflichtet, ung\u00fcltige elektronische Gesundheitskarten einzuziehen.\n\nSo weit der Text.\n\nMitte 2014 waren mehr als 97 Prozent der Versicherten im Besitz einer elektronischen Gesundheitskarte. Aktuellere Zahlen liegen der Bundesregierung nicht vor.\n\nBei der \u00c4nderung des \u00a7 19 Absatz 2 des Bundesmantelvertrags - \u00c4rzte handelt es sich um eine Konkretisierung der bisherigen Regelung. Gegen\u00fcber der in der Antwort der Bundesregierung auf Ihre schriftliche Frage 80 auf Bundestagsdrucksache 18\/3519 dargestellten bisherigen bundesmantelvertraglichen Regelung wird damit die Ausstellung eines Anspruchsnachweises zur Inanspruchnahme von Leistungen auf die \u00dcberbr\u00fcckung von \u00dcbergangszeiten beschr\u00e4nkt, bis der Versicherte eine elektronische Gesundheitskarte erh\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658315,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die erste Nachfrage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":236,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr Ihre genaue Auskunft, was wann wie in Kraft getreten ist und ver\u00f6ffentlicht wurde. - Der Bundesmantelvertrag wird zwischen der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und dem GKV-Spitzenverband ausgehandelt. Die Bundesregierung ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde. Ich w\u00fcsste gerne - Sie haben meine Frage kurz vor der Ver\u00e4nderung nach altem Sachstand beantwortet -, ob das BMG fr\u00fchzeitig \u00fcber die geplanten Ver\u00e4nderungen informiert worden ist oder ob Sie im Nachhinein, also erst nach dem 1. Januar 2015, davon erfahren haben oder ob Sie vielleicht als Reaktion auf meine Nachfragen hier im Bundestag sogar den Ansto\u00df dazu gegeben haben. Das ist meine erste Frage.\n\nDie zweite Frage ist, ob eine solche \u00c4nderung nicht in geeigneter Form den Vertrags\u00e4rztinnen und Vertrags\u00e4rzten sowie den gesetzlich Versicherten rechtzeitig bekannt gemacht werden muss, weil es beide Gruppen intensiv betrifft, insbesondere diejenigen Versicherten, die bisher noch keine elektronische Gesundheitskarte besitzen.\n\nDann hat die Bundesregierung auf meine schriftliche Frage vom Dezember 2014 geantwortet, dass auch bei Vorlage dieses papiergebundenen Anspruchsnachweises ein vollumf\u00e4nglicher Leistungsanspruch besteht. Ich frage, ob Sie es vor diesem Hintergrund f\u00fcr akzeptabel und vertragskonform halten, wenn Patientinnen und Patienten mir berichten, dass sie in einigen Arztpraxen entweder komplett zur\u00fcckgewiesen werden, wenn sie einen solchen Ausweis vorlegen, mit der Begr\u00fcndung, ein solcher papiergebundener Nachweis mache zu viel b\u00fcrokratische Arbeit, oder sie gezwungen werden, zu unterschreiben, dass sie bereit sind, privat zu zahlen?\n\nMeine vierte Nachfrage: Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung in Bayern - - Stellen wir eigentlich jede Frage einzeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658317,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Da schon drei Fragen gestellt wurden, k\u00f6nnen Sie die vierte Frage auch noch stellen, wenn Sie wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":238,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658319,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sollen wir erst einmal eine Pause machen? - Zuerst werden diese drei Fragen beantwortet. Dann haben Sie noch eine gut. - Frau Staatssekret\u00e4rin Fischbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":240,"sitzung":81,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, die Entscheidung des GKV-Spitzenverbandes, der KBV und der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung ist nicht erst im Dezember gefallen, sondern im August. Es war klar, dass wir ein -Datum haben werden, an dem die elektronische Gesundheitskarte eingef\u00fchrt wird. Das wollten wir politisch auf den Weg bringen. Das ist auch nicht vom Himmel gefallen. Insofern war allen klar, dass der 1. Januar 2015 der Stichtag ist, ab dem die Karte gilt.\n\nViele Krankenkassen - ich kenne keine, die es nicht getan hat - haben ihre Versicherten angeschrieben und im Vorlauf schon sehr deutlich gemacht: Kommen Sie, Sie haben noch nicht die g\u00fcltige Fassung. Wir m\u00fcssen es umstellen. - Ich wei\u00df, dass zum Beispiel Gehbehinderte, die den Weg zur Krankenkasse nicht gehen konnten, die M\u00f6glichkeit hatten, diese Karte auch ohne Foto zu erhalten. Es ist also Aufkl\u00e4rungsarbeit geleistet worden. Sie mussten nicht mit Ihrer Anfrage daf\u00fcr sorgen, dass wir uns schlau gemacht haben. Es war der \u00d6ffentlichkeit bekannt. Wie gesagt: 97 Prozent der Versicherten haben diese Karte.\n\nK\u00f6nnen Sie die zweite Frage noch einmal wiederholen? Ich bin ein bisschen durcheinandergekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658321,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Stellen Sie einfach noch einmal Ihre zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":242,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das waren schon zwei Fragen, auf die Sie geantwortet haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658323,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die dritte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":244,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben vergessen, mir zu sagen, wann die Bundesregierung von dieser konkreten Ver\u00e4nderung, \u00fcber die wir gesprochen haben, erfahren hat und in Kenntnis gesetzt worden ist.\n\nDie dritte Frage war, ob die Bundesregierung es f\u00fcr akzeptabel und vertragskonform h\u00e4lt, wenn Patientinnen und Patienten bei \u00c4rztinnen und \u00c4rzten auf den Hinweis sto\u00dfen, dass sie auf Grundlage des papiergebundenen Nachweises nicht behandelt werden, obwohl das doch eigentlich m\u00f6glich ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":245,"sitzung":81,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem die eGK schon \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum in der Diskussion war, ist mit dem Beschluss der Spitzenverb\u00e4nde deutlich geworden, dass die Einf\u00fchrung zum 1. Januar 2015 erfolgt. Das hei\u00dft, mit dem Beschluss im August war uns das Datum bekannt. Wir wollen, dass die elektronische Gesundheitskarte endlich das wird, was sie sein kann und sein soll, n\u00e4mlich eine Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Versicherten und auch f\u00fcr diejenigen, die die Versicherten behandeln.\n\nDer Fall, den Sie nennen, dass Patienten, die jetzt mit einem Papiernachweis in die Praxis kommen, nicht behandelt werden, entspricht nicht der gesetzlichen Grundlage. Es ist klar, dass in Ausnahmef\u00e4llen, wenn die elektronische Gesundheitskarte nicht vorliegt, auf Grundlage eines Papiernachweises behandelt werden muss. Wenn die elektronische Gesundheitskarte oder der Nachweis der Krankenkasse allerdings nicht nachgereicht wird, ist der Arzt in der Lage und erm\u00e4chtigt, eine Privatrechnung zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658326,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt haben Sie noch eine Zusatzfrage, die vierte. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":247,"sitzung":81,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will gerne nachfragen, ob die Bundesregierung vielleicht erw\u00e4gt, gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit klarzustellen, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte alle Patientinnen und Patienten, auch chronisch kranke, die anstatt der elektronischen Gesundheitskarte einen papiergebundenen Anspruchsnachweis vorlegen, genauso behandeln m\u00fcssen und ihnen genauso die ben\u00f6tigten Medikamente auch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume verschreiben m\u00fcssen und dass sie - auch diese Bef\u00fcrchtung haben \u00c4rztinnen und \u00c4rzte mir gegen\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert - keine Angst vor Regressforderungen vonseiten der Krankenkassen haben m\u00fcssen, also bei der Behandlung von Patientinnen und Patienten, die anstatt der Karte einen papiergebundenen Anspruchsnachweis vorlegen, keine Unterschiede machen m\u00fcssen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":248,"sitzung":81,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch mit der \u00c4nderung des Manteltarifvertrags deutlich geworden, in dem nun steht, dass es eine \u00dcberbr\u00fcckungsphase gibt, in der ein Papiernachweis gelten muss. Es ist eindeutig, dass damit alle Leistungen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die auch sonst von der gesetzlichen Krankenversicherung zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658329,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die Frage 13 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen dann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nF\u00fcr die Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 14 des Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWas tut die Bundesregierung, um dem in der geplanten Hafenrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union, EU, namens Port Package III enthaltenen Angriff auf das Streikrecht, wie es im Kapitel 8.6 des urspr\u00fcnglichen Entwurfs der Europ\u00e4ischen Kommission mit den sogenannten Notfallma\u00dfnahmen vorgesehen ist, entgegenzuwirken und diese zu entfernen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":250,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Frage zum Port Package III des Kollegen Herbert Behrens beantworte ich wie folgt: Es wird davon ausgegangen, dass sich die m\u00fcndliche Anfrage auf den Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Schaffung eines Rahmens f\u00fcr den Zugang zum Markt f\u00fcr Hafendienste und f\u00fcr die finanzielle Transparenz der H\u00e4fen bezieht. Die Bundesregierung hat diese Frage bereits in ihrer Antwort auf Frage 4 der Kleinen Anfrage der Fraktion Die Linke, Drucksache 18\/1711, beantwortet. Ich zitiere:\n\nDie Bundesregierung wird sich nicht f\u00fcr die Streichung des Artikels 8 Nummer 6 einsetzen. Die Notfallma\u00dfnahmen \u2026 dienen der Aufrechterhaltung des Hafenbetriebs, dem gemeinwirtschaftliche Verpflichtungen auferlegt wurden.\n\nDie Notfallma\u00dfnahme kann in Form einer Direktvergabe erfolgen, bei der ein Dienst f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu zwei Jahren einem anderen Anbieter zugewiesen wird. Die Bundesregierung kann darin keine Einschr\u00e4nkung des Streikrechts erkennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658331,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Behrens?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":252,"sitzung":81,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Die h\u00e4tte ich schon.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658333,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":254,"sitzung":81,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Zumindest steht die Aussage der Bundesregierung im Gegensatz zur Aussage der Gewerkschaft Verdi, die f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten an deutschen Seeh\u00e4fen zust\u00e4ndig ist. Sie sagen eindeutig: Es sind Notfallma\u00dfnahmen, die nichts mit dem Streikrecht zu tun haben, sondern der Aufrechterhaltung des normalen Betriebes dienen. Es ist in gewisser Weise mit anderen Streiks vergleichbar, wie wir sie beispielsweise bei der Bahn hatten, bei denen es theoretisch m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, die Belegschaft auszutauschen. Sie sagen explizit, dass das Streikrecht dadurch nicht infrage gestellt wird. Haben Sie von einem Verfassungsrechtler den Umstand pr\u00fcfen lassen, inwieweit das wirklich der Fall ist, ob also nicht doch die Koalitionsfreiheit, wie sie im Grundgesetz festgelegt ist, dadurch beeintr\u00e4chtigt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658335,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":256,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bleiben bei unserer Rechtsauffassung. Dass wir nicht immer mit Verdi einverstanden sind, das liegt in der Natur der Sache.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658337,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Abgeordneter Behrens? - Das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe die Frage 15 des Abgeordneten Herbert Behrens auf:\n\nWas tut die Bundesregierung, um die von den Bundesratsvertretungen der norddeutschen K\u00fcstenl\u00e4nder gew\u00fcnschte Herausnahme der Lotsendienste, der Schlepper, der Festmacher, der Baggerei und der Schiffsentsorgungsdienste aus der geplanten Hafenrichtlinie der EU herbeizuf\u00fchren?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":258,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich beantworte die Frage wie folgt: Die Bundesregierung hat diese Frage bereits in ihren Antworten zu den Fragen 2 und 3 der Kleinen Anfrage der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1711 weitestgehend beantwortet. Trotzdem nehme ich Stellung zu den einzelnen Berufsgruppen.\n\nZu den Lotsendiensten. Nach Artikel 11 a des aktuellen Verordnungsentwurfs k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten beschlie\u00dfen, Kapitel II \u201eMarktzugang\u201c und die \u00dcbergangsbestimmung des Artikels 24 nicht auf Lotsendienste anzuwenden. Das in Deutschland bestehende Lotsensystem kann unver\u00e4ndert fortgef\u00fchrt werden, wie von Deutschland in der Ratsarbeitsgruppe verlangt.\n\nIch komme zur Gruppe der Schlepper und Festmacher. Der Bundesrat hat in seinem Beschluss vom 20. September 2013, Drucksache 439\/13, nicht gefordert, das Schleppen und die Festmacher aus dem Regelungsbereich der Verordnung zu entfernen.\n\nZur Baggerei. Wie von Deutschland in der Ratsarbeitsgruppe gew\u00fcnscht, wurde die Ausbaggerung im derzeitigen Verordnungsentwurf aus Artikel 1 Nummer 2 \u201eGegenstand und Geltungsbereich\u201c gestrichen. Nach Artikel 1 Nummer 2 a ist lediglich Artikel 12 Nummer 2 \u201eGetrennte Buchf\u00fchrung bei \u00f6ffentlicher Finanzierung\u201c auf die Ausbaggerung anzuwenden.\n\nIch komme zu den Schiffsentsorgungsdiensten. Eine vollst\u00e4ndige Streichung des Bereichs Sammeln von Schiffsabf\u00e4llen und Ladungsr\u00fcckst\u00e4nden aus dem Verordnungsentwurf konnte aufgrund fehlender Unterst\u00fctzung anderer Mitgliedstaaten bislang nicht erreicht werden. Die EU-Kommission stellte jedoch klar, dass sich die Regelung nur auf das Sammeln, nicht jedoch auf die Entsorgung der Abf\u00e4lle und Ladungsr\u00fcckst\u00e4nde an Land bezieht, die in der Richtlinie 2000\/59\/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. November 2000 \u00fcber Hafenauffangeinrichtungen f\u00fcr Schiffsabf\u00e4lle und Ladungsr\u00fcckst\u00e4nde geregelt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658339,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":260,"sitzung":81,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben eine neue EU-Verkehrskommissarin. Frau Bulc hat gestern bei ihrer Vorstellung im Verkehrsausschuss deutlich gemacht, dass sie sehr stark daran interessiert ist, eine wettbewerbsorientierte Verkehrspolitik zu betreiben. Daher meine Nachfrage: Hat es bez\u00fcglich Port Package III Gespr\u00e4che gegeben? Plant Frau Bulc in diesem Zusammenhang eine eigene Initiative?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":261,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Eine eigene Initiative von Frau Bulc in diesem Zusammenhang ist mir nicht bekannt. Es gibt allerdings eine Reihe von Gespr\u00e4chen und Verhandlungen, um dieses sogenannte Port Package III zum Abschluss zu bringen. Die Bundesregierung konnte sich sehr erfolgreich in fast allen Punkten durchsetzen. Wir haben den anderen Mitgliedstaaten signalisiert, dass wir auf der Grundlage des jetzt gefundenen Kompromisses Port Package III passieren lassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658342,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Behrens? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":263,"sitzung":81,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie hatten angek\u00fcndigt, dass sich der ganze Vorgang auf der Zielgeraden befindet. Haben Sie eine Vorstellung davon, auf welche zeitlichen Abl\u00e4ufe wir uns einstellen m\u00fcssen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":264,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist in Europa nicht immer ganz einfach darzustellen, weil die Beratungen ein sehr komplizierter Prozess sind. Aber ich gehe davon aus, dass wir noch in diesem Jahr zu einem Abschluss kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658345,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.\n\nIch rufe die Frage 16 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nWas spricht aus Sicht der Bundesregierung f\u00fcr die Vorgabe des Bundes, die Rheintalbahn zwischen Offenburg und Riegel, wie im Bundesverkehrswegeplan vorgesehen, auf eine Maximalgeschwindigkeit von 250 km\/h auszubauen, und wie w\u00fcrde sich nach Kenntnis der Bundesregierung eine Maximalgeschwindigkeit von 230 km\/h auf die Fahrplangestaltung sowie auf die Baukosten auswirken?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":266,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich gebe folgende Antwort: Diese Vorgabe ist Inhalt des geltenden Bundesschienenwegeausbaugesetzes. Im Ergebnis der letzten Bewertung des Vorhabens \u201eAusbaustrecke\/Neubaustrecke Karlsruhe-Offenburg-Basel\u201c erh\u00f6hen sich die Betriebsleistungen des Schienenpersonenverkehrs insgesamt im Zielnetz auf knapp 2 Millionen Zugkilometer pro Jahr. Durch die Trassierung auf eine Maximalgeschwindigkeit von 250 km\/h wird ein Reisezeitnutzen generiert, der diesen erheblichen Zuwachs und die damit positive gesamtwirtschaftliche Bewertung des Vorhabens erm\u00f6glicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658347,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Gastel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":268,"sitzung":81,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank f\u00fcr Ihre Antwort. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie viele und in welcher L\u00e4nge \u00dcberholgleise f\u00fcr eine H\u00f6chstgeschwindigkeit von 250 km\/h im Vergleich zu einer H\u00f6chstgeschwindigkeit von 230 km\/h notwendig sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":269,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine sehr fachspezifische Frage. Wir haben auf diesem Abschnitt noch nicht einmal alle Planfeststellungsverfahren er\u00f6ffnet. Ich werde also kaum in der Lage sein, Ihnen diese Frage korrekt zu beantworten. Aber ich werde mir die M\u00fche machen, bei der Bahn nachzufragen. Ich werde Ihnen das Ergebnis schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658350,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Nachfrage dazu? - Nein.\n\nDann rufe ich die Frage 17 des Abgeordneten Matthias Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nEntspricht der geplante Tiefbahnhof in Stuttgart nach Kenntnis der Bundesregierung gem\u00e4\u00df der Definition der Eisenbahn-Bau- und Betriebsordnung, EBO, einem Haltepunkt - Definition: \u201eHaltepunkte sind Bahnanlagen ohne Weichen, wo Z\u00fcge planm\u00e4\u00dfig halten, beginnen oder enden d\u00fcrfen\u201c - oder einer Haltestelle - Definition: \u201eHaltestellen sind Abzweigstellen oder Anschlussstellen, die mit einem Haltepunkt \u00f6rtlich verbunden sind\u201c -, und in welchen anderen deutschen Landeshauptst\u00e4dten stellt die wichtigste Bahnanlage mit den meisten ein- und aussteigenden Fahrg\u00e4sten nach der formalen Definition nach Kenntnis der Bundesregierung noch eine Haltestelle oder einen Haltepunkt dar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":271,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, ich gebe Ihnen folgende Antwort: Da die geplante Anlage in Stuttgart Weichen ben\u00f6tigt, handelt es sich um einen Bahnhof gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 2 EBO. Der Bundesregierung ist keine Landeshauptstadt in Deutschland bekannt, die nicht \u00fcber einen Bahnhof gem\u00e4\u00df der oben genannten Definition verf\u00fcgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":272,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eHaltepunkt oder Haltestelle?\u201c, hat er gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658353,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie dazu eine Zusatzfrage stellen, Herr Abgeordneter Gastel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":274,"sitzung":81,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dazu muss ich eine Zusatzfrage stellen. - Herr Staatssekret\u00e4r Ferlemann, Sie sagen: Es handelt sich um einen Bahnhof nach \u00a7 4 EBO. Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass in der Anh\u00f6rung zum Planfeststellungsverfahren f\u00fcr den Abschnitt 1.3 - das ist die vorgesehene Flughafenanbindung - die Vorhabenstr\u00e4gerin zigfach ausdr\u00fccklich gesagt hat - ich war selber dabei; es steht auch im Protokoll -, es w\u00fcrde kein Bahnhof geplant, sondern eine Station? Jetzt ist \u201eStation\u201c in der Eisenbahn-Bau-und Betriebsordnung aber gar nicht definiert. Deswegen habe ich diese Frage gestellt. Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass seitens der Vorhabenstr\u00e4gerin, der Deutschen Bahn, die das Projekt realisieren m\u00f6chte, negiert wird, dass ein Bahnhof gebaut wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":275,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann aus Ihrer Frage nicht genau ermitteln, welchen Bahnhof Sie jetzt meinen? Den unter dem Flughafen oder den Hauptbahnhof?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":276,"sitzung":81,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meine den geplanten - in Anf\u00fchrungszeichen - Hauptbahnhof, den Tiefbahnhof Stuttgart Stadtmitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":277,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu habe ich Ihnen ja eine Antwort gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":278,"sitzung":81,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber ich habe eine Nachfrage gestellt: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass die Deutsche Bahn, Vorhabenstr\u00e4gerin, im Planfeststellungsverfahren negiert hat, dass es sich um einen Bahnhof handeln w\u00fcrde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":279,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist mir nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658360,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben noch eine Nachfrage? - Nein. Aber Frau Ha\u00dfelmann hat eine. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":281,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte erst einmal sagen, dass ich die Art der Beantwortung als Unversch\u00e4mtheit empfinde. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Herr Ferlemann auch mal darauf hingewiesen w\u00fcrde. Ich mache das hiermit jetzt einmal.\n\nIch finde, dass mein Kollege eine ganz pr\u00e4zise Frage gestellt hat, Herr Ferlemann. Wir streiten mit Ihrem Ministerium eh schon seit geraumer Zeit \u00fcber Art, Umfang und Zeit, die Sie sich f\u00fcr die Beantwortung parlamentarischer Fragen nehmen. Sie schr\u00e4nken unser Fragerecht ein. Das ist nicht nur unserer Fraktion bekannt, sondern mittlerweile auch der Bundesregierung und dem Bundestagspr\u00e4sidenten.\n\nNun zu meiner Frage: Ich bitte Sie, uns jetzt zu erl\u00e4utern - Sie sind ja der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r; da k\u00f6nnen wir im Parlament, glaube ich, diese Erwartung formulieren -, was bahnpolitisch der Unterschied zwischen einer Station und einem Bahnhof ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":282,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Damit wir das ganz korrekt machen, wie Sie das erwarten, werde ich Ihnen das schriftlich beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":283,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie dazu im Plenum nicht in der Lage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":284,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe die Frage doch beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":285,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das interessiert mich, Herr Pr\u00e4sident. Das ist der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r daf\u00fcr. Und wenn man so eine Frage nicht beantworten kann, bin ich wirklich erschrocken \u00fcber die Kompetenz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":286,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage ist hochkomplex und kompliziert, und deswegen werde ich sie fachtechnisch ganz genau und korrekt beantworten, damit Sie damit dann auch arbeiten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":287,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unglaublich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658368,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich darf friedenstiftend einmal darauf hinweisen, dass der Kollege Gastel selbst darauf hingewiesen hat, dass der Begriff \u201eStation\u201c in allen einschl\u00e4gigen Vorschriften seiner Kenntnis nach gar kein Terminus technicus ist. Insofern ist es vielleicht gut, wenn das noch einmal in Ruhe gekl\u00e4rt wird.\n\nDer Kollege Gastel m\u00f6chte seine zweite Zusatzfrage jetzt doch stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":289,"sitzung":81,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie ohnehin noch mal nachhaken, h\u00e4tte ich gerne auch eine Antwort darauf, ob in diesem geplanten Bahnhof, diesem Haltepunkt oder dieser Station - was auch immer das dann sein soll - auch das Beginnen, das Enden, das Ausweichen und das Wenden von Z\u00fcgen m\u00f6glich ist, weil das n\u00e4mlich auch Bestandteil dieser Definition in der Eisenbahn-Bau- und Betriebsordnung ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":290,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe es ja gesagt: Das ist ein komplizierter Sachverhalt, den die Kollegin Ha\u00dfelmann so nicht erfassen konnte. Deswegen wird das umfassend beantwortet. Sie haben jetzt schon so viele Zusatzfragen gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":291,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Ferlemann, Sie sind schlecht vorbereitet! Das ist peinlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":292,"sitzung":81,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen weise ich darauf hin, dass es extra zu diesem Thema, von Herrn Gastel beantragt, eine Anh\u00f6rung im Verkehrsausschuss gibt, in der alle diese Fragen von denen, die f\u00fcr die Planung verantwortlich sind, detailliert beantwortet werden m\u00fcssen. Diese werden wir durchf\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":293,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Wir sind aber im Plenum! Bereiten Sie sich vor, wenn Sie hier sind f\u00fcr das Ministerium!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":294,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann brauchen wir keine Fragestunde abzuhalten, wenn wir alles schriftlich machen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658375,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich darf trotzdem bitten, dass wir versuchen - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":296,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist einfach inakzeptabel! Das ist eine Fragestunde, und wir haben das Recht, Fragen zu stellen! Und er ist nicht in der Lage, sie zu beantworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658377,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Also, ich finde es immer richtig, wenn ein Vertreter der Bundesregierung bei komplizierten technischen Sachverhalten sagt: Ich gehe der Sache gr\u00fcndlich nach und werde die technischen Sachverhalte kl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":298,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen auch den Minister zitieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658379,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das hat er hier vorgetragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":300,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat es nicht vorgetragen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658381,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich finde, das k\u00f6nnen wir dann auch so akzeptieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":302,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist nicht in Ordnung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658383,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit auf. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter bereit.\n\nDie Frage 18 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 19 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWelche Konsequenzen wird das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, BMUB, aus den vom Oberverwaltungsgericht Schleswig in seinem seit letzter Woche rechtskr\u00e4ftigen Urteil (vergleiche BMUB-Pressemitteilung vom 16. Januar 2015) zum Zwischenlager Brunsb\u00fcttel f\u00fcr n\u00f6tig erachteten Untersuchungs- bzw. Nachweisma\u00dfst\u00e4ben beim Schutz vor Flugzeugabst\u00fcrzen und panzerbrechenden Waffen f\u00fcr sich daraus implizit ergebenden aufsichtlichen Handlungsbedarf bez\u00fcglich auch im Rahmen der Aufsicht entsprechend neu anzulegender Untersuchungs- bzw. Nachweisma\u00dfst\u00e4be bei den noch laufenden Atomkraftwerken ziehen - bitte mit Begr\u00fcndung -, und welches Vorgehen plant das BMUB hierf\u00fcr - falls m\u00f6glich, bitte mit Angabe von Meilensteinen oder \u00c4hnlichem, der Zeitschiene etc.?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":304,"sitzung":81,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Frau Kotting-Uhl, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das nunmehr rechtskr\u00e4ftige Urteil des Oberverwaltungsgerichts Schleswig hat nur auf das Zwischenlager Brunsb\u00fcttel unmittelbare rechtliche Auswirkungen. Bei der Genehmigungserteilung im Jahre 2003 gab es aus Sicht des Gerichts ein Ermittlungs- und Bewertungsdefizit in Bezug auf Einwirkungen Dritter, insbesondere Terror-angriffe. Das Gericht hat aber keinen Zweifel an der Sicherheit des Zwischenlagers Brunsb\u00fcttel ge\u00e4u\u00dfert.\n\nDie atomrechtliche Duldungsanordnung der zust\u00e4ndigen atomrechtlichen Aufsichtsbeh\u00f6rde des Landes Schleswig-Holstein vom 16. Januar 2015 stellt die Rechtsgrundlage f\u00fcr die weitere rechtm\u00e4\u00dfige Aufbewahrung der neun im Zwischenlager Brunsb\u00fcttel befindlichen Castoren bis zur Erteilung einer Genehmigung sicher. Die Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts hat keine unmittelbaren rechtlichen Auswirkungen auf Genehmigungen anderer Zwischenlager. Das gilt genauso f\u00fcr alle anderen bestandskr\u00e4ftigen atomrechtlich genehmigten kerntechnischen Anlagen und Einrichtungen.\n\nDer in der Rechtsprechung anerkannte Beurteilungsspielraum der Exekutive bei der Risikoermittlung und -bewertung, die von den Gerichten nur beschr\u00e4nkt \u00fcberpr\u00fcft werden kann, hat im Bereich des Schutzes gegen St\u00f6rma\u00dfnahmen oder sonstige Einwirkungen Dritter eine besondere Bedeutung, da die Beh\u00f6rden hier auf der Basis prognostischer Einsch\u00e4tzungen zur Sicherheitslage Festlegungen zu erforderlichen Lastannahmen und Schutzma\u00dfnahmen treffen m\u00fcssen.\n\nDas gesamte untergesetzliche Regelwerk zum Schutz gegen St\u00f6rma\u00dfnahmen oder sonstige Einwirkungen Dritter wird regelm\u00e4\u00dfig sowie anlassbezogen bei Vorliegen neuer Erkenntnisse evaluiert. \u00c4ndert sich die Erkenntnislage, werden die bestehenden Ma\u00dfnahmen auf den Pr\u00fcfstand gestellt und f\u00fchren gegebenenfalls zu einer Nachr\u00fcstung, so wie es im Jahr 2011 f\u00fcr die Zwischenlager der Fall war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658385,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage, Frau Abgeordnete Kotting-Uhl?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":306,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. Die Antwort bezog sich jetzt nicht ganz haarscharf auf das, was ich gefragt hatte. Ich hatte ausdr\u00fccklich nicht nach den sich unmittelbar ergebenden Handlungsauftr\u00e4gen, sondern nach den sich implizit ergebenden Handlungsauftr\u00e4gen gefragt. Denn es ist ja nicht nur theoretisch durchaus vorstellbar, dass weitere Klagen folgen. Diese Klage war erfolgreich. Das hei\u00dft, das Zwischenlager Brunsb\u00fcttel ist im Moment genehmigungslos. Es ist ein genehmigungsloser Zustand, der im Moment nur mithilfe einer Duldung \u00fcberbr\u00fcckt werden kann. Wenn es bei weiteren Klagen genauso gehandhabt wird, wenn also die Unterlagen, die eigentlich nachweisen k\u00f6nnten, dass die Sicherheit besteht, nicht vorgelegt werden k\u00f6nnen, dann bekommen wir in Deutschland riesige Probleme, nicht nur hinsichtlich der Zwischenlager, sondern auch hinsichtlich der Atomkraftwerke, die, soweit ich informiert bin, gegen Flugzeugabst\u00fcrze nicht einmal so ausgelegt sind wie die Zwischenlager.\n\nGibt es \u00dcberlegungen oder Planungen im BMUB, wie diese Unterlagen, die den Gerichten 2003 und anschlie\u00dfend nicht zur Verf\u00fcgung gestellt wurden - daraus folgte das Bewertungsdefizit -, in die Verhandlungen eingebracht werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":307,"sitzung":81,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich komme ganz konkret auf Ihre Frage zur\u00fcck. Ja, vor diesem Hintergrund lassen wir pr\u00fcfen, wie geheimhaltungsbed\u00fcrftige Unterlagen unter Wahrung des Geheimschutzes zuk\u00fcnftig angemessen in verwaltungsgerichtliche Verfahren eingebracht werden k\u00f6nnen. Sie wissen, das BfS hat die Unterlagen gepr\u00fcft, konnte aber aus Geheimschutzgr\u00fcnden nicht alles zur Verf\u00fcgung stellen. Deswegen lassen wir pr\u00fcfen, welche M\u00f6glichkeiten es hier gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658388,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Abgeordnete Kotting-Uhl?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":309,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine ganz kurze Zusatzfrage. Geht das BMUB davon aus, dass diese Unterlagen, die bisher nicht zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, bei Zurverf\u00fcgungstellung dazu f\u00fchren, dass die Sicherheit des Zwischenlagers Brunsb\u00fcttel erkannt und best\u00e4tigt werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":310,"sitzung":81,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sicherheit als solche stand nie infrage, und wir ziehen sie auch nicht in Zweifel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658391,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn bereit.\n\nDie Frage 20 des Abgeordneten Movassat wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 21 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke:\n\nMit welchen Geldern wurde die Studie \u201eM\u00f6gliche Auswirkungen der Transatlantischen Handels- und Investitionspartnerschaft, TTIP, auf Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder\u201c des wirtschaftsliberalen ifo-Instituts, M\u00fcnchen, unterst\u00fctzt, und wie verh\u00e4lt sich die Bundesregierung zur Kritik von Fachorganisationen, nach der in dem von Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller als \u201eunabh\u00e4ngige Diskussionsbasis\u201c bezeichneten Papier nicht auf das entwicklungspolitisch relevante Problem der Ungleichverteilung in Entwicklungsstaaten eingegangen wird, die als Produktzulieferer an die USA und die EU fungieren (www.euractiv.de\/sections\/entwicklungspolitik\/eu-kommission-ttip-isi-fuer-entwicklungslaender-eine-goldbrube-311467)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":312,"sitzung":81,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, diese Studie wurde im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung durch das Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen gemeinsam mit dem Institut f\u00fcr Angewandte Wirtschaftsforschung in T\u00fcbingen erstellt. Diese Studie wurde aus Barmitteln des Bundeshaushaltes finanziert, und zwar aus dem Einzelplan 23 bzw., um es genau zu sagen, aus Kapitel 2305. Die Titelnummer - ich sehe, Sie schreiben mit - ist 54401, und der Titel lautet \u201eForschung, Untersuchungen und \u00c4hnliches\u201c.\n\nHauptanliegen der Studie ist es, die Auswirkungen dieser Transatlantischen Handels- und Investitionspartnerschaft auf die wirtschaftliche Entwicklung von Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern zu untersuchen und daraus Handlungsempfehlungen abzuleiten. Das wurde insbesondere im Rahmen von neun Fallstudien anhand sehr unterschiedlicher L\u00e4nder ermittelt. Es ging dabei um die L\u00e4nder Brasilien, Mexiko, Marokko, Kenia, Elfenbeink\u00fcste, S\u00fcdafrika, T\u00fcrkei, Bangladesch und Indonesien. Die Forscher haben gezielt versucht, der Unterschiedlichkeit von Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern gerecht zu werden und diese Heterogenit\u00e4t in der Studie wissenschaftlich abzubilden. Wir werden die Ergebnisse dieser Studie in unserem Haus intensiv pr\u00fcfen und die Handlungsempfehlungen weiter verfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658393,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Abgeordnete? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":314,"sitzung":81,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, nun zur politischen Diskussion. Die Bundesregierung hat ja immer wieder beteuert, sollte der Abschluss von TTIP f\u00fcr die L\u00e4nder des S\u00fcdens bzw. f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder negative Handelsfolgen, Einkommenseinbu\u00dfen usw. mit sich bringen, dann sollte TTIP in dieser Form nicht beschlossen bzw. dann m\u00fcsste der Abschluss von TTIP \u00fcberdacht werden. Prompt liegt uns jetzt eine von Ihnen in Auftrag gegebene Studie vor, die zu dem Ergebnis kommt, dass TTIP den L\u00e4ndern des S\u00fcdens eigentlich nur beste Aussichten er\u00f6ffnet. Da m\u00f6chte ich Sie gerne fragen: Wie bewerten Sie eigentlich die zahlreichen anderen Studien zu diesem Thema?\n\nEs ist immer ganz gut, wenn man mehrere Studien hat, die man bei der Beurteilung zugrunde legt. Das gilt auch f\u00fcr die darin gemachten Grundannahmen. So hei\u00dft es in dieser von Ihnen in Auftrag gegebenen Studie zum Beispiel, TTIP habe f\u00fcr Europa und die USA generell positive Einkommenseffekte, und dadurch w\u00fcrde auch die Nachfrage in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens gesteigert; die Handelsumlenkungseffekte hingegen werden margina-lisiert. Andere Studien kommen da zu ganz anderen -Ergebnissen. So ist zum Beispiel im Hinblick auf Nord-afrika von einer Handelsumlenkung bzw. einem R\u00fcckgang des Handels in H\u00f6he von 5 Prozent die Rede und, um eine letzte Zahl zu nennen, von einem R\u00fcckgang des BIP f\u00fcr ganz Lateinamerika um 2,8 Prozent. Das f\u00fchrt in den n\u00e4chsten zehn Jahren zu Verlusten von \u00fcber 20 Milliarden Euro. Wie reagieren Sie auf Studien, die zu solchen Ergebnissen kommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":315,"sitzung":81,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel, die von uns in Auftrag gegebene Studie untersucht gleicherma\u00dfen die Chancen und Risiken dieses Handelsabkommens. Welche Auswirkungen ein solches Handelsabkommen auf die Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder haben wird, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich von seiner Ausgestaltung und von der Wirtschaftsstruktur in den jeweiligen Staaten ab. Im Rahmen dieser Studie wurden Expertengespr\u00e4che und quantitative Studien ausgewertet, und es wurden die genannten Fallstudien erarbeitet. Daraus wurden Handlungsempfehlungen abgeleitet: solche, die im Rahmen der Verhandlungen \u00fcber dieses Abkommen ber\u00fccksichtigt werden sollten, und solche, die im Hinblick auf Ma\u00dfnahmen, die unabh\u00e4ngig von diesem Handelsabkommen sind, von Bedeutung sind.\n\nDie weiteren Studien, die Sie angesprochen haben, sind uns durchaus bekannt. Ich darf an dieser Stelle auf eine f\u00fcr mich hilfreiche \u00dcbersicht hinweisen. Es gibt eine kurze Studie der Stiftung Wissenschaft und Politik vom August letzten Jahres, die sich in Form eines \u00dcberblicks mit den vorhandenen Studien befasst, auch mit den Vorstudien des von uns beauftragten ifo-Instituts. Ich will darauf hinweisen, dass wir bei der Ausschreibung dieser Studie ein Interessenbekundungsverfahren durchgef\u00fchrt haben. Wir haben uns dabei an eine Vielzahl von Instituten, die wir um die Abgabe einer Interessenbekundung gebeten haben, gerichtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658396,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":317,"sitzung":81,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658398,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":319,"sitzung":81,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen die Einsch\u00e4tzung des Wissenschaft-lichen Dienstes des Deutschen Bundestages empfehlen - wir haben sie angefordert -, die da deutlich konservativer ist. Was die L\u00e4nder des S\u00fcdens betrifft, sieht man die gro\u00dfe Gefahr, dass sie durch diese gro\u00dfe Freihandelszone ein St\u00fcck weit abgeh\u00e4ngt werden.\n\nEin ganz gro\u00dfes Problem ist die soziale Ungleichheit; wie Entwicklungsminister M\u00fcller heute Morgen betont hat, soll dieses Thema ja ein Schwerpunkt der Arbeit der Bundesregierung sein. Auch hier stellt sich die Frage, ob die sozialen Ungleichheiten zwischen den L\u00e4ndern und innerhalb der L\u00e4nder durch eine so gro\u00dfe Freihandelszone weltweit versch\u00e4rft werden.\n\nIn der von Ihnen in Auftrag gegebenen Studie wird gerade mit der verst\u00e4rkten Nachfrage unter anderem nach Rohstoffen und Zuliefererprodukten argumentiert. In diesen Bereichen findet innerhalb der Wertsch\u00f6pfungskette aber am wenigsten Wertsch\u00f6pfung statt. Von daher wird die soziale Ungleichheit noch einmal versch\u00e4rft, wenn genau diese Rolle der L\u00e4nder des S\u00fcdens dadurch manifestiert wird.\n\nDeshalb lautet meine Nachfrage: Nehmen Sie zur Kenntnis, dass es deutlich progressivere und im Sinne der L\u00e4nder des S\u00fcdens ausgestaltete Studien gibt, die sich die Bundesregierung zu eigen machen kann? Gegebenenfalls k\u00f6nnten Sie auch eine neue Studie in Auftrag geben, die die Sachlage \u201eTTIP und L\u00e4nder des S\u00fcdens\u201c vielleicht mit mehr Einblick in die gro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge bewertet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":320,"sitzung":81,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, wir machen uns keine Studien zu eigen, sondern wir untersuchen, wie wir jetzt in diesen Verhandlungsprozess gehen m\u00fcssen, damit am Ende entwicklungsf\u00f6rderliche Ergebnisse stehen.\n\nDie Studie, die wir in Auftrag gegeben haben, enth\u00e4lt keineswegs eine oberfl\u00e4chliche Argumentation in Bezug auf dieses Handelsabkommen. Es ist gerade zu untersuchen, was ein sinnvoller Inhalt in Bezug auf Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder sein kann, und ich will hier erneut auf die bereits angef\u00fchrte Studie der Stiftung Wissenschaft und Politik hinweisen, die einleitend zitiert:\n\nZahlreiche Autoren setzen sich mit den erwarteten Wirkungen\n\n- gemeint ist: des Abkommens -\n\nauseinander. Da ihre Annahmen dar\u00fcber jedoch stark divergieren, kommen sie zu sehr unterschiedlichen Ergebnissen.\n\nVon daher w\u00e4re es v\u00f6llig verkehrt, jetzt mit einseitigen Annahmen eine Diskussion \u00fcber m\u00f6gliche Auswirkungen zu f\u00fchren, sondern wir m\u00fcssen die Diskussion umdrehen und fragen: Welche Auswirkungen wollen wir erreichen, welche wollen wir verhindern, und wie m\u00fcssen wir dann dieses Abkommen inhaltlich gestalten? - Genau dazu weist die Studie, die wir in Auftrag gegeben haben, eine Reihe von Handlungsempfehlungen auf. Mit Blick auf die Zeit will ich das jetzt nicht im Einzelnen vortragen, aber ich kann Ihnen gerne die komplette Studie oder auch eine Kurzfassung zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":321,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Gelegenheit zu einer Nachfrage hat jetzt der Kollege Thomas Viesehon, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-viesehon\/archive\/214761","sequence":322,"sitzung":81,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":1367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnen Sie neben der Beantwortung der Fragen zu den Auswirkungen der Gutachten auch etwas zur Ratifizierung des TTIP insgesamt sagen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":323,"sitzung":81,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":null,"text":"Das Ratifikationsverfahren f\u00fcr dieses Abkommen wird vom Inhalt abh\u00e4ngen. Wenn sowohl Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der Europ\u00e4ischen Union als auch der Mitgliedstaaten betroffen sind, womit wir rechnen m\u00fcssen, dann liegt ein sogenanntes gemischtes Abkommen vor, das doppelt ratifiziert werden muss - sowohl durch die Organe der Europ\u00e4ischen Union als auch durch die Mitgliedstaaten nach ihren jeweiligen verfassungsrechtlichen Vorschriften. Insofern ist hier die Lage anders als bei dem Wirtschaftspartnerschaftsabkommen der Europ\u00e4ischen Union mit Westafrika, das der Kollege Kekeritz vorhin angesprochen hat, bei dem keine Ratifizierung durch den Deutschen Bundestag erforderlich ist.\n\nIch will gerne anf\u00fcgen, dass die Behauptung, dass wir uns auf eine Studie bezogen h\u00e4tten, die es gar nicht gibt, nicht zutrifft. Herr Kollege Kekeritz hat am 20. November 2014 ein Schreiben von unserem Hause erhalten. Ich habe es unterzeichnet; es liegt hier vor. Darin beziehe ich mich nicht auf eine Studie, sondern auf eine - ich -zitiere - \u201eausf\u00fchrliche verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung\u201c durch das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, durch das Bundesministerium des Innern und durch das Bundesministerium der Finanzen. Diese Pr\u00fcfung hat stattgefunden, und darauf habe ich mich bezogen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":324,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen zu diesem Komplex.\n\nDie Frage 22 des Kollegen Uwe Kekeritz wird schriftlich beantwortet.1\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 23 des Kollegen Uwe Kekeritz wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 24 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nW\u00e4ren deutsche Energieversorgungsunternehmen aus Sicht der Bundesregierung von einem mithilfe britischer Staatsbeihilfe gef\u00f6rderten Bau und Betrieb eines Atomkraftwerks Hinkley Point C wettbewerblich betroffen oder nicht (bitte mit Begr\u00fcndung), und wird sich die Bundesregierung der angek\u00fcndigten Klage der \u00f6sterreichischen Bundesregierung, die nach Medienberichten voraussichtlich von Luxemburg unterst\u00fctzt werden wird (vergleiche Onlineartikel \u201eLuxemburg d\u00fcrfte Klage \u00d6sterreichs gegen britisches AKW st\u00fctzen\u201c der \u00f6sterreichischen Zeitung Der Standard vom 22. Januar 2015), gegen die Entscheidung der kurz danach aus dem Amt geschiedenen Europ\u00e4ischen Kommission, die britischen Beihilfepl\u00e4ne zuzulassen, vom 8. Oktober 2014 anschlie\u00dfen bzw. eine entsprechende eigene Klage einreichen?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":325,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die nichtvertrauliche Fassung des Genehmigungsbeschlusses ist am 21. Januar 2015 von der EU-Kommission ver\u00f6ffentlicht worden und wird derzeit von der Bundesregierung unter rechtlichen und fachlichen Gesichtspunkten gepr\u00fcft.\n\nEine Aussage \u00fcber eine m\u00f6gliche Klage oder einen etwaigen Beitritt zur Klage ist daher derzeit nicht m\u00f6glich.\n\nAngesichts der sehr begrenzten Stromleitungskapazit\u00e4ten zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und dem EU-Festland und der Tatsache, dass das neue Kraftwerk stillzulegende Altanlagen ersetzen soll, gehen wir davon aus, dass m\u00f6gliche wettbewerbliche Effekte von Stromlieferungen aus dem AKW Hinkley Point C auf den deutschen Markt vergleichsweise gering sein d\u00fcrften.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":326,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, Sie haben die Gelegenheit zur Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":327,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, zum ersten Teil Ihrer Antwort: Die Fakten liegen ja nun seit langem auf dem Tisch. Ich glaube nicht, dass Sie vorher von nichts wussten und erst durch das Schreiben der Kommission informiert werden mussten. Ich frage mich tats\u00e4chlich, was eigentlich so lange gepr\u00fcft werden muss.\n\nFrau Hendricks war hier vor etlichen Monaten spontan in der Lage, zu sagen: Ja, da m\u00fcsste man klagen. - \u00d6sterreich konnte sehr schnell sagen, dass es eine Klage erw\u00e4gt. Inzwischen hat sich das Land dazu entschlossen. Luxemburg ist inzwischen entschlossen, dieser Klage von \u00d6sterreich beizutreten. Was muss die deutsche Bundesregierung so lange pr\u00fcfen? Ich habe den Eindruck, dass dahinter entweder Unwilligkeit steckt, oder, was ich aber gar nicht zu glauben wage, erkennbare Defizite.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":328,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss sowohl Ihre erste als auch Ihre zweite Feststellung zur\u00fcckweisen. Eine Frage darin kann ich insofern erkennen, dass Sie mich fragen, warum wir so lange f\u00fcr die Pr\u00fcfung brauchen. Der Genehmigungsbeschluss, den wir online auf der Homepage der Kommission am 21. Januar dieses Jahres gefunden haben, ist jetzt von uns auszuwerten. Eine andere Informationsquelle hatten wir zu diesem Zeitpunkt offiziell nicht. Das bedeutet: Wir werden diesen Genehmigungsbeschluss, der jetzt ver\u00f6ffentlicht worden ist, unter rechtlichen und fachlichen Gesichtspunkten pr\u00fcfen; das f\u00fchrte ich bereits aus. Dann werden wir uns dazu entsprechend verhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":329,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben noch einmal die Gelegenheit, zu fragen. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":330,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut. Dann bin ich sehr gespannt. - Ich m\u00f6chte zu dem Teil der Frage und Ihrer Antwort kommen, was das f\u00fcr die Energieversorgungsunternehmen in Deutschland hei\u00dft. Sie haben im Oktober 2014 einen Brief der Stadtwerke Schw\u00e4bisch Hall bekommen. Das liegt bei mir in Baden-W\u00fcrttemberg, weshalb das f\u00fcr mich von besonderem Interesse ist.\n\nIch zitiere einen Satz, der dem widerspricht, was Sie eben sagten:\n\nDiese Entscheidung f\u00f6rdert nicht nur einen gravierenden Kartellversto\u00df, sondern verzerrt den Wettbewerb in Mitteleuropa ganz gravierend, weil dieses Erzeugerkonsortium in Gro\u00dfbritannien in der Lage w\u00e4re, grunds\u00e4tzlich alle Strompreise, die sich an den B\u00f6rsen bilden, aufgrund der Garantieverg\u00fctung durch den britischen Staat zu unterbieten.\n\nIm Anschluss daran m\u00f6chte ich noch etwas aus dem Schreiben von Schw\u00e4bisch Hall wiedergeben. Als er noch Energiekommissar war, war G\u00fcnther Oettinger bei der Bausparkasse in Schw\u00e4bisch Hall zu einem Vortrag und wurde nat\u00fcrlich gefragt, wie er diesen ganzen Vorgang um Hinkley Point bewertet. Dann steht hier:\n\nKommissar G\u00fcnther Oettinger hat sehr umfassend geantwortet und im Kern erkl\u00e4rt, dass dann, wenn z. B. das Unterhaus der britischen Regierung einstimmig ein derartiges Projekt beschlie\u00dft, diese nationale Entscheidung auf der europ\u00e4ischen Ebene zu respektieren sei und dass dann gegebenenfalls kartellrechtliche Aspekte dahinter zur\u00fcckstehen m\u00fcssten.\n\nTeilt das BMWi diesen Ansatz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":331,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will darauf indirekt antworten, verehrte Kollegin. In einer Anh\u00f6rung im Europ\u00e4ischen Parlament hat der damalige Wettbewerbskommissar Almunia erl\u00e4utert, dass nach den zur Pr\u00fcfung vorgelegten Vertr\u00e4gen Entscheidungen zum nationalen Energiemix letztendlich in der Verantwortung der Mitgliedstaaten liegen und daher von der Kommission nicht zu kommentieren sind. Das ist die Haltung der Kommission, zumindest die des Wettbewerbskommissars.\n\nIch darf Sie daran erinnern, dass wir uns national dagegen gewehrt haben und auch aktuell dagegen wehren, dass uns Mitglieder der Kommission Fragen hinsichtlich unseres eigenen Energiemixes stellen. Auch dem muss man an dieser Stelle Rechnung tragen.\n\nDie Motivation von \u00d6sterreich kann ich momentan nicht offiziell bewerten. Die Ank\u00fcndigung einer entsprechenden Klage - es ist n\u00e4mlich noch keine Klage eingereicht worden, und von den \u00dcberlegungen Luxemburgs habe ich nicht offiziell, sondern nur aus der Presse erfahren - ist sicherlich vor der Situation zu sehen, dass \u00d6sterreich bef\u00fcrchtet, dass an den Grenzen \u00d6sterreichs m\u00f6glicherweise weitere Atomkraftwerke gebaut werden. Das ist, denke ich, die Motivation der Republik \u00d6sterreich, sich in dieser Angelegenheit so einzulassen, wie sie es getan hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":332,"sitzung":81,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das Atomausstiegsland Deutschland schweigt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":333,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, wir steigen aus der Atomkraft aus. Das wissen Sie. 2022 ist damit in Deutschland Schluss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":334,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt bitte keine weiteren Zwiegespr\u00e4che mehr. - Gelegenheit zur Nachfrage hat jetzt die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann. Ich darf darum bitten, dass sich zuk\u00fcnftig alle an die Redezeit halten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":335,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Beckmeyer, meine Nachfrage zu Hinkley Point und der Beihilfeentscheidung richtet sich an Ihr Haus. Sie haben gerade zum wiederholten Male gesagt, eine Aussage \u00fcber die Klage sei nicht m\u00f6glich. Eigentlich t\u00e4uscht doch die Bundesregierung damit die \u00d6ffentlichkeit und suggeriert, wir seien immer noch dabei, zu pr\u00fcfen, ob wir uns einer Nichtigkeitsklage gegen diese Beihilfeentscheidung anschlie\u00dfen.\n\nIhr Wirtschaftsminister hat doch l\u00e4ngst entschieden. So zumindest muss ich seine Aussage vom 6. November 2014 interpretieren. Ich zitiere:\n\nAuch wird ab 2023 genau zu beobachten sein, welche Auswirkungen die Inbetriebnahme der beiden neuen Reaktoren auf den europ\u00e4ischen Strombinnenmarkt haben wird.\n\nDas hei\u00dft - so kann man es \u00fcbersetzen -, Sie haben sich als Bundesregierung l\u00e4ngst entschieden, nicht zu klagen, suggerieren aber der \u00d6ffentlichkeit weiterhin, Sie seien dabei, zu pr\u00fcfen, ob Sie sich der Nichtigkeitsklage gegen diese Beihilfeentscheidung zum Bau eines neuen Atomkraftwerkes, obwohl wir aus der Atomkraft ausgestiegen sind, anschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":336,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Verehrte Kollegin, ich kann Ihren Vorhalt nicht best\u00e4tigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":337,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Ihr Minister aber geschrieben!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":338,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Wir pr\u00fcfen diesen Sachverhalt, nachdem wir offiziell die Entscheidung der Kommission bzw. den Genehmigungsbeschluss vor f\u00fcnf, sechs Tagen erhalten haben, und wir werden uns auf Grundlage dieses Genehmigungsbeschlusses fachlich und rechtlich dazu einlassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":339,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das hat doch Gabriel Schw\u00e4bisch Hall geantwortet! Das ist die Position des Wirtschaftsministers!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":340,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"- Das tut mir leid, aber das ist der Text m\u00f6glicherweise eines Briefes, den ich momentan nicht best\u00e4tigen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":341,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sigmar Gabriel!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":342,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Sie zitieren aus der Presse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":343,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Aus einem Brief!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":344,"sitzung":81,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage Ihnen offiziell f\u00fcr die Bundesregierung, dass wir uns rechtlich und fachlich mit diesem Genehmigungsbeschluss befassen und dann zu einer Entscheidung kommen werden, ob wir eventuell selbst Klage erheben oder einer etwaigen Klage beitreten. Dies ist aber zurzeit nicht m\u00f6glich und auch nicht entschieden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":345,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen zu diesem Themenbereich.\n\nDie Fragen 25 und 26 des Abgeordneten Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nIch darf mich bei Staatssekret\u00e4r Beckmeyer bedanken.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Zur Beantwortung der Fragen steht uns der Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung. Die Frage 27 des Abgeordneten Omid Nouripour, die Frage 28 des Abgeordneten Manuel Sarrazin und die Fragen 29 und 30 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zu Frage 31 der Kollegin Heike H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke:\n\nInwieweit betrachtet die Bundesregierung die Aufstockung von zus\u00e4tzlichen 68 000 Soldaten zur Verst\u00e4rkung des Kampfpotenzials der Armee an der ostukrainischen Front (www.spiegel.de\/politik\/ausland\/ukraine-kiew-will-armee-um- 68-000-soldaten-aufstocken-a-1014165.html) und die Rede des Pr\u00e4sidenten Petro Poroschenko beim Weltwirtschafts-forum in Davos, in der er unter anderem Russland die Besetzung von 7 Prozent des ukrainischen Staatsgebiets vorwarf, als einen Beitrag zur politischen Konfliktl\u00f6sung und Stabilisierung des Friedens in der Ukraine (www.zeit.de\/politik\/aus land\/2015-01\/ukraine-petro-poroschenko-russland)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":346,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sie wissen, Frau Kollegin H\u00e4nsel, dass sich die Bundesregierung unerm\u00fcdlich um eine politische und diplomatische Konfliktl\u00f6sung bem\u00fcht und dass wir daran arbeiten, eine friedliche L\u00f6sung zu erreichen. Wir sind derzeit leider noch sehr weit davon entfernt.\n\nGrundlage f\u00fcr eine solche Friedensl\u00f6sung ist f\u00fcr uns nach wie vor die Minsker Vereinbarung. Wir wollen unbedingt an der Minsker Vereinbarung festhalten; wir wollen nicht dahinter zur\u00fcckfallen.\n\nOb wir einen Schritt in die richtige Richtung weiterkommen, liegt nat\u00fcrlich vor allem in den H\u00e4nden der Konfliktparteien. Alle Seiten m\u00fcssen ihren Beitrag zur Deeskalation leisten. Wir k\u00f6nnen f\u00fcr die ukrainische Regierung best\u00e4tigen, dass sie sich bislang ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Umsetzung der Minsker Vereinbarung eingesetzt und sich zu schwierigen Entscheidungen durchgerungen hat. Diese anerkennen wir ausdr\u00fccklich. Ich will an die gesonderte Waffenruhe, an das sogenannte Regime der Stille vom 9. Dezember, erinnern.\n\nAnders bewertet die Bundesregierung die Haltung der russischen Regierung. Wir sind uns mit allen Partnerinnen und Partnern in der Europ\u00e4ischen Union einig, dass das bislang gr\u00f6\u00dfte Hindernis f\u00fcr eine politische Konfliktl\u00f6sung in der Verweigerungshaltung der eindeutig von Russland unterst\u00fctzten Separatisten liegt. Der j\u00fcngste traurige Beleg daf\u00fcr ist der menschenverachtende Raketenangriff auf ein Wohngebiet in Mariupol am vergangenen Samstag. Nach Erkenntnissen der OSZE ging dieser Angriff von separatistisch kontrolliertem Gebiet aus.\n\nAuch die Ank\u00fcndigung des Separatistenf\u00fchrers -Sachartschenko vom 23. Januar, die Minsker Gespr\u00e4che im Rahmen der Kontaktgruppe abzubrechen und das Separatistengebiet durch eine neue Offensive bis an die Grenzen der Gebiete Donezk und Lugansk auszuweiten, ist ein Schlag in das Gesicht all derer, die sich, so wie wir und die Europ\u00e4ische Union, um eine diplomatische L\u00f6sung bem\u00fchen.\n\nTrotzdem: Wir m\u00fcssen im Gespr\u00e4ch bleiben. Sie wissen: Es gibt verschiedenste Angebote, an den Verhandlungstisch zur\u00fcckzukehren. Dem Ziel, eine friedliche L\u00f6sung zu erreichen, bleiben wir nach wie vor verpflichtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":347,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben jetzt die Gelegenheit zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":348,"sitzung":81,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, ich hatte eigentlich gefragt, wie Sie sich zu der Mobilmachung von 68 000 Soldaten durch die ukrainische Regierung positionieren. Dazu haben Sie aber keinen Satz gesagt. Angesichts dieser auch sehr einseitigen Positionierung wei\u00df ich nicht, ob die Bundesregierung geeignet ist, zu einer Konfliktl\u00f6sung beizutragen; denn nicht die russische Armee hat Mariupol beschossen. Wenn Sie sagen: \u201eRussland h\u00e4lt sich nicht an das Minsker Abkommen\u201c und im gleichen Satz sagen, dass die Rebellen Mariupol beschossen h\u00e4tten, dann frage ich mich, wie Sie zu dieser Einsch\u00e4tzung kommen. Es ist ja nicht die russische Armee gewesen, die da geschossen hat.\n\nNun zu meiner Zusatzfrage. Es gibt 500 Millionen Euro Kreditmittel seitens der Bundesregierung f\u00fcr die Ukraine. Sie sagten in einer Antwort, dass Sie davon ausgehen, dass die ukrainische Regierung diese Mittel vorrangig f\u00fcr den Wiederaufbau und die soziale Entwicklung verwendet. K\u00f6nnen Sie sicherstellen, dass kein Geld davon f\u00fcr den Krieg verwendet wird, wenn nun so viel Geld f\u00fcr die Mobilmachung ausgegeben wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":349,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df nicht, wie Sie zu Ihrer Wahrnehmung kommen, wir seien einseitig. Immerhin sind bis jetzt alle Gespr\u00e4che im sogenannten Normandie-Format unter Beteiligung Frankreichs, Deutschlands, Russlands und der Ukraine auf ausdr\u00fccklichen Wunsch beider Konfliktparteien zustande gekommen. Sowohl der ukrainische Pr\u00e4sident als auch die russische F\u00fchrung haben uns auf Grundlage dieses Formats um Vermittlung gebeten.\n\nWir sind mitnichten einseitig. Selbstverst\u00e4ndlich dr\u00e4ngen wir beide Seiten zur Erf\u00fcllung dessen, was sie schon l\u00e4ngst im Rahmen des Minsker Abkommens zugesagt haben. Wir dr\u00e4ngen die ukrainische Regierung weiterhin, den Reformprozess zu beschleunigen, zu dezen-tralisieren und den nationalen Dialog noch engagierter zu f\u00fchren. Aber wir m\u00fcssen die Ma\u00dfst\u00e4be wahren. Ich habe in meiner Antwort darauf hingewiesen, dass derzeit aggressive Gewalt in erster Linie von den von Russland unterst\u00fctzten Separatisten ausgeht. Dem habe ich nichts weiter hinzuzuf\u00fcgen.\n\nDa Sie mich nach der Position bzw. der Bewertung der Bundesregierung - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":350,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, darf ich Sie bitten, sich an die Zeit zu halten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":351,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Aber nat\u00fcrlich. Dann lasse ich das.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":352,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":353,"sitzung":81,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Zusatzfrage bez\u00fcglich der Verwendung der 500 Millionen Euro Kredithilfe ist ebenfalls nicht beantwortet worden. Auch zur Mobilmachung von 68 000 Soldaten, auf die sich meine urspr\u00fcngliche Frage bezieht, haben Sie nichts gesagt. Ich kann also nicht davon ausgehen, dass meine Fragen beantwortet werden. Trotzdem probiere ich es noch einmal mit meiner zweiten Nachfrage bez\u00fcglich der einseitigen Bewertung. Ist denn der Bundesregierung - das hat der Focus gemeldet - ein Schreiben des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin an Pr\u00e4sident Poroschenko vom 16. Januar 2015 bekannt, in dem er konkrete Vorschl\u00e4ge zum Abzug schwerer Milit\u00e4rtechnik aus dem Donbass macht, sowie die Tatsache, dass der ukrainische Pr\u00e4sident bis heute nicht darauf eingegangen ist, s\u00e4mtliche Vorschl\u00e4ge abgelehnt bzw. keinerlei Gegenvorschl\u00e4ge gemacht hat und erneut mit den Kampfhandlungen begonnen hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":354,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Der R\u00fcckzug des schweren Ger\u00e4ts, Frau Kollegin, war das Ergebnis der vor kurzem gef\u00fchrten Gespr\u00e4che der Au\u00dfenminister - die k\u00fcrzlich zusammengekommen sind -, in denen sich beide Seiten hierauf verst\u00e4ndigt haben. Selbstverst\u00e4ndlich erwarten wir von allen Beteiligten, dass dies umgesetzt wird. Sie wissen aber genauso, dass die Separatisten weiterhin mit schweren Waffen ausger\u00fcstet werden.\n\nIm \u00dcbrigen ist Ihnen sicherlich bekannt, dass die Bundesregierung immer wieder darauf hingewiesen hat, dass die Verh\u00e4ngung des Kriegszustandes durch die Ukraine sicherlich nicht zur Deeskalation beigetragen hat. Sie werden mich jedoch nicht daran hindern k\u00f6nnen, deutlich zu machen, wo die Hauptverantwortung liegt: Die Hauptverantwortung liegt insbesondere bei den Separatisten, von denen aggressive Gewalt ausgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":355,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen zur Frage 32 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung im Einzelnen dazu, wohin die von ihr im letzten Jahr an die Kurden im Nordirak gelieferten Waffen gelangt sind, und wie will die Bundesregierung sicherstellen, insbesondere im Hinblick auf eine m\u00f6gliche Mitverantwortung durch die Lieferung der Waffen und Berichte, dass Kritiker der kurdischen Autonomieregierung vom Geheimdienst der Autonomieregierung oder Privatmilizen in Geheimgef\u00e4ngnisse gebracht und dort gefoltert wurden (vergleiche Monitor-Pressemeldung vom 14. Januar 2015: www.wdr.de\/daserste\/monitor\/extras\/moni torpresse-peschmerga100.html), dass diese Waffen nicht f\u00fcr solche Zwecke oder in Auseinandersetzungen zwischen verschiedenen kurdischen Gruppen - Peschmerga und PKK - eingesetzt werden?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":356,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie wissen, dass die milit\u00e4rische Ausr\u00fcstungshilfe - das sind nicht in erster Linie Waffen, sondern das sind auch G\u00fcter wie Schutzausr\u00fcstung, Sanit\u00e4tsausstattung, Feldk\u00fcchen - in Arbil dem Peschmerga-Ministerium und damit der Regierung der Region Kurdistan-Irak \u00fcbergeben werden. Diese Regierung hat sich in einer sogenannten Endverbleibserkl\u00e4rung zu verpflichten - sie hat diese Erkl\u00e4rung zu unterzeichnen -, dass die gelieferte milit\u00e4rische Ausr\u00fcstung nicht an Dritte weitergegeben wird. Bislang liegen der Bundesregierung keinerlei Erkenntnisse vor, dass dieser Endverbleibserkl\u00e4rung zuwidergehandelt wird.\n\nIm \u00dcbrigen - auch das zeigen die Bilder und die Nachrichten aus den Medien - ben\u00f6tigen die Peschmerga die gelieferte Ausr\u00fcstung dringend, um t\u00e4glich Angriffe von ISIS auf einer \u00fcber 1 000 Kilometer langen Front abzuwehren und ISIS zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, etwa im Sindschar-Gebirge. Die gelieferte Ausr\u00fcstung wird nach uns vorliegenden Informationen im Gefecht eingesetzt, und die Munition wurde bislang zum Gro\u00dfteil verbraucht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":357,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":358,"sitzung":81,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, ich habe eigentlich gefragt, wo jeweils die gelieferten Waffen - nach den Hilfsg\u00fctern habe ich Sie und auch die Bundesregierung nicht gefragt - geblieben sind. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass diese Waffen - mir geht es um die Waffen, also MILAN-Raketen, Gewehre und was auch immer - auch zu anderen, zum Beispiel zu kurdischen Truppen, gekommen sind?\n\nSie weisen zutreffend darauf hin, dass da K\u00e4mpfe stattfinden. Geben Sie mir recht, dass eine Hauptlast des Kampfes gegen ISIS bzw. IS auch von der PKK getragen wird, also einer kurdischen Gruppe, wie wir wissen, und zwar sowohl im Nordirak als auch in Nordsyrien?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":359,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann aufgrund Ihrer Zusatzfrage meine erste Antwort gerne pr\u00e4zisieren, Herr Kollege Str\u00f6bele. Wir leiten die Waffen an die Regierung der Region Kurdistan-Irak weiter. Wie diese Waffen dann von der kurdischen Regierung konkret eingesetzt werden, liegt nat\u00fcrlich im Ermessen des Milit\u00e4rs und richtet sich nach den milit\u00e4rischen Notwendigkeiten. In diese Frage sind wir nicht eingebunden.\n\nWorin wir aber eingebunden sind, ist die Verpflichtung der Regierung durch die Endverbleibserkl\u00e4rung. Wir haben bislang keinen Anlass, daran zu zweifeln, dass die Waffen, so wie es die Endverbleibserkl\u00e4rung besagt, ausschlie\u00dflich von der legitimierten Regierung bzw. von ihren Milit\u00e4reinheiten verwendet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":360,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":361,"sitzung":81,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das beruhigt mich \u00fcberhaupt nicht, weil Sie zur PKK aus Gr\u00fcnden, die ich nachvollziehen, aber nicht billigen kann, keinerlei Aussagen machen. Sie wissen, dass die PKK der wichtigste milit\u00e4rische Faktor bei der Abwehr des IS im Nordirak gewesen ist. Au\u00dferdem ist die PKK der mit Abstand wichtigste Faktor in Nordsyrien bei der weitgehenden Befreiung von Kobane. Dazu nehmen Sie \u00fcberhaupt keine Stellung. Haben die nun die deutschen Waffen, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":362,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen mitgeteilt, dass die von uns gelieferten Waffen wie auch die sonstigen G\u00fcter an die Regierung der Region Kurdistan-Irak weitergegeben werden. Diese Regierung tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr, dass diese Waffen nur an die Milit\u00e4reinheiten gehen, die sich im Verantwortungsbereich dieser Regierung befinden. Wir legen gro\u00dfen Wert darauf - wir nehmen da auch die Regierung in die Pflicht -, dass das genau so gemacht wird. Wir haben bislang keinen Anlass, zu vermuten, dass die Waffen in die falschen H\u00e4nde geraten sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":363,"sitzung":81,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht in die richtigen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":364,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist unser Erkenntnisstand.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":365,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Staatsminister, die Kollegin H\u00e4nsel hat noch eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":366,"sitzung":81,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, Sie haben mehrfach auf die Endverbleibserkl\u00e4rung hingewiesen. Dazu muss man wirklich sagen: Das ist langsam eigentlich ein v\u00f6llig inakzeptabler Beweis. Man macht sich ja schon l\u00e4cherlich, wenn man die Endverbleibserkl\u00e4rung erw\u00e4hnt. Das ist ein Papier, das unterschrieben wird.\n\nSie erw\u00e4hnen auch, dass Sie offizielle Endverbleibserkl\u00e4rungen vonseiten der US-Beh\u00f6rden f\u00fcr Sig-Sauer-Pistolen haben. Diese Pistolen sind illegalerweise in -Kolumbien gelandet. Ferner berufen Sie sich auf Endverbleibserkl\u00e4rungen vonseiten Mexikos. Dennoch sind etwa in der mexikanischen Provinz Guerrero deutsche Waffen im Zusammenhang mit dem Verschwinden der 43 Studenten sichergestellt worden. Sie k\u00f6nnen uns doch nicht immer wieder erz\u00e4hlen: Es gibt da eine Endverbleibserkl\u00e4rung. - F\u00fchlen Sie sich da nicht eigentlich selbst langsam ein bisschen l\u00e4cherlich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":367,"sitzung":81,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich f\u00fchle mich \u00fcberhaupt nicht l\u00e4cherlich. Sie wissen, dass wir hier einen Konflikt haben, den wir offen austragen m\u00fcssen, und diesen Konflikt tragen wir mit Ihnen aus.\n\nWir sind daf\u00fcr - wir wissen um die Schwierigkeiten und auch um die Risiken -, dass in dieser ganz besonderen Situation nicht nur Hilfsg\u00fcter, sondern auch Waffen an die Regierung der Region Kurdistan-Irak geliefert werden, und das ist uns nicht leichtgefallen. Wir verf\u00fcgen \u00fcber das Instrument der Endverbleibserkl\u00e4rung, und diese Verpflichtung ist die dortige Regierung eingegangen; sie hat die entsprechende Erkl\u00e4rung unterzeichnet. Auch wenn sie Ihnen nicht viel wert sein mag, ist sie das richtige Mittel. Wir achten sehr genau auf die Einhaltung.\n\nWir gehen im \u00dcbrigen, Frau Kollegin H\u00e4nsel, jeder Kritik, jeder Nachfrage und jedem Verdacht, dass die Erkl\u00e4rung nicht befolgt worden sei, sehr aufmerksam nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":368,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 33 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Ausw\u00e4rtigen Amts, und deshalb bedanke ich mich beim Staatsminister Roth f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen dann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 34 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 35 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Auftr\u00e4ge erteilten Bundesbeh\u00f6rden vor allem zwischen den Jahren 2001 und 2006 der damals gegen die Hamburger linke Szene eingesetzten verdeckten Ermittlerin - bzw. \u201eBeamtin f\u00fcr Lageaufkl\u00e4rung\u201c, BfL - \u201eIris Schneider\u201c des Hamburger Landeskriminalamtes, welche unter anderem f\u00fcr den Generalbundesanwalt derweil mindestens zweimal t\u00e4tig war, unter anderem im November 2003 w\u00e4hrend einer Razzia-Durchsuchung im dortigen Radiosender FSK, die das Bundesverfassungsgericht am 10. Oktober 2010 (Az. 1 BvR 1739\/04) als verfassungswidrig beurteilte (vergleiche Berliner Zeitung vom 5. Januar 2015), und welche durch \u201eIris Schneider\u201c w\u00e4hrend solcher verdeckten Eins\u00e4tze im Auftrag von Bundes- oder L\u00e4nderbeh\u00f6rden erhobenen vor allem personenbeziehbaren Daten \u00fcbermittelte sie direkt oder indirekt - etwa via Hamburger Sicherheitsbeh\u00f6rden - an Bundesbeh\u00f6rden wie etwa das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":369,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Str\u00f6bele, das Bundeskriminalamt war vom Generalbundesanwalt im Zeitraum vom Oktober 2002 bis April 2004 mit polizeilichen Ermittlungen beauftragt, bei denen ein verdeckter Ermittler des Landeskriminalamtes Hamburg eingesetzt wurde. Der Einsatz des verdeckten Ermittlers erfolgte unter F\u00fchrung durch einen VE-F\u00fchrer des Landeskriminalamtes Hamburg. Weiterhin war das Landeskriminalamt Schleswig-Holstein vom Generalbundesanwalt im Zeitraum von 2004 bis 2006 mit polizeilichen Ermittlungen beauftragt, bei denen ebenfalls verdeckt ermittelt wurde. Aufgrund bereits bestehender Zug\u00e4nge durch seine vorausgegangene T\u00e4tigkeit als Beschaffer f\u00fcr Lageinformationen bestand der konkrete Auftrag des verdeckten Ermittlers -darin, Kontakt und Informationen zu Personen zu gewinnen, die als Kontaktpersonen f\u00fcr fl\u00fcchtige Beschuldigte infrage kommen, um so neue Fahndungsans\u00e4tze erlangen zu k\u00f6nnen.\n\nDurch den Einsatz des verdeckten Ermittlers konnten jedoch keine relevanten Informationen gewonnen werden.\n\nIn dem Zeitraum des VE-Einsatzes von Oktober 2002 bis April 2004 ergaben sich nach Kenntnis des Bundeskriminalamtes drei zun\u00e4chst f\u00fcr relevant erachtete Personenkontakte, \u00fcber die auch dann berichtet wurde.\n\nIn den vorliegenden Einsatzberichten werden zwar weitere Personen, denen der VE im Rahmen seines Einsatzes begegnet ist, namentlich genannt; \u00fcber die blo\u00dfe namentliche Erw\u00e4hnung hinaus erfolgt jedoch keine weitere Berichterstattung zu diesen Personen. Ich verweise insoweit auf die Beantwortung der Kleinen Anfrage der Fraktion Die Linke vom 15. Januar 2015; ich kann Ihnen bei Bedarf auch gern noch die Drucksachennummer sagen.\n\nSeitens des Bundeskriminalamtes ist keine \u00dcbermittlung der durch den verdeckten Ermittler erhobenen personenbezogenen Daten an Nachrichtendienste des Bundes oder der L\u00e4nder erfolgt.\n\nDer Bundesregierung ist die weitere Beantwortung der Frage im Rahmen der Fragestunde aus Geheimhaltungsgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Die weitere Antwort der Bundesregierung muss als \u201eVerschlusssache - Geheim\u201c eingestuft werden. Diese Teilantwort kann bei der Geheimschutzstelle des Deutschen Bundestages - Sie kennen das Verfahren - nach Ma\u00dfgabe der Geheimschutzordnung eingesehen werden. Das ist sozusagen der kleinere Teil der Antwort. Diesen Teil kann ich Ihnen heute hier nicht geben, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":370,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":371,"sitzung":81,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es nett, dass Sie immer von dem verdeckten Ermittler reden. Reden wir von derselben Person, \u201eIris Schneider\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":372,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Wir reden nicht \u00fcber Personen. Wenn ich eine maskuline Form verwende, kann es eine Frau oder ein Mann sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658453,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":374,"sitzung":81,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":375,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Eindeutig muss man es ja ausdr\u00fccken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":376,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Aber jetzt keine Zwiegespr\u00e4che, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r. Der Kollege Str\u00f6bele hat jetzt das Wort. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":377,"sitzung":81,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage jetzt nach \u201eIris Schneider\u201c - das habe ich auch in meiner Frage gefragt -, n\u00e4mlich: War sie in irgendeiner Form an der Razzia in dem Radiosender im November 2003 beteiligt, von der das Bundesverfassungsgericht sp\u00e4ter festgestellt hat, dass sie verfassungswidrig gewesen ist? Wenn es stimmt, dass sie dabei war, dann hat sie zu einer verfassungswidrigen Aktion der Bundesanwaltschaft beigetragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":378,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Weder hatte die verdeckte Ermittlungsperson - um es vielleicht etwas korrekter auszudr\u00fccken;","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658459,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":380,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"ich gehe davon aus, dass wir \u00fcber die gleiche Person sprechen - den Auftrag, bei diesem Radiosender t\u00e4tig zu werden - das ist schon einmal angesprochen worden -, noch hatten die Beh\u00f6rden offenbar Kenntnis von der T\u00e4tigkeit dort. Insoweit kann ich die Frage beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":381,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, noch eine weitere Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":382,"sitzung":81,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Hei\u00dft das, dass sie im Rahmen dieser Aktion, die zu der Durchsuchung gef\u00fchrt hat, die verfassungswidrig gewesen ist, wie wir inzwischen wissen, gar nicht beteiligt gewesen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":383,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gesagt, dass sozusagen der Auftrag, dort zu arbeiten, nicht von den Beh\u00f6rden kam und dort auch die Kenntnis wohl nicht vorhanden war. Insofern w\u00fcrde ich die Schlussfolgerung, die Sie jetzt ziehen, pers\u00f6nlich auch ziehen; allerdings bin ich etwas vorsichtiger, weil ich die Information im Ergebnis nicht habe; aber es ist jedenfalls naheliegend. Wenn sie dort nicht im Auftrag und nicht einmal mit Wissen der Beh\u00f6rden gearbeitet hat, ist jedenfalls f\u00fcr mich an der Stelle heute und hier schwer erkennbar, wie sie in diese Aktion involviert gewesen sein sollte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":384,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen dann zur Frage 36 des Kollegen Volker Beck:\n\nWelche Schritte wurden bisher unternommen, um den Verbleib der Hamas auf der europ\u00e4ischen Liste terroristischer Vereinigungen innerhalb der \u00dcbergangsfrist von drei Monaten auf Tatsachen zu st\u00fctzen, die in Entscheidungen zust\u00e4ndiger nationaler Beh\u00f6rden gepr\u00fcft und best\u00e4tigt wurden, und welche Aktivit\u00e4ten hat die Bundesregierung hierzu inzwischen unternommen?\n\nDie Beantwortung nimmt wieder der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Krings vor. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":385,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Gern. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Beck, der Rat der Europ\u00e4ischen Union hat am 14. Januar dieses Jahres Einlegung von Rechtsmitteln beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegen das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichts erster Instanz vom 17. Dezember 2014 zur Aufhebung der Listung der Hamas beschlossen. Dies wurde durch die EU-Au\u00dfenminister auf der Sitzung des Rates f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen am 19. Januar 2015 in Br\u00fcssel best\u00e4tigt. Die Frist f\u00fcr die Einlegung von Rechtsmitteln betr\u00e4gt zwei Monate. Deutschland hat sich wie alle anderen EU-Mitgliedstaaten f\u00fcr die Einlegung von Rechtsmitteln ausgesprochen. Durch das Rechtsmittel ist die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichts zun\u00e4chst nicht zu vollziehen. Die zweite Instanz, die \u00fcber diese Entscheidung des erstinstanzlichen Gerichts zu entscheiden hat, ist der Europ\u00e4ische Gerichtshof.\n\nDie Bundesregierung hielte eine Entlistung von Hamas f\u00fcr ein grundfalsches Signal und wird daher den Rat mit all ihren M\u00f6glichkeiten dabei unterst\u00fctzen, neue Informationen vorzulegen, um die Begr\u00fcndung der Listung auf anerkannte Beweise zu st\u00fctzen und damit gerichtsfest zu machen. Auch andere EU-Mitgliedstaaten liefern weitere Informationen. Die Bundesregierung steht in dieser Frage in engem Kontakt mit ihren Partnern.\n\nDerzeit werden dem Rat Gerichtsentscheidungen der Staaten zur Verf\u00fcgung gestellt, die den Charakter der Hamas entsprechend beschreiben. Diese sollten nach der europ\u00e4ischen Rechtsprechung geeignet sein, die Begr\u00fcndung einer Listung der Hamas weiter zu untermauern. Darunter fallen auch zwei Entscheidungen des Bundesverwaltungsgerichts, in denen es um das aufrechterhaltene Verbot von Spendensammelorganisationen f\u00fcr die Hamas geht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":386,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":387,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich. Ich glaube, wir sind uns darin einig, dass erstens die Hamas eine Terrororganisation ist und man zweitens auch die Feinde des Rechtsstaates und der Demokratie rechtsstaatlich bek\u00e4mpfen muss. Daher m\u00fcssen wir die R\u00fcge des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs in ihrem formalen Teil ernst nehmen. Deshalb wollte ich wissen, welche Tatsachen die Bundesregierung der Europ\u00e4ischen Kommission an die Hand geben wird, die den Anforderungen des Urteils entsprechen, n\u00e4mlich Entscheidungen zust\u00e4ndiger nationaler Beh\u00f6rden, die gepr\u00fcft und best\u00e4tigt wurden. Das Problem ist: Einerseits k\u00f6nnen wir aus den bekannten Geheimschutzgr\u00fcnden keine Geheimdienstinformationen vorlegen. Andererseits reicht es nicht aus, Presseberichte und URLs aus dem Internet zur Beweisbekr\u00e4ftigung vorzutragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":388,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Da stimme ich Ihnen vollkommen zu. Ich weise noch einmal auf die beiden genannten Entscheidungen des Bundesverwaltungsgerichts hin, die in einem \u00f6ffentlichen - zumindest gerichtlichen - Verfahren getroffen wurden und sehr gut als Informationen eingebracht werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, inwieweit dort Geheimschutztatbest\u00e4nde erf\u00fcllt waren. Diese Informationen sind von einer Beh\u00f6rde eingebracht und von einem Gericht \u00fcberpr\u00fcft worden. Diese Entscheidungen werden zurzeit aufbereitet. Im Verbund mit anderen Entscheidungen haben wir durchaus Grund f\u00fcr die Aussicht, dass dies Erfolg haben wird.\n\nIch bin nicht sicher, ob das f\u00fcr dieses konkrete Verfahren ausreicht; aber im \u00dcbrigen wird zurzeit die Verfahrensordnung des Gerichts in erster Instanz \u00fcberarbeitet. Da geht es auch um neue Regeln zur Behandlung vertraulicher Dokumente. Daran krankt es offenbar im europ\u00e4ischen Verfahren noch etwas. Wenn es um die Einf\u00fchrung vertraulicher Dokumente in Gerichtsverhandlungen geht, dann sind wir nationalstaatlich offenbar etwas weiter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":389,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Beck, noch eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":390,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns dies sagen: Geht es bei den Tatsachen, die die Bundesregierung beisteuert, nur um die Gegenst\u00e4nde aus den beiden Gerichtsentscheidungen, die Sie zitiert haben, oder wird die Bundesregierung weitere Tatsachen, die durch nationale Beh\u00f6rden gepr\u00fcft und best\u00e4tigt wurden, vorlegen? Wenn ja, welche? - Wenn Sie diese Antworten in Ihrem Haus nicht vorbereitet haben, dann d\u00fcrfen Sie mir gern schriftlich nachberichten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":391,"sitzung":81,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Wir schauen nat\u00fcrlich breit gef\u00e4chert, welche Informationen hier geeignet sind. Insbesondere gilt das f\u00fcr die beiden Gerichtsentscheidungen. Ich gehe davon aus, dass auch andere Informationen dahin gehend gesichtet werden, ob es relevante Dinge gibt. Konkret bekannt sind mir diese beiden Gerichtsentscheidungen. Wenn Sie m\u00f6gen, k\u00f6nnen wir gern nachsehen, inwieweit wir noch \u00fcber andere Informationen berichten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":392,"sitzung":81,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sehr freundlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":393,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen zum Ende der Fragestunde, da die Frage 37 des Abgeordneten Hubertus Zdebel, die Frage 38 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Frage 39 des Abgeordneten Dr. Alexander S. Neu und die Fragen 40 und 41 der Abgeordneten Erika Steinbach schriftlich beantwortet werden.\n\nIch bedanke mich beim Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r f\u00fcr die Beantwortung.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zum EZB-Anleihekaufprogramm\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Gerhard Schick, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":394,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Aufkaufprogramm der Europ\u00e4ischen Zentralbank, das letzte Woche beschlossen wurde, ist in seiner Dimension einzigartig. Es ist vielleicht die wichtigste wirtschaftspolitische Entscheidung unserer Zeit. Man hat es in den Medien gemerkt; denn es gab einen riesigen Umfang der Debatte. Auch viele von uns haben sich dazu ge\u00e4u\u00dfert.\n\nWir haben diese Aktuelle Stunde beantragt, weil wir meinen, dass auch hier dar\u00fcber diskutiert werden muss. Wir haben uns zun\u00e4chst gewundert, warum Sie einer vereinbarten Debatte nicht zugestimmt haben. Wir haben uns dann aber nicht mehr gewundert; denn die Debatte ist f\u00fcr Sie nat\u00fcrlich unangenehm. Ich will auch sagen, warum das so ist.\n\nDie Lage in der Euro-Zone ist schwierig. Wir haben in vielen L\u00e4ndern Massenarbeitslosigkeit. Manche L\u00e4nder sind in einer Deflation, also in einer gef\u00e4hrlichen wirtschaftlichen Lage. Die Inflationsraten sind unter die Nulllinie gesunken. Das bedeutet: Die Europ\u00e4ische Zentralbank, die das Ziel einer Inflation von 2 Prozent verfolgt, muss dringend etwas tun, wenn sie ihre Glaubw\u00fcrdigkeit nicht verlieren will.\n\nIn dieser Situation gibt es zwei M\u00f6glichkeiten. Die eine M\u00f6glichkeit ist, dass nur die Europ\u00e4ische Zentralbank handelt, dass also nur geldpolitische Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Das passiert gerade. Nat\u00fcrlich hat dies, wie viele \u00d6konomen zu Recht sagen, problematische Nebenwirkungen. Wir sehen schon jetzt, dass die Ak-tienkurse in die H\u00f6he gehen. Das hat unerw\u00fcnschte Verteilungswirkungen und schafft neue Blasen; denn es ist nat\u00fcrlich keine nachhaltige Wertsteigerung. Wir sehen, dass die W\u00e4hrungsrelationen, am Schweizer Franken deutlich sichtbar, Unruhe in die Wirtschaft bringen. All das sind gef\u00e4hrliche Nebenwirkungen.\n\nMan muss sich daher fragen: Was ist eigentlich die Alternative? Die Alternative ist - das schlagen auch wir von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor -, dass man die Last der Stabilisierung der europ\u00e4ischen Wirtschaft nicht allein der Europ\u00e4ischen Zentralbank aufb\u00fcrdet, sondern dass auch die Regierungen in Europa ihren Teil zur Stabilisierung beitragen. Das k\u00f6nnte dadurch erreicht werden, dass private und vor allem \u00f6ffentliche Investitionen gezielt angeregt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658475,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":396,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das passiert nicht. Die Bundesregierung beharrt darauf, eine kurzsichtige Sparpolitik in Europa durchzusetzen. Sie freut sich \u00fcber symbolische Effekte. Damit bleibt die Last bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank, verbunden mit den unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen, die wir nicht h\u00e4tten, wenn es ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen geldpolitischen Ma\u00dfnahmen und dem, was die Regierungen tun, g\u00e4be.\n\nMan muss all diejenigen, die unzufrieden sind und sich \u00fcber die Politik der Europ\u00e4ischen Zentralbank \u00e4rgern, auffordern, ihre Protestbriefe nicht nach Frankfurt, sondern nach Berlin an das Bundeskanzleramt zu schicken;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658477,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":398,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn da werden Ma\u00dfnahmen blockiert, die die notwendigen \u00f6ffentlichen Investitionen in Europa voranbringen k\u00f6nnten. Diese Investitionen k\u00f6nnten Druck von der Europ\u00e4ischen Zentralbank nehmen; sie m\u00fcsste weniger tun. Dann k\u00f6nnten wir eine Politik betreiben, mit der vor allem die Verteilungs- und die sozialen Probleme in Angriff genommen werden, und unsere Zukunft entsprechend gestalten.\n\nGeldpolitische Ma\u00dfnahmen wirken diffus, mit unerw\u00fcnschten Verteilungswirkungen. Daraus entstehen nicht unbedingt reale Investitionen. Wir schlagen einen Green New Deal vor, eine Strategie, mit der Investitionen der \u00f6ffentlichen Hand und auch der privaten Wirtschaft gezielt angeregt werden. Damit k\u00f6nnen wir wichtige Zukunftsprobleme wie den Klimawandel in Angriff nehmen, die Digitalisierung unserer Wirtschaft voranbringen und f\u00fcr die Zukunft vorsorgen. Genau das blockieren Sie. Das w\u00e4re aber die richtige L\u00f6sung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658479,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":400,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich doch die Lage an. Es gibt mit dem Juncker-Plan eine richtige Initiative auf europ\u00e4ischer Ebene. Dies ist grunds\u00e4tzlich die richtige Idee. Die Bundesregierung hingegen verfolgt ein Sammelsurium von Projekten ohne klare Entwicklungsrichtung. Teilweise handelt es sich um irgendwelche Autobahnneubauten, anstatt einmal richtig zu sanieren. Au\u00dferdem gibt es keine Finanzierungszusagen aus Berlin. So wird es nat\u00fcrlich nichts mit den Investitionen in Europa.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658481,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":402,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie machen, ist so schofel, so wohlfeil, so billig. Bei der Kritik aus Ihren Reihen hat sich der Kollege Michelbach am meisten verstiegen, indem er den Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Zentralbank, der Ihre Fehler ausputzen muss, als Fehlbesetzung bezeichnet hat. Ich hoffe, Sie entschuldigen sich in dieser Debatte f\u00fcr diese Entgleisung, Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658483,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":404,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist schofel, die zweite Reihe kritisieren zu lassen. Die Regierung ist eigentlich froh \u00fcber die jetzige Situation; denn Ihre symbolischen Erfolge in der Haushaltspolitik haben Sie nur dem zu verdanken, was die Europ\u00e4ische Zentralbank in Frankfurt macht. Seit Ausbruch der europ\u00e4ischen Finanzkrise hat Deutschland aufgrund niedriger Zinsen 130 Milliarden Euro eingespart. Das ist die Grundlage dessen, was Sie feiern. Seien Sie ehrlich und stehen Sie wenigstens dazu! Blockieren Sie nicht wichtige Zukunftsprojekte in Europa, wie Sie es heute tun!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658485,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":406,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658487,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658488,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Charmante Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema der Aktuellen Stunde, beantragt von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, ist die Position der Bundesregierung zu den aktuellen Entscheidungen der Europ\u00e4ischen Zentralbank. Dazu hat mein Vorredner relativ wenig beigetragen. Damit ihm klar wird, worum es geht, will ich deutlich sagen: F\u00fcr die Bundesregierung ist die Europ\u00e4ische Zentralbank, in der Tradition der Deutschen Bundesbank fortentwickelt, die unabh\u00e4ngige geldpolitische Institution, die f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unserer W\u00e4hrung in Deutschland und innerhalb der Euro-Zone sorgen soll, dies mit Erfolg in den vergangenen Jahren getan hat und sicher auch in Zukunft tun wird. Das ist unsere grunds\u00e4tzliche Auffassung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658489,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658490,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn eine Fraktion des Deutschen Bundestages eine Entscheidung der Europ\u00e4ischen Zentralbank diskutieren m\u00f6chte, ist das ihr gutes Recht. Die Bundesregierung h\u00e4lt aber an ihrer bisherigen Position fest, dass die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank ein hohes Gut ist. Unabh\u00e4ngigkeit endet nicht bei der Frage, ob man einer Entscheidung der Institution zustimmt oder nicht; sie ist umfassend zu respektieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":411,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie Ihren eigenen Reihen sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":412,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie halten sich ja selber nicht daran!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658493,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusammenfassend kann ich sagen: Wir respektieren die Entscheidung, die sich auf Artikel 18 Absatz 1 der EZB-Satzung st\u00fctzt. Mehr ist dazu nicht zu sagen. Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, zerren die Unabh\u00e4ngigkeit der Zen-tralbank an den Rand des Zul\u00e4ssigen. Die Bundesregierung wird Ihnen dabei nicht folgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658494,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":415,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Finanzminister hat sich doch selber hier dazu ge\u00e4u\u00dfert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658496,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schick, da Sie wie ich ein Diplom-Volkswirt sind, haben Sie nicht nur Unrichtiges gesagt, sondern auch auf die Verantwortungsteilung zwischen Geldpolitik und Fiskalpolitik hingewiesen. Das fand ich richtig. Es ist eine Binsenweisheit, dass man eine gute Geldpolitik f\u00fcr eine nachhaltige Wirtschafts- und Wachstumspolitik braucht. Man braucht auch eine anst\u00e4ndige Fiskalpolitik und eine Politik f\u00fcr mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Europa. Das ist genau das Motiv des Jahreswirtschaftsberichts, den wir heute im Bundeskabinett besprochen haben. Wir brauchen mehr Investitionen in die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Deutschland. Das ist Ziel der Politik der Bundesregierung. Das Gleiche brauchen wir in Europa. Dazu bedarf es Gott sei Dank keiner Ermahnung durch die Opposition; denn das ist die erkl\u00e4rte Politik dieser Koalition.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658497,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658498,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sehen Investitionen als den Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Nur wenn eine Volkswirtschaft investiert, wird sie auf Dauer wettbewerbsf\u00e4hig bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":419,"sitzung":81,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum sinkt denn die Investitionsquote bei Ihnen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658500,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deswegen haben wir unsere Investitionen in den vergangenen Jahren gesteigert, insbesondere in den Bereichen Bildung und Forschung. Wir wollen der Innovationsmotor des Wachstums in Europa sein. Die Hightech-Strategie und die Industrie 4.0 spielen daher eine zentrale Rolle in unseren investitions- und wirtschaftspolitischen Bem\u00fchungen.\n\nWir wollen selbstverst\u00e4ndlich nicht nur in die digitale Infrastruktur, sondern auch in die Verkehrsinfrastruktur investieren. Daf\u00fcr wollen wir in Deutschland in Zukunft st\u00e4rker privates Kapital mobilisieren. Privat und Staat k\u00f6nnen gemeinsam f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur Sorge tragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":421,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geldverschwendung machen Sie da!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658502,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Herr Kollege Schick, die Telekommunikationsinfrastruktur ist ausschlie\u00dflich mit privaten Geldern finanziert worden. Sie k\u00f6nnen doch nicht behaupten, dass privat finanzierte Infrastruktur nicht leistungsf\u00e4hig ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":423,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie reden auch \u00fcber Stra\u00dfenbau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658504,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kenne kaum ein leistungsf\u00e4higeres Telekommunikationsnetz als das der Bundesrepublik Deutschland, das durch privates Kapital finanziert wurde. Das sollten Sie sich einmal hinter Ihre Ohren schreiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658505,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":426,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann fahren Sie mal nach Brandenburg!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":427,"sitzung":81,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Versuchen Sie da mal, Handyempfang zu kriegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658508,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Das hei\u00dft nicht, dass es keine L\u00fccken gibt. Aber wir arbeiten daran. Das private Kapital ist da sehr mobil.\n\nWas ich noch erw\u00e4hnen m\u00f6chte, Herr Kollege Schick, ist Ihre Unverfrorenheit, mit der Sie dar\u00fcber hinweggehen, dass die Bundesregierung eine derjenigen Regierungen in Europa war, die mit als erste und nachhaltig den Vorschlag von Jean-Claude Juncker, dem neuen Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Kommission, f\u00fcr mehr Investitionen in Europa unterst\u00fctzt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":429,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit 0 Euro!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658510,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir stehen ausdr\u00fccklich an der Seite von Jean-Claude Juncker, der mit seiner Initiative weitaus mehr als 300 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Investitionen in und f\u00fcr Europa mobilisieren will. Dies ist die Politik der Bundesregierung. Das haben wir in der Vergangenheit unterst\u00fctzt, und das werden wir auch zuk\u00fcnftig unterst\u00fctzen. Das muss in aller Klarheit einmal gesagt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658511,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658512,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn es darum geht, die Initiative von Jean-Claude Juncker auf breitere Schultern zu stellen, sind alle 28 Staaten der Europ\u00e4ischen Union herzlich eingeladen, da mitzumachen. Solange das nicht so ist, werden wir mithilfe der KfW in zweiter Linie \u00fcber den Juncker-Plan hinaus europ\u00e4ische Investitionen unterst\u00fctzen. Am deutschen Einsatz f\u00fcr mehr Wachstum und mehr Wohlstand in Europa wird unser europ\u00e4isches Projekt keinesfalls scheitern. Das ist hier in aller Klarheit festzuhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658513,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":81,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn das Klarheit ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658514,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In diesem Kontext m\u00f6chte ich gerne darauf hinweisen, dass wir viel in nationaler Verantwortung machen k\u00f6nnen; die Europ\u00e4er nennen das \u201eNational Ownership\u201c. Der Jahreswirtschaftsbericht hat in diesem Zusammenhang beispielsweise ein investitionsfreundliches Vergaberecht und eine digitale Wettbewerbsstruktur angef\u00fchrt. Das werden wir engagiert verfolgen.\n\nAber wir werden auch unsere auf Nachhaltigkeit ausgerichtete Finanzpolitik in Deutschland und f\u00fcr Europa weiterverfolgen. Investitionen und Wachstum zur Unterst\u00fctzung einer vern\u00fcnftigen Geldpolitik wird es nur geben, wenn die \u00f6ffentlichen Haushalte in Ordnung sind. Das muss heute einmal in aller Klarheit vor dem Deutschen Bundestag festgestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658515,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658516,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will alle, die vom EZB-Pr\u00e4sidenten ansonsten nur wenig h\u00f6ren, noch einmal daran erinnern, dass er uns aufgefordert hat, an dem Kurs f\u00fcr nachhaltige Finanzen in Europa festzuhalten. Er hat die europ\u00e4ischen Staaten - Deutschland, aber auch andere Staaten - aufgefordert, mehr f\u00fcr ihr Wachstum in nationaler Verantwortung zu tun. Die europ\u00e4ische Geldpolitik, Herr Kollege Schick, ist kein Ersatz f\u00fcr nationale Reformen. Wer etwas anderes glaubt, irrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":437,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Machen Sie sich das doch einmal selber zu eigen! Auch Sie m\u00fcssen etwas tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658518,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie dieser irrigen Auffassung sind, weisen wir das zur\u00fcck. Das ist nicht die Auffassung der Bundesregierung. Wir wissen, dass wir f\u00fcr mehr Wachstum in Europa auch mehr tun m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":439,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Dann tun Sie es mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658520,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir werden auch mehr tun, soweit wir dazu gemeinsam mit den europ\u00e4ischen Partnern in der Lage sind. Das ist unsere Politik, und daran werden wir nichts \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658521,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":442,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind Ihre Worte, aber nicht Ihre Politik! Das ist ein Unterschied! Zwischen Reden und Handeln besteht ein Unterschied!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658523,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen hat offensichtlich \u00fcbersehen, dass wir mit unserem Kurs auch bei der Investitionsbereitschaft in und f\u00fcr Europa Spielr\u00e4ume geschaffen haben. Wir haben gegen\u00fcber unserer bisherigen nationalen Haushaltsplanung 10 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Infrastrukturinvestitionen, f\u00fcr wachstumsf\u00f6rderliche Investitionen bereitgestellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":444,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ab 2016! Sagen Sie das dazu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658525,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir werden dem Deutschen Bundestag zeitnah entsprechende \u00dcberlegungen hierzu vorlegen. Ordentliches Haushalten und mehr Investitionen geh\u00f6ren zusammen. Schauen Sie sich doch einmal um: Da, wo die Defizite hoch sind, sind die Investitionen niedrig. Da, wo die Defizite niedrig sind, hat man Spielr\u00e4ume f\u00fcr mehr Investitionen. - Das ist verantwortliche Politik f\u00fcr Deutschland. Das ist verantwortliche Politik in Europa.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658526,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":447,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum sinkt dann die Investitionsquote in Deutschland?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":448,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum ist dann die Investitionsquote so niedrig?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658529,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":81,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schick, Sie k\u00f6nnen sich hier aufregen, wie Sie wollen; Tatsache ist auch: F\u00fcr mehr Investitionen in und f\u00fcr Europa z\u00e4hlt auch die Stabilit\u00e4t des Bankensektors. Deshalb bedanke ich mich beim deutschen Gesetzgeber, dass er beherzt, zeitnah und umfassend die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der Bankenunion f\u00fcr Deutschland ergriffen hat. Nur wenn wir ein stabiles Banken- und Finanzsystem haben, haben wir auch die stabilen Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionen in Wachstum in Deutschland und Wachstum in Europa.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir wissen, wer f\u00fcr Geldpolitik verantwortlich ist. Wir wissen aber auch, wer f\u00fcr Wachstum und Wohlstand verantwortlich ist. Die Bundesregierung wird das Notwendige daf\u00fcr tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658530,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":451,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Michael Schlecht, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658532,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":453,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich finde, das war schon eine sehr abenteuerliche Vorstellung. Eines muss man deutlich sagen: Egal was man von der EZB h\u00e4lt - ich geh\u00f6re zu denen, die dort vieles sehr kritisch sehen -; aber das intellektuelle Niveau der EZB ist um Dimensionen h\u00f6her als das der deutschen Bundesregierung, zumindest in Gestalt dieses Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658534,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":455,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Die EZB hat n\u00e4mlich eines begriffen: Wir haben in Europa, auch in Deutschland, ein ganz gravierendes Problem, die Deflation. Sie haben kein einziges Wort \u00fcber die Gefahr der Deflation gesagt, sondern nur Ihre verh\u00e4ngnisvolle Politik apologetisch besch\u00f6nigt. Das ist wirklich ein starkes St\u00fcck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658536,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":457,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Deflation bedeutet tendenziell sinkende Preise. In dieser Logik sind wir schon, zumindest in einigen L\u00e4ndern. Selbst wenn wir \u00d6l herausrechnen, sind wir in vielen L\u00e4nder unter der 1-Prozent-Marke. Konsumenten und Unternehmen schieben ihre K\u00e4ufe und Investitionen auf, in der Hoffnung, die Dinge sp\u00e4ter billiger kaufen zu k\u00f6nnen. Dies l\u00e4sst die Wirtschaft einbrechen und versch\u00e4rft die Misere.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":458,"sitzung":81,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja 70er-Jahre-Volkswirtschaft! Sie haben nichts dazugelernt, Herr Schlecht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":459,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen Sie einmal nach Japan. Japan befindet sich seit mittlerweile 30 Jahren in einer deflation\u00e4ren Dauerkrise. Es ist ganz schwer, aus einer solchen Situation herauszufinden.\n\nDie Inflationsrate in der Euro-Zone ist in den letzten zwei Jahren von 2 Prozent auf minus 0,2 Prozent gesunken. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind klar: Die Konjunktur in der Euro-Zone ist viel zu schwach, weil die Staaten auf unterschiedliche Weise zu K\u00fcrzungen verdonnert wurden. Private Haushalte leiden unter Arbeitslosigkeit und Lohnk\u00fcrzung. Wo sollte da die Nachfrage herkommen, die den Unternehmen h\u00f6here Ums\u00e4tze beschert und ihnen Preissteigerungen zumindest auf dem Niveau von 2 Prozent erlaubt, was der von der EZB definierten Zielinflationsrate entspr\u00e4che? Das sind die entscheidenden Probleme, die wir bek\u00e4mpfen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658540,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":461,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Hoffnung der EZB war: Die Zinsen fallen, wenn sie Geld in den Markt schmei\u00dft; dann schwimmen die Banken im Geld und die Nachfrage springt an, und alles wird gut. - Das wird leider nicht eintreten. Der Effekt, den wir momentan erleben und weiter erleben werden, ist: Die Geldflut sorgt f\u00fcr steigende Aktienkurse, was ein paar Spekulanten und ein paar Banken noch reicher machen wird. Zu einem allgemeinen Anstieg der Nachfrage wird das nicht f\u00fchren. Denn wer nimmt schon Kredite in Zeiten einer europaweit so schwierigen wirtschaftlichen Entwicklung auf?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":462,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"In Deutschland ist sie doch gut, oder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":463,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben ja jetzt schon Minizinsen.\n\nDie Deflationsgefahr ist eine Folge des K\u00fcrzungsdiktats. Man sieht das am ausgepr\u00e4gtesten an Griechenland. Dort ist in den letzten Jahren der Konsum um, sage und schreibe, ein Viertel heruntergekn\u00fcppelt worden, ma\u00dfgeblich durch Interventionen der deutschen Bundesregierung. Die Folge ist, dass die Deflation in Griechenland am ausgepr\u00e4gtesten ist.\n\nAn diesen Diktaten hat im \u00dcbrigen die EZB kr\u00e4ftig mitgewirkt. Als Teil der Troika setzte sie K\u00fcrzungen durch, die den R\u00fcckgang der Inflation \u00fcberhaupt erst verursacht haben. Jetzt wirft sie Milliarden auf den Markt, um genau das, was sie mit herbeigef\u00fchrt hat, zu bek\u00e4mpfen. Die EZB ist faktisch Brandstifter und Feuerl\u00f6scher zugleich. Allerdings l\u00f6scht sie das Feuer mit hei\u00dfer Luft. Vielleicht muss man eines Tages sagen: Sie l\u00f6scht das Feuer mit Benzin. - Es ist wirklich ein Skandal, dass das geschieht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658544,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":465,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"EZB-Chef Mario Draghi tritt daf\u00fcr ein, dass die Welt mit Milliarden geflutet wird, und gleichzeitig fordert er weiterhin die Flexibilisierung der Arbeitsm\u00e4rkte und Lohnsenkungen. All das wird das Problem der Deflation, das er vorgibt zu bek\u00e4mpfen, nur noch weiter versch\u00e4rfen. Das nenne ich eine vollkommen irre Politik.\n\nWir brauchen in Europa endlich ein Ende dieser K\u00fcrzungspolitik. Die Griechen haben jetzt f\u00fcr einen grundlegenden Politikwechsel gestimmt. Wir sollten den auch unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658546,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":467,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Ausgehend von Griechenland muss es endlich in Europa eine andere Politik geben, auch hier in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658548,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":469,"sitzung":81,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":1283.0,"speaker_party":"linke","text":"Die EZB sollte mit ihrem Geld lieber europaweite Investitionsprogramme finanzieren, anstatt es Banken und Spekulanten in den Rachen zu werfen. Vor allem in Deutschland brauchen wir endlich wieder deutlich steigende L\u00f6hne auf breiter Front. Dass der Durchschnittsverdiener trotz aller leichten Verbesserungen der letzten Jahre preisbereinigt heute immer noch 3 Prozent weniger Lohn hat als im Jahre 2000, macht deutlich, dass auch in Deutschland vieles im Argen liegt und hier sehr schlechte Verteilungsverh\u00e4ltnisse herrschen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658550,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":471,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt das Wort der Kollege Carsten Schneider.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658552,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":473,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass der Kollege Schlecht von der Linkspartei eben Griechenland und den Politikwechsel, der dort stattgefunden hat, angef\u00fchrt hat, finde ich angesichts der Koalitionskonstellation mit Rechtspopulisten und Linkspopulisten schon bemerkenswert. Ich glaube, dass es da eine Einigkeit gibt: Ihr Ziel ist eine Renationalisierung der Politik und nicht eine Europ\u00e4isierung. Das zeigt sich in Griechenland gerade sehr deutlich, wenn ich mir diese Koalitionspartner angucke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658554,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658555,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":476,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Wissen Sie, die EZB hat in den vergangenen Jahren immer wieder die Kohlen aus dem Feuer geholt, wenn es darum ging, den Euro zu stabilisieren und die Europ\u00e4ische Union und die Euro-Zone am Laufen zu halten. Da gab es viel Kritik aus Deutschland, viel Kritik, die meines Erachtens unberechtigt war; denn die EZB war die einzige Institution, die gesichert hat, dass die Spekulationen an den Finanzm\u00e4rkten gegen die Staaten gestoppt wurden. Das ist der gro\u00dfe Erfolg, der sich auch in sinkenden Zinsen oder g\u00fcnstigen Refinanzierungen niedergeschlagen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658557,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":478,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Schick hat zu Recht darauf hingewiesen: Die lockere Geldpolitik, die die EZB jetzt vollzieht, ist mit Gefahren verbunden, mit Verm\u00f6genspreisblasen. Das ist vollkommen klar. Wir haben die Null-Zins-Grenze erreicht. Die EZB macht Geldpolitik nicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern f\u00fcr den gesamten Euro-Raum. Man muss klar feststellen, dass sie ihr Inflationsziel, das bei knapp unter 2 Prozent liegt, verfehlt. Wenn man sich die Inflationserwartungen f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren anguckt, dann stellt man fest: Sie liegen bei unter 1 Prozent. Die EZB muss also handeln, und ich finde es richtig, dass sie handelt. Nicht zu handeln, w\u00e4re keine Option gewesen.\n\nWenn Sie sich die Bilanzsumme der EZB genau anschauen, dann stellen Sie fest, dass sie bereits 2012 ein Volumen von 3 Billionen Euro hatte; das ist die Zielmarke, die Herr Draghi bzw. der EZB-Rat wieder ausgegeben haben. Derzeit bel\u00e4uft sich die Bilanzsumme auf 2 Billionen Euro. Sie w\u00e4re gesunken, wenn es die Entscheidung f\u00fcr das Programm zum Aufkauf von Staatsanleihen nicht gegeben h\u00e4tte. Die Bilanzsumme der EZB w\u00e4re weiter gefallen und dem Markt w\u00fcrde Liquidit\u00e4t entzogen werden; denn die geldpolitischen Ma\u00dfnahmen - Abk\u00fcrzung LTRO -, den Banken g\u00fcnstige Kredite zu geben, damit sie das Geld verleihen, laufen aus. Die Banken geben das Geld freiwillig zur\u00fcck; sie nutzen es gar nicht.\n\nDer entscheidende Punkt ist: Wir haben den Bankensektor sehr stark reguliert - der Kollege Staatssekret\u00e4r hat zu Recht darauf hingewiesen -, und im Gegenzug erwarten wir, dass er jetzt seine Aufgabe erf\u00fcllt. Die Aufgabe ist, Kredite durch die Einlagen der Sparer zu finanzieren, damit investiert wird. Das ist die Kernaufgabe, und ich erwarte, dass die Banken dieser Aufgabe nachkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658559,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":480,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich die Debatte in Deutschland, die Aufmacher der Zeitungen und die Kommentare, die teilweise abgegeben werden, so anguckt, fragt man sich schon, in welchem Land man lebt. Wenn es nur noch darum geht, den Sparer und die geringeren Zinsen, die er erh\u00e4lt, in den Mittelpunkt zu stellen, wenn es nur noch darum geht, dies als Gefahr an die Wand zu malen, dann frage ich mich schon: Wo ist eigentlich die Hoffnung in die Zukunft, die dieses Land einmal ausgemacht hat?\n\nEine Medaille hat ja immer zwei Seiten. Nat\u00fcrlich bekommt der Sparer weniger Zinsen f\u00fcr sein angelegtes Geld; das ist klar. Aber er profitiert von einer sehr niedrigen Inflationsrate; das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. 6 Prozent Zinsen bei 5 Prozent Inflation sind auch nicht besser als 1 Prozent Zinsen bei einer viel niedrigeren Inflation. Der entscheidende Punkt ist doch - das ist die andere Seite der Medaille -, dass die Investitionen verdammt g\u00fcnstig sind, dass es nie so billig war, ein Unternehmen zu gr\u00fcnden und in Wachstum zu investieren, dass es f\u00fcr Familien noch nie so g\u00fcnstig war, den Traum vom Einfamilienhaus oder einer Eigentumswohnung zu finanzieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":481,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und f\u00fcr den Staat genauso!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":482,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind die Chancen, die in dieser Entwicklung liegen. Ich finde, wir als Politiker m\u00fcssen diese Chancen betonen. Wir d\u00fcrfen nicht nur die Gefahren an die Wand malen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658563,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":484,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich auf einen zweiten Punkt eingehen. Es stellt sich die Frage - Herr Schick oder Herr Kampeter haben darauf hingewiesen -: Welche Aufgabe hat eigentlich die Finanzpolitik? Nat\u00fcrlich kann die EZB nur eines machen, n\u00e4mlich Geldpolitik; das ist ihre Aufgabe. Genauso wenig, wie ich erwarte, dass die Bundesregierung die Politik der EZB kommentiert, erwarte ich, dass die EZB die Politik von nationalen Regierungen kommentiert. Von daher hat mich schon sehr gewundert, dass sich der Bundesbankpr\u00e4sident zum Wahlergebnis in Griechenland ge\u00e4u\u00dfert hat; aber das ist ein anderes Thema.\n\nWas ist also unsere Aufgabe als Nationalstaat? Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass die Investitionen in Deutschland steigen. Die privaten Investitionen sind niedrig, insbesondere im Unternehmenssektor. Die Aktienkurse wurden genannt. Aber nicht nur die Kurse, sondern vor allen Dingen die Dividenden spielen eine Rolle. Dass die DAX-Konzerne die Gewinne zum Gro\u00dfteil aussch\u00fctten, anstatt sie zu reinvestieren, zeigt mir, dass sie nicht gerade Hoffnung in gute Produkte und k\u00fcnftige M\u00e4rkte haben. Das macht mir Sorgen. Ich finde, sie m\u00fcssen investieren und ihren Kapitalstock langfristig erweitern. Sie m\u00fcssen in Innovationen investieren und dadurch daf\u00fcr sorgen, dass wir langfristig gute Produkte haben.\n\nWir werden in den n\u00e4chsten Wochen hier im Bundestag \u00fcber den Haushalt 2016 und vielleicht sogar \u00fcber einen Nachtragshaushalt 2015 zu entscheiden haben. Ein Schwerpunkt wird sein, dass wir die staatlichen Investitionen deutlich verst\u00e4rken; Herr Kampeter hat auf die 10 Milliarden Euro, die wir investieren wollen - das ist die Untergrenze -, hingewiesen. Wir werden sinnvolle staatliche Investitionen auch zur Erhaltung unseres Kapitalstocks auf den Weg bringen. Das wird dazu f\u00fchren, dass die Nachfrage nach G\u00fctern aus anderen L\u00e4ndern steigt. Das ist unser Beitrag, den wir hier leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658565,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":486,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen den Weg noch weiter in Richtung einer gemeinsamen Steuerpolitik gehen. Es geht dabei nicht nur um Steuerdumping von Unternehmen in Europa, dass es wettbewerbsf\u00e4hige Steuers\u00e4tze sind, sondern auch um Investitionen und gerechte Unternehmenssteuern. Jedes Unternehmen sollte dort besteuert werden, wo es seinen Umsatz macht. Dann sind wir, glaube ich, gemeinsam auf einem guten Weg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":487,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schneider.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":488,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss. - Wir wollen die Unterst\u00fctzung, die uns die EZB zukommen l\u00e4sst, nutzen, um nach vorne zu kommen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658569,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":490,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Norbert Barthle, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658571,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":492,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Diese Aktuelle Stunde besch\u00e4ftigt sich mit der \u201eHaltung der Bundes-regierung\u201c zu den Ma\u00dfnahmen der EZB. Dazu hat der Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter eigentlich schon alles Notwendige gesagt. Ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Bundesregierung die Entscheidungen der EZB nicht kommentiert, sondern gro\u00dfen Wert auf die Unabh\u00e4ngigkeit der EZB legt. Ich spreche auch nicht f\u00fcr die Bundesregierung, sondern f\u00fcr meine Fraktion,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":493,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn da die Haltung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":494,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und auch wir legen gro\u00dfen Wert auf die Unabh\u00e4ngigkeit der EZB.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658575,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":496,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb hat Herr Michelbach noch nie etwas gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":497,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gehe davon aus, dass die EZB innerhalb ihres Mandates \u00fcber ihre geldpolitischen Ma\u00dfnahmen unabh\u00e4ngig entscheidet. Es ist unbestritten, dass man kritisch nachfragen kann; das ist gar keine Frage. Ich bin \u00fcberzeugt, die eine oder andere Ma\u00dfnahme wird auch noch deutschen Verfassungsrichtern zur Beurteilung vorgelegt werden;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":498,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"-Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":499,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dazu besteht durchaus Anlass. Ich gehe aber davon aus - ich respektiere ihre Entscheidungen auch -, dass die EZB im Rahmen ihres Mandats handelt und ihrer geldpolitischen Verantwortung gerecht wird.\n\nInteressanter wird die politische Debatte, wenn man die Neben- und Folgewirkungen der geldpolitischen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die nationalen Haushalte und die Fiskalpolitik in Europa in den Blick nimmt. Das ist doch die eigentlich spannende Frage. An diesem Punkt h\u00f6ren wir von den Gr\u00fcnen und den Linken sehr schnell: Jetzt, da es billiges Geld gibt, muss man mehr investieren. - Hinzugef\u00fcgt wird dabei nicht: nat\u00fcrlich zulasten neuer Schulden. Woher soll das Geld denn sonst kommen? Sie m\u00fcssen den Menschen drau\u00dfen ehrlicherweise sagen, dass Sie neue Schulden machen wollen, um mehr investieren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658580,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":501,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir nicht. Wir halten an unserer Linie fest: Wir schaffen uns die notwendigen Investitionsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Zukunft - 10 Milliarden Euro sind geplant; 5 Milliarden Euro stehen schon im Koalitionsvertrag - durch entsprechend konsolidierte Haushalte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":502,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und deswegen sinkt die Investitionsquote?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":503,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sorgen f\u00fcr die Zukunft vor, indem wir uns die notwendigen Spielr\u00e4ume erwirtschaften. Das unterscheidet uns fundamental von der linken Seite des Hauses.\n\nEtwas anderes - das ist es, was mir eigentlich Sorgen macht -: Diese EZB-Entscheidung, die Tatsache, dass jetzt billiges Geld zur Verf\u00fcgung steht, tr\u00e4gt offensichtlich dazu bei, dass einige L\u00e4nder in der Euro-Zone nicht mehr die Notwendigkeit sehen, Strukturreformen und Haushaltskonsolidierung weiter voranzutreiben, sondern beim billigen Geld zugreifen. Diese Gefahr darf man nicht untersch\u00e4tzen. Ich setze darauf, dass unsere Bundesregierung in den entsprechenden internationalen Verhandlungen gro\u00dfen Wert darauf legt, dass die Ma\u00dfst\u00e4be und Regeln des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakts und auch die nachfolgenden Vereinbarungen - Six-Pack, Two-Pack, Fiskalvertrag und alles andere, was in der Folge entstand - eingehalten werden. Man h\u00f6rt schon jetzt Signale, vor allem aus den Programml\u00e4ndern, die darauf schlie\u00dfen lassen, dass man sich mit den bisherigen Bem\u00fchungen wom\u00f6glich zufriedengibt und nicht mehr weiter reformieren will.\n\nWir haben einen Reformstau, nicht nur in den Programml\u00e4ndern, sondern auch in Italien und Frankreich. An dieser Stelle m\u00f6chte ich aber hinzuf\u00fcgen, dass in Italien bereits tiefgreifende Reformen auf den Weg gebracht wurden. Was den Arbeitsmarkt anbelangt, muss zwar noch einiges umgesetzt werden, aber Italien ist auf einem guten Weg. Ich hoffe sehr, dass Frankreich nachzieht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658584,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":505,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Einhalten der verabredeten Regeln - das gilt f\u00fcr alle Regeln, die wir verabredet haben - ist notwendig, um die Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik in ganz Europa aufrechtzuerhalten. Wir haben das Problem, dass in vielen L\u00e4ndern eine Glaubw\u00fcrdigkeitskrise entstanden ist, und zwar insbesondere in Bezug auf die europ\u00e4ische Politik. Deshalb sollten wir aufh\u00f6ren, europ\u00e4ische Institutionen schlechtzureden. Wir sollten gut \u00fcber Europa reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658586,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":507,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das ist eine gute Idee! Hervorragend!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":508,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das n\u00fctzt uns allen. Das n\u00fctzt Europa, und das n\u00fctzt den einzelnen L\u00e4ndern, die derzeit noch Probleme haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":509,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Fraktion klatscht nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":510,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Griechenland ist schon angesprochen worden. Dazu noch eine kurze Bemerkung: Ich wundere mich schon \u00fcber die Debatte, die dort gef\u00fchrt wird. Es wird immer \u00fcber einen Schuldenschnitt geredet. F\u00fcr uns ist Folgendes vollkommen klar:\n\nErstens. Das zweite Griechenland-Hilfsprogramm muss eingehalten und bis Ende Februar abgeschlossen werden, ohne irgendwelche \u00c4nderungen an den Vereinbarungen.\n\nZweitens. Eine Schuldenschnittdebatte hat \u00fcberhaupt keine Substanz; denn Griechenland hat, da die Zins- und Tilgungszahlungen ausgesetzt sind, derzeit nur ganz geringe Belastungen. Was w\u00fcrde sich an den Haushaltsbelastungen \u00e4ndern, wenn man einen Schuldenschnitt vereinbaren w\u00fcrde? Gar nichts. Das w\u00fcrde allenfalls neue Spielr\u00e4ume f\u00fcr neue Schulden er\u00f6ffnen, und das w\u00e4re Gift f\u00fcr die Weiterentwicklung von Griechenland. Deshalb ist diese Debatte so unsinnig.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658591,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":512,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt der Kollege Dr. Diether Dehm.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658593,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":514,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Kollegen! Herr Schneider, ich meine, Herr Schr\u00f6der hat mit seiner Hartz-IV-Politik gewisse Anteile daran, dass wir hier als st\u00e4rkste Oppositionspartei sitzen. Frau Merkel hat bestimmt auch gewisse Anteile an der St\u00e4rke von Syriza und dem Wahlerfolg vom Sonntag. Die europ\u00e4ische Arbeiterbewegung ist Ihnen zu tiefem Dank verpflichtet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658595,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":516,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wof\u00fcr die Arbeiter, soweit sie Kleinsparer sind, keinen Grund zum Dank haben, sind Ihre Nullzinsen auf den Konten. Das war allein im letzten Jahr eine Enteignung in H\u00f6he von 23 Milliarden Euro.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":517,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat das meiste Verm\u00f6gen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":518,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann nicht einmal von der Inflation gegengezeichnet werden.\n\nDraghi kauft nun f\u00fcr 60 Milliarden Euro marode Staatsanleihen auf, und das im Monat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":519,"sitzung":81,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"-\u201eMarode\u201c?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":520,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Steuerzahler w\u00e4ren geschont worden, wenn Sie in den letzten f\u00fcnf Jahren ein einziges Mal auf uns geh\u00f6rt h\u00e4tten. Als wir damals den Schuldenschnitt gefordert haben, befanden sich diese Schrottpapiere zu 92 Prozent noch in der Hand von Hedgefonds und Gro\u00dfbanken. Diese h\u00e4tten dann f\u00fcr ihre Gier bezahlt. Heute, wenn andere vom Schuldenschnitt sprechen - in Br\u00fcssel \u00fcbrigens auch andere als wir -, sind diese Papiere nicht mehr in der Hand derer, die vor f\u00fcnf Jahren daf\u00fcr geblutet h\u00e4tten, sondern zu 88 Prozent in der Hand der Steuerzahler. Auf diesen Unterschied muss man hinweisen. Sie h\u00e4tten damals auf uns h\u00f6ren sollen. Wir haben das f\u00fcnf Jahre lang immer wieder gesagt.\n\nDurch die Troika und die jahrzehntelange Vorarbeit der beiden Schwesterparteien der Gro\u00dfen Koalition - ich sage nur als Stichwort: Steuerschonung der Milliard\u00e4re - sind 230 000 Betriebe in die Pleite getrieben worden, die Investitionen um fast 70 Prozent und die Wirtschaftskraft um 25 Prozent gedrosselt worden. Die Schulden sind seither noch angestiegen. Diese Politik ist, wie ich finde, am Sonntag v\u00f6llig zu Recht \u00fcberzeugend abgew\u00e4hlt worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658601,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":522,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt gibt es drei Alternativen. Alle drei kosten den Steuerzahler \u00fcbrigens ungef\u00e4hr gleich viel.\n\nErstens. Sie treiben Griechenland in den Staatsbankrott in der Hoffnung, dass die europ\u00e4ische Linke scheitert und Spanien und Portugal eingesch\u00fcchtert werden. Die insgesamt rund 245 Milliarden Euro, die geflossen sind, von denen Deutschland mit 55 Milliarden Euro haftet, w\u00e4ren dann im Schornstein. Ich nenne das Wahnsinn.\n\nZweitens. Sie treiben Griechenland in Richtung Staatsbankrott, um Neuwahlen zu erzwingen. Ultrarechts, die \u201eGoldene Morgenr\u00f6te\u201c, w\u00e4re dann wahrscheinlich einer der Nutznie\u00dfer. Aber das birgt das Risiko, dass sich pl\u00f6tzlich China oder Russland als \u00dcberbr\u00fcckungsfinanziers mit erheblichen Optionen in einem EU-Land anbieten w\u00fcrden. Dann zahlt zwar auch der deutsche Steuerzahler, die Annuit\u00e4ten und Refundierungen k\u00e4men aber nicht in die EU, sondern w\u00fcrden nach China oder Russland gehen. Wir werden ja immer als Putin-Versteher dargestellt. Daran w\u00fcrden aber Sie die Schuld tragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658603,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":524,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Sie machen einen Schuldenschnitt, wie ihn Alexis Tsipras fordert, im \u00dcbrigen mit Frischgeld.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658605,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":526,"sitzung":81,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schuldenschnitt mit Frischgeld?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":527,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re nicht teurer als die erste Alternative, aber dann best\u00fcnde zumindest eine Hoffnung auf R\u00fcckzahlung. Denken Sie an die Londoner Schuldenkonferenz von 1953! Damals wurde Deutschland ein Teil seiner Kriegsschulden erlassen. Denken Sie an den Marshallplan, denken Sie an den Geist des Marshallplans, der sich von dem von Versailles erheblich unterschied.\n\nWir Linken werden oft gefragt, warum wir bei Griechenland so emotional sind. Lassen Sie mich das sehr pers\u00f6nlich beantworten. Mein Vater wurde als 17-j\u00e4hriger Junge aus einer antifaschistischen SPD-Familie in Frankfurt gerissen und musste als Panzerfahrer in Griechenland auf Partisanen schie\u00dfen und ihre D\u00f6rfer zerst\u00f6ren. Er hat mir oft davon erz\u00e4hlt. \u201eZum Gl\u00fcck musste ich niemandem dabei in die Augen blicken\u201c, hat er mir gesagt. Zeit seines Lebens wollte er nach Griechenland fahren und sich irgendwo entschuldigen. Leider ist er mit 48 Jahren zu fr\u00fch gestorben.\n\nDarum bin ich nach Athen gefahren und habe dort gesprochen, gesungen und auf Kundgebungen mit meinem Freund Alexis Tsipras meines Vaters Geschichte erz\u00e4hlt und mich entschuldigt f\u00fcr die Verbrechen der Wehrmacht und f\u00fcr die NS-Zwangsanleihen in H\u00f6he von 476 Millionen Reichsmark - das w\u00e4ren heute etwa 70 Milliarden Euro -, die bis heute nicht zur\u00fcckgezahlt wurden. Ich habe mich auch f\u00fcr die Bild-Zeitung und deren Aussagen wie \u201efaule Griechen\u201c sowie f\u00fcr so manche Entgleisung deutscher Politiker an diesem Pult entschuldigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658608,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":529,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum geh\u00f6rt Griechenland zu den wenigen L\u00e4ndern, die keine Reparationszahlungen bekommen haben? Das fragt Manolis Glezos auf Weltnetz.tv, der als Partisan einst die Nazifahne von der Akropolis geholt hat. Das fragt der weltber\u00fchmte Komponist Mikis -Theodorakis, zu dessen Alexis Sorbas viele von uns schon getanzt haben. Besonders im 70. Jahr der Befreiung Europas vom Nazi-Faschismus, der eine kapitalistische Herrschaftsform war, k\u00f6nnen wir niemandem diese Frage ersparen. Wir sind bei Griechenland in der Pflicht, und sei es nur bei dessen Kindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658610,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":531,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Bettina Hagedorn f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658612,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":533,"sitzung":81,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Der Kollege Schlecht von der Linksfraktion hat vorhin das intellektuelle Niveau beklagt. Ich denke, dass Sie dieser Debatte mit dieser Wertung nicht gerecht werden, au\u00dfer Sie meinen vielleicht die Beitr\u00e4ge aus Ihrer eigenen Fraktion,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658614,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658615,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":81,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":536,"sitzung":81,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar deshalb, weil sie mit der Wirklichkeit so wenig zu tun haben.\n\nVor diesem Hintergrund will ich daran erinnern: Wenn wir in der Vergangenheit \u00fcber die EZB-Politik diskutiert haben - das tun wir ja mitnichten das erste Mal -, war sich meine Fraktion, auch als wir noch nicht mit der Union zusammen regiert haben, in zwei Punkten mit dem gr\u00f6\u00dften Teil dieses Hauses einig, n\u00e4mlich erstens darin, dass die Unabh\u00e4ngigkeit der EZB ein hohes Gut ist, das von uns allen respektiert wird, und zweitens darin, dass die EZB in der Vergangenheit viele Dinge getan hat, die sie m\u00f6glicherweise nicht ganz freiwillig gemacht hat. Es war schlicht und ergreifend so, dass, was den gro\u00dfen Tanker Europa mit seinen 28 Staaten angeht, die notwendigen Schritte, die auf die Euro- und Finanzkrise h\u00e4tten folgen m\u00fcssen - nicht nur im Hinblick auf die Geldwertstabilit\u00e4t, sondern auch und vor allen Dingen mit Blick auf die Strukturreformen, die erfolgen mussten, und die Ankurbelung der Finanz- und Wirtschaftspolitik -, nicht so schnell gegangen worden sind, wie es notwendig gewesen w\u00e4re. Wir alle k\u00f6nnen uns bei der EZB daf\u00fcr bedanken, dass sie hier in gro\u00dfer europ\u00e4ischer Verantwortung immer wieder mit eingesprungen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658617,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":538,"sitzung":81,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht ihre Aufgabe. Ihre Aufgabe ist die Gew\u00e4hrleistung der Geldwertstabilit\u00e4t. Aber es ist so, wie verschiedene Kollegen schon gesagt haben: Die Geldwertstabilit\u00e4t ist die eine Seite. Die andere Seite ist die politische Verantwortung. Ja, auch der Deutsche Bundestag und auch die Bundesregierung haben sich in der Vergangenheit auf europ\u00e4ischer Ebene sehr wohl zu Reformen bekannt und versucht, sie anzusto\u00dfen. Auch wir m\u00fcssen mehr Verantwortung \u00fcbernehmen, wenn es um das Thema Bildung und um die Ankurbelung der Wirtschaft geht. Das Ausma\u00df der Jugendarbeitslosigkeit im S\u00fcden Europas ist nicht hinzunehmen. Das m\u00fcssen Sie uns aber nicht sagen. Dazu hat der Deutsche Bundestag mit unseren Stimmen schon l\u00e4ngst Beschl\u00fcsse gefasst.\n\nJa, es ist richtig, dass sich die Dinge in Europa nicht sehr schnell in die richtige Richtung bewegen; das sehen auch wir. Europa ist eben ein Tanker. Wer von der K\u00fcste kommt, der wei\u00df: Ein gro\u00dfer Tanker kann nicht mal so eben umgelenkt werden. Aber wichtig ist: Wir haben gemeinsam den richtigen Kurs eingeschlagen. Wir brauchen aber auch die anderen europ\u00e4ischen Partner, die diesen Kurs gemeinsam mit uns einschlagen wollen.\n\nRichtig ist auch, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition auf nationaler Ebene gemeinsam den Beitrag dazu leisten, den wir leisten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gibt es Beispiele. Dazu geh\u00f6ren nicht nur die im Koalitionsvertrag verabredeten 5 Milliarden Euro f\u00fcr die Infrastruktur, sondern dazu geh\u00f6rt auch das 10-Milliarden-Euro-Paket, das jetzt hinzukommt und \u00fcber das wir hier zeitnah diskutieren werden. Nat\u00fcrlich werden wir in Deutschland \u00f6ffentliche Investitionen ansto\u00dfen; das ist dringend erforderlich. Dadurch sollen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, und dadurch soll die Wirtschaft angeregt werden, zu investieren.\n\nRichtig ist auch - darauf hat mein Kollege schon zu Recht hingewiesen, auch der Kollege Norbert Barthle -, dass die aktuelle Zinssituation es allen leichtmacht. Jetzt m\u00fcssen aber alle Akteure ihrer Verantwortung gerecht werden. Nat\u00fcrlich ist die aktuelle Zinssituation f\u00fcr die Sparer nicht angenehm. Aber jede Medaille hat zwei Seiten. Es ist ja nicht so, dass wir - absichtlich, mutwillig, um die Sparer zu \u00e4rgern - diesen Kurs gew\u00e4hlt h\u00e4tten. Tatsache ist, dass die Sparer derzeit nur geringe Zinsen bekommen; ja, das ist richtig. Aber richtig ist auch, dass es darum klug ist, die Binnennachfrage zu steigern. Der Jahreswirtschaftsbericht, \u00fcber den wir in dieser Woche noch diskutieren werden, macht deutlich, dass wir dabei in Deutschland auf einem guten Weg sind. Damit wollen wir Motor in Europa sein und bleiben, und wir wollen nat\u00fcrlich auch unserer Verantwortung daf\u00fcr gerecht werden, dass diese Schritte in Europa analog weiter fortgesetzt werden.\n\nDaran arbeiten wir in diesem Haus gemeinsam - zumindest alle au\u00dfer den Linken. Ich hoffe, dass Sie von den Linken Ihre blo\u00dfen Reden, in denen Sie alles schlechtmachen und schlechte Stimmung verbreiten, hier nicht weiter fortsetzen; denn das hat mit der Realit\u00e4t nichts zu tun und bringt uns nicht einmal ansatzweise voran.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658619,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":540,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege J\u00fcrgen Trittin, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":541,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich re-spektiere ja Ihr antifaschistisches Bekenntnis, lieber Kollege Dehm, aber ich h\u00e4tte mir, ehrlich gesagt, gew\u00fcnscht, dass Sie auch klar etwas zu den \u201eUnabh\u00e4ngigen Griechen\u201c sagen. Man kann hier n\u00e4mlich nicht gegen Pegida demonstrieren, was ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe, und gleichzeitig in Griechenland eine Regierung mit Rechtspopulisten bilden. Das geht nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658622,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":543,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube aber, dass wir uns in dieser Aktuellen Stunde in erster Linie mit der doppelten Moral der Bundesregierung auseinandersetzen sollten. Nat\u00fcrlich kritisieren Sie die Europ\u00e4ische Zentralbank nicht direkt. Sie lassen sie aus der zweiten Reihe Ihrer Fraktion heraus kritisieren - genauso wie Sie aus der zweiten Reihe Ihrer Fraktion heraus eine Diskussion \u00fcber einen m\u00f6glichen Austritt Griechenlands aus dem Euro angesto\u00dfen haben. Das ist das Problem: auf der einen Seite so zu tun und auf der anderen Seite nicht f\u00fcr Klarheit zu sorgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658624,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":545,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat etwas damit zu tun, dass Sie sp\u00fcren, dass Ihre Politik in Europa, in der Euro-Zone in eine Sackgasse geraten ist.\n\nMan konnte das schon beim G-20-Gipfel in Brisbane sehen, wo es um die Weltwirtschaft ging. Deutschland war bezogen auf die Frage, wie in der k\u00fcnftigen Wirtschaftspolitik mit den Problemen in den Schwellenl\u00e4ndern umzugehen ist, v\u00f6llig isoliert. Das Ergebnis hie\u00df 19 gegen 1. In einer Situation, in der die G 20 erkl\u00e4rt haben, sie wollen Wachstum stimulieren und das globale Bruttoinlandsprodukt in den kommenden Jahren um 2 Billionen Dollar anheben, haben Sie es fertiggebracht, dass Herr Sch\u00e4uble f\u00fcr Deutschland gesagt hat: Wir geben ab 2016  12 Milliarden Euro \u00fcber drei Jahre verteilt zus\u00e4tzlich aus. - Das ist f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft in der Euro-Zone l\u00e4cherlich und nichts anderes als das Bem\u00e4nteln des Nichtstuns. Sie sagen, sie wollten investieren, Herr Kampeter, aber Sie tun es einfach nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658626,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":547,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sind die Anw\u00fcrfe aus der zweiten Reihe gegen\u00fcber der EZB nicht gerechtfertigt. Es ist die Aufgabe der EZB, f\u00fcr Geldwertstabilit\u00e4t zu sorgen. Wenn es in der Euro-Zone eine Deflationsgefahr gibt - wir liegen bei minus 0,2 Prozent -, dann muss die Europ\u00e4ische Zentralbank handeln, um einer Deflation vorzubeugen. Eine Aufgabe der deutschen Bundesregierung unter dieser Bundeskanzlerin ist es, eine vern\u00fcnftige, stabilit\u00e4tsorientierte Geldpolitik der Zentralbank mit einer vern\u00fcnftigen Wirtschaftspolitik zu kombinieren. Die EZB muss ein St\u00fcck weit auch deshalb handeln, weil die Bundesregierung sich genau dieser Wirtschaftspolitik verweigert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658628,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":549,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie weigern sich auch, zur Kenntnis zu nehmen, dass durch Ihre Sparpolitik nicht gespart wird. Die Schulden Griechenlands betragen heute 175 Prozent des Bruttoinlandsprodukts. Damit sind sie gegen\u00fcber 2009 deutlich gestiegen; damals lagen sie bei 112 Prozent. Bei Spanien waren es 2009 54 Prozent, heute, nach Jahren des Sparens, sind es 99 Prozent. Bei Portugal waren es 84 Prozent, nun sind es 127 Prozent. Wann begreifen Sie, dass man nur mit Ausgabenk\u00fcrzungen nicht aus einer Wirtschaftskrise herauskommt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658630,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":551,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen, das alles seien die Krisenl\u00e4nder, nach dem Motto: Wir sind es nicht; das sind die, die es nicht k\u00f6nnen. - Vergleichen Sie doch einmal die Situation in der Euro-Zone mit der in den USA! Der Abbau des strukturellen Haushaltsdefizits in den USA verlief doppelt so schnell wie hier. Das reale Inlandsprodukt stieg dort gegen\u00fcber 2009 um 10 Prozent; in der Euro-Zone waren es nur plus 4 Prozent. Die Arbeitslosenquote ist in den USA nur halb so hoch wie in der Euro-Zone. Wie haben die USA das geschafft? Mit der lockeren Geldpolitik, die von Ihnen aus der zweiten Reihe massiv hinterfragt und kritisiert wird. Das ist der Unterschied.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":552,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben niedrige Energiepreise!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":553,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch eines hinzuf\u00fcgen. Frau Merkel hat in Davos gesagt: Die Entscheidung der EZB darf nicht davon ablenken, dass vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen f\u00fcr Wachstum notwendig sind. - Die Frage ist doch eigentlich: Warum tun Sie es nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658634,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":555,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum gehen Sie nicht den Weg eines europ\u00e4ischen Green New Deals? Warum investieren Sie nicht in Infrastruktur? Warum investieren Sie nicht in mehr Bildung?\n\nH\u00f6ren Sie auf, uns zu erz\u00e4hlen, daf\u00fcr m\u00fcsse man sich verschulden! Dieses Argument ist in Zeiten niedriger Zinsen schon fragw\u00fcrdig. Man muss sich daf\u00fcr nicht verschulden. Man kann doch die Zeiten niedriger Zinsen und niedriger \u00d6lpreise endlich einmal daf\u00fcr nutzen, Subventionen abzubauen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658636,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":557,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei den 100 gr\u00f6\u00dften Unternehmen im FAZ-Index, die eine Rekordsumme an Dividenden aussch\u00fctten, wird ein Drittel der Betriebsgewinne ausgesch\u00fcttet und nicht investiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":558,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":559,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum halten Sie dann daran fest, dass Kapitalgewinne mit der Abgeltungsteuer noch immer nur mit 25 Prozent versteuert werden? Es w\u00e4re Zeit, mit dieser Subvention Schluss zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658640,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":561,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Zeiten niedriger \u00d6lpreise machen sich die asiatischen Staaten daran, ihre Mineral\u00f6lsteuersubventionen abzubauen. Warum halten Sie in einer solchen Situation krampfhaft daran fest, das Mineral\u00f6lsteuerprivileg f\u00fcr die chemische Industrie aufrechtzuerhalten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":562,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Trittin, denken Sie an die Zeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":563,"sitzung":81,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da liegen doch die Gelder, die man br\u00e4uchte, um in Deutschland zu Wachstum und Besch\u00e4ftigung zu kommen. Deutschland k\u00f6nnte eine Lokomotive f\u00fcr ganz Europa sein, aus der Krise herauszukommen, wenn Sie Ihre Politik \u00e4ndern und investieren statt sparen w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658644,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":565,"sitzung":81,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war jetzt die Bewerbungsrede, um aus der zweiten Reihe herauszukommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":566,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Volkmar Klein, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658647,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":568,"sitzung":81,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich halte die Diskussion schon f\u00fcr sehr erstaunlich. Dass diese eigentlich ganz sachliche, wirtschaftspolitische und theoretische Diskussion zu derartig breit angelegter Polemisierung genutzt wird, ist schon erstaunlich. Auch die Erfindung des Wortes \u201eSchuldenschnitt mit Frischgeld\u201c ist genauso erstaunlich und eigentlich auch ein bisschen verr\u00e4terisch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658649,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":570,"sitzung":81,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er kriegt zum Fr\u00fchst\u00fcck immer Frischk\u00e4se!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":571,"sitzung":81,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, Entscheidungen der unabh\u00e4ngig entscheidenden EZB zu diskutieren, gegebenenfalls zu kommentieren, wobei dabei an sich gar nicht so \u00fcberw\u00e4ltigend viel Neues festzustellen ist. Nat\u00fcrlich ist es richtig, \u00fcber die Arbeit der EZB auch kritisch zu reden. Nat\u00fcrlich darf es keine monet\u00e4re Staatsfinanzierung geben. Das ist der EZB verboten. Aber im Rahmen ihrer Aufgaben und zur Erreichung ihrer Ziele darf und muss die EZB am Markt auftreten, also konkret auch am Sekund\u00e4rmarkt f\u00fcr Staatsanleihen. Die Warnungen, die man hier und da h\u00f6rt oder die aus der Bundesbank kommen, sind durchaus berechtigt, dass n\u00e4mlich dieses Auftreten am Markt selbstverst\u00e4ndlich nicht in monet\u00e4re Staatsfinanzierung abgleiten darf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658652,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":573,"sitzung":81,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das passiert aber auch nicht. Das, was wir gegenw\u00e4rtig sehen, ist aus meiner Sicht weder qualitativ noch quantitativ wirklich etwas Neues. Zum Thema Qualit\u00e4t: 2012 hat die EZB angek\u00fcndigt, im Rahmen des OMT-Programms, wenn es denn die Stabilit\u00e4t erfordere, notfalls unbegrenzt Staatsanleihen zu kaufen. Die EZB hat damit die Angst aus dem Markt genommen. Ordnungspolitisch sicherlich ein St\u00fcck fragw\u00fcrdig, aber die M\u00e4rkte wurden beruhigt. Kein einziger Euro im Rahmen dieses OMT-Programms musste ausgegeben werden. Man kann nat\u00fcrlich sagen: Genauso ordnungspolitisch fragw\u00fcrdig war 2008 die Ank\u00fcndigung der Bundesregierung, die Sparguthaben unbegrenzt zu sichern.\n\nJetzt geht es darum, auf dem Sekund\u00e4rmarkt begrenzt Staatsanleihen zu kaufen. Dies hat die EZB im Rahmen ihrer Unabh\u00e4ngigkeit als das geeignete Mittel angesehen, um der Deflationsgefahr entgegenzutreten, und hat sich jetzt daf\u00fcr entschieden. Nat\u00fcrlich ist es richtig, gerade in Deutschland mit unserer Geschichte \u00fcber Infla-tionsgefahr nachzudenken und sie im Auge zu behalten. Aber gegenw\u00e4rtig wird in der Wissenschaft eher dar\u00fcber diskutiert, ob die EZB mit den von ihr geplanten Aufk\u00e4ufen \u00fcberhaupt eine Wirkung erzielt.\n\nGegenw\u00e4rtig haben wir keine Inflationsgefahr; vielmehr ist in den letzten drei Jahren die Inflationsrate in Europa von 3 Prozent auf circa 0 Prozent zur\u00fcckgegangen. Das hei\u00dft, empirisch m\u00fcssen wir gegenw\u00e4rtig weniger vor Inflationsgefahren warnen, sondern wir k\u00f6nnen feststellen: Das ist aus der Sicht der EZB das richtige Mittel, um Deflationsgefahren entgegenzuwirken.\n\nAber nicht nur qualitativ, sondern vor allen Dingen quantitativ f\u00e4llt es in der EZB-Bilanz gar nicht so besonders auf, wenn es zur Umsetzung dieses Programms kommt. Bereits 2012 lag die EZB-Bilanzsumme deutlich \u00fcber 3 000 Milliarden Euro. Heute hat die EZB nur noch 2 000 Milliarden Euro in ihrer Bilanz. Jetzt geht es in dem Programm der EZB um 1 140 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, nach Ausf\u00fchrung dieses Programms wird die EZB-Bilanzsumme in etwa so hoch sein wie bereits Mitte 2012. Seit 2012 hat die EZB ihre Bilanzsumme drastisch reduziert, in einer Zeit, in der gleichzeitig alle anderen relevanten Notenbanken ihre Bilanzsumme jeweils erheblich ausgeweitet haben. Deswegen ist es falsch, der EZB jetzt eine inflation\u00e4re Gesinnung zu unterstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658654,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":575,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat keiner gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":576,"sitzung":81,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt also keinen Anlass, an der Solidit\u00e4t der EZB zu zweifeln. Sie macht ihre Arbeit, und wir machen unsere Arbeit. Denn das, was wir als Bundesrepublik Deutschland, als Staat tun k\u00f6nnen, ist erstens, f\u00fcr Investitionen zu sorgen und den Juncker-Plan zu unterst\u00fctzen. Das tun wir. Und noch wichtiger ist: Wir sorgen f\u00fcr Stabilit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":577,"sitzung":81,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":578,"sitzung":81,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn auf der Basis von Stabilit\u00e4t entwickeln sich Vertrauen und Investitionsbereitschaft. Insofern, meine Damen und Herren, ist die deutsche Haushaltspolitik die beste Konjunkturpolitik f\u00fcr ganz Europa.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658659,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":580,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt das Wort Cansel Kiziltepe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658661,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":582,"sitzung":81,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, dass Kollege Klein seine eigene Fraktion \u00fcberzeugen will","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658663,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":584,"sitzung":81,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"und sie auch zur R\u00e4son ruft, wenn Inflationsgefahren gesch\u00fcrt werden. Danke noch einmal, Herr Kollege Klein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":585,"sitzung":81,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ha, ha, ha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":586,"sitzung":81,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Zentralbank am vergangenen Donnerstag, f\u00fcr 60 Milliarden Euro monatlich Staatsanleihen zu kaufen, hat im Vorfeld tats\u00e4chlich zu bizarren Szenarien gef\u00fchrt. Es war vom Untergang des Abendlandes, vom monet\u00e4ren Sozialismus und von einer Draghi-Diktatur die Rede. Aber ich muss diese Hoffnung entt\u00e4uschen: Es gibt keinen Untergang, keinen Sozialismus und keine Diktatur, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":587,"sitzung":81,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Versprochen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":588,"sitzung":81,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch die Geldpolitik alleine wird die Krise im Euro-Raum keinesfalls l\u00f6sen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":589,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":590,"sitzung":81,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Die EU-Staaten m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen ergreifen und die Geldpolitik wirtschaftspolitisch flankieren. Ansonsten werden wir alle entt\u00e4uscht werden, wenn diese geldpolitischen Ma\u00dfnahmen verpuffen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDa sich vieles an der Person von Mario Draghi entz\u00fcndet, m\u00f6chte ich kurz an das Jahr 2012 erinnern, als ebenjener EZB-Pr\u00e4sident mit einer Rede und seiner Zusicherung, alles M\u00f6gliche zu tun, um den Euro zu retten, ma\u00dfgeblich zur Beruhigung des Euro-Raums beigetragen hat, und das ist auch gut so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658671,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":592,"sitzung":81,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Krise im Euro-Raum war mit dieser Ank\u00fcndigung keineswegs \u00fcberwunden, und sie ist es auch heute nicht, wie wir an den makro\u00f6konomischen Zahlen sehen. Alle Krisenl\u00e4nder liegen mit ihrer gesamtwirtschaftlichen Produktion noch unter dem Vorkrisenniveau. Die Arbeitslosigkeit, insbesondere die Jugendarbeitslosigkeit, ist immens hoch. Deshalb brauchen wir dringend wirtschaftliches Wachstum, denn ohne wirtschaftliche Prosperit\u00e4t werden wir die Krise nicht \u00fcberwinden.\n\nDie Kombination aus unerbittlicher Sparpolitik und harten Strukturreformen hat in den vergangenen Jahren eben nicht zum gew\u00fcnschten und dringend notwendigen Wachstumsprozess gef\u00fchrt. Nein, diese Politik hat dazu gef\u00fchrt, dass wir aktuell mit einer Deflationsgefahr im Euro-Raum, aber auch mit einer dauerhaften Rezession in den S\u00fcdl\u00e4ndern konfrontiert sind.\n\nDie EZB versucht mit ihrer Politik, ihr Inflationsziel zu erreichen und gegen die Krise vorzugehen; das ist auch richtig. Sie erf\u00fcllt ihr Mandat, das Inflationsziel zu erreichen. Ich freue mich, dass alle Fraktionen dieses Hohen Hauses damit einverstanden sind. W\u00e4hrend sogar IWF und OECD eine expansivere Geldpolitik fordern, erz\u00e4hlen uns deutsche \u00d6konomen leider weiterhin Unsinn. Nebenbei bemerkt ist die Entscheidung zugunsten des Anleihekaufprogramms nicht die alleinige Entscheidung des EZB-Pr\u00e4sidenten Draghi, sondern eine gemeinsame Entscheidung des EZB-Rates. Die EZB tut im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten das, was sie tun kann. Das ist besser, als abzuwarten und auf Sicht zu fahren.\n\nEs wurde schon darauf hingewiesen, dass die US-amerikanische Fed mit ihrer Politik sehr erfolgreich ist. Aber auch dort wird die Geldpolitik wirtschaftspolitisch flankiert. In den USA wird dadurch im Ergebnis mehr Wachstum generiert. Dabei ist die Arbeitslosigkeit nicht so unertr\u00e4glich hoch wie in Europa und insbesondere in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern.\n\nDie Zinsen hat die EZB bereits auf null gesenkt. Wir sehen aber, dass dadurch nicht so viele Investitionen angeregt werden konnten. Das h\u00e4ngt damit zusammen, dass die Rahmenbedingungen nicht so sind, wie sie sein sollten, und dass Unsicherheit herrscht. Deshalb brauchen wir eine Korrektur der europ\u00e4ischen Finanzpolitik. In Deutschland tun wir in dieser Hinsicht schon einiges. Wir Sozialdemokraten haben beispielsweise das 10-Milliarden-Euro-Programm durchgesetzt. Das geht in die richtige Richtung. Aber wir m\u00fcssen als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft in Europa noch mehr leisten. Das werden wir auch tun. Das Motto der Sozialdemokraten lautet: europ\u00e4isch denken und europ\u00e4isch handeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658673,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":594,"sitzung":81,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":1458.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn es uns nicht gelingt, den Menschen in Europa eine Zukunftsperspektive aufzuzeigen, dann wird es schwierig. Wir sind als politisch Verantwortliche, aber auch als Europ\u00e4er gefordert. Wie gesagt, mit dem 10-Milliarden-Euro-Programm gehen wir in die richtige Richtung. Die St\u00e4rkung der Kaufkraft und die F\u00f6rderung von Investitionen werden nur mit einer nachhaltigen Investi-tionsoffensive gelingen; daf\u00fcr treten wir als SPD ein. Wir wollen die EZB im Kampf gegen die Krise nicht alleinlassen und den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ein Wachstum aus der Krise heraus erm\u00f6glichen, damit wir uns gemeinsam von der Krise befreien und damit es den Menschen in Europa besser geht. Deshalb lasst uns weiter europ\u00e4isch denken und europ\u00e4isch handeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658675,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":596,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Hans Michelbach, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658677,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":598,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die EZB hat zweifellos eine garantierte Unabh\u00e4ngigkeit. Aber einen Freibrief hat sie nat\u00fcrlich nicht. Ein Mandat zur monet\u00e4ren Staatsfinanzierung hat sie nicht; das ist nicht Grundlage des Vertrags. Es ist Aufgabe des Parlaments, die gleichen Fragen wie der Pr\u00e4sident der Deutschen Bundesbank, Dr. Weidmann, betreffend die Stabilit\u00e4tsgrunds\u00e4tze der Deutschen Bundesbank zu stellen. Die Deutsche Bundesbank hat f\u00fcr uns noch immer die h\u00f6chste Glaubw\u00fcrdigkeit. Wir d\u00fcrfen sie nicht im Regen stehen lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658679,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":600,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das mal der Kanzlerin, die genau das tut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":601,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zun\u00e4chst zu den Fakten. Am vergangenen Donnerstag hat EZB-Pr\u00e4sident Draghi einen massiven Aufkauf von Staatsanleihen angek\u00fcndigt. Innerhalb von 19 Monaten wird die EZB Staatsanleihen im Wert von 60 Milliarden Euro pro Monat aufkaufen, sodass sie insgesamt weitere 1,1 Billionen Euro in die M\u00e4rkte pumpt. Die EZB m\u00f6chte auf diese Weise die geringe Inflation im Euro-Raum auf die Zielmarke von 2 Prozent bringen, was als Preisstabilit\u00e4t definiert ist. Gleichzeitig will die EZB die Kreditvergabe der Banken gerade in S\u00fcdeuropa ankurbeln.\n\nWir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich die Frage stellen, ob diese beiden Ziele grunds\u00e4tzlich richtig sind und ob die ergriffenen Ma\u00dfnahmen zum jetzigen Zeitpunkt zielf\u00fchrend sind. Unser Ziel muss doch sein, die Banken durch Regulierung - diese betreiben wir intensiv - zu st\u00e4rken. Wir d\u00fcrfen keine Politik betreiben, die Banken aufgrund von \u00dcberliquidit\u00e4t dazu bringt, extreme Risiken einzugehen. Das sind die Grunds\u00e4tze unserer Finanzmarktkonzeption.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658682,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":603,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann sicher unterschiedliche Meinungen dazu haben, ob die Staatsanleihek\u00e4ufe aktuell zielf\u00fchrend und jetzt auch notwendig sind. Ich pers\u00f6nlich bin der Auffassung: nein. Es ist richtig, dass Draghi als Chef der EZB mit seinem \u201ewhatever it takes\u201c uns Zeit gekauft hat. Das Problem ist, wie wir sehen, aber damit nicht gel\u00f6st.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":604,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie die Zeit nicht nutzen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":605,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, was die beste Probleml\u00f6sung ist. Da hilft kein Sch\u00f6nreden und kein Bauen von Luftschl\u00f6ssern, wie das hier Herr Dr. Schick und Herr Trittin gemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":606,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bauen doch Luftschl\u00f6sser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":607,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier muss nat\u00fcrlich der Grundsatz gelten: keine Leistung ohne Gegenleistung. Die Gr\u00fcnen gei\u00dfeln das Sparen. Wollen Sie noch mehr Schulden in den Staatsschuldenl\u00e4ndern machen? Wollen Sie noch mehr Haftungsrisiken f\u00fcr Deutschland?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":608,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zuh\u00f6ren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":609,"sitzung":81,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst mal umweltsch\u00e4dliche Subventionen in Europa abbauen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":610,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre finanzpolitischen Vorstellungen sind absolut kontraproduktiv, sie sind geradezu absurd. Sie reden einer Schuldenunion das Wort, und das wollen wir nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658691,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":612,"sitzung":81,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben keine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ihre Politik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":613,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zugegeben: Die Inflationsrate ist gegenw\u00e4rtig sehr niedrig. Betrachtet man jedoch die Kerninflationsrate, also wenn man die Energie- und Lebensmittelpreise ausklammert, dann zeigt sich schon ein g\u00e4nzlich anderes Bild. Der niedrige \u00d6lpreis wirkt doch momentan schon wie ein kostenloses Konjunkturpaket. Von der Gefahr einer sich selbst verst\u00e4rkenden Deflation im Euro-Raum kann nach meiner Ansicht aktuell keine Rede sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658694,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":615,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man darf nicht vergessen: Die geringen Inflationsraten sind zum gro\u00dfen Teil auf die notwendigen Anpassungsprozesse in den Krisenl\u00e4ndern zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Krisenl\u00e4nder m\u00fcssen preiswerter werden, um wieder wettbewerbsf\u00e4hig zu werden. Das ist f\u00fcr die betroffenen L\u00e4nder sicherlich nicht einfach, sondern das ist schmerzhaft, aber ich muss Ihnen sagen: Da hilft doch gar nichts anderes. Die Probleme k\u00f6nnen Sie nicht l\u00f6sen, indem Sie noch mehr Geld in die Pipeline einspeisen. Es muss vielmehr vor Ort mit Reformanstrengungen Stabilit\u00e4t erzielt werden. Nur so wird ein Schuh daraus, nur das ist der Erfolgsweg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658696,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":617,"sitzung":81,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen bitte ich Sie, immer die zwei Seiten der Medaille zu betrachten. Die eine Seite betrifft die Verm\u00f6gensverluste f\u00fcr unsere Sparer bei der Altersvorsorge, auf der anderen Seite m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich den anderen L\u00e4ndern helfen. Das muss aber immer auf der Basis von Leistung gegen Gegenleistung passieren. Es kann keinen Automatismus geben.\n\nIch k\u00e4mpfe f\u00fcr einen stabilen Euro. Zum Euro-System muss aber Vertrauen geh\u00f6ren. Die EZB muss Vertrauen schaffen. Darum geht es. Wenn wir diese Dinge gemeinsam bearbeiten, dann ist das der beste Weg zum Erfolg, den wir f\u00fcr die Zukunft ben\u00f6tigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658698,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":619,"sitzung":81,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Bettina Kudla, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658700,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-kudla","sequence":621,"sitzung":81,"speaker":"Bettina Kudla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Kudla","speaker_fp":"bettina-kudla","speaker_key":1288.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich als letzte Rednerin dieser Debatte nochmals auf die wichtigsten Punkte dieser Aktuellen Stunde eingehen. Es war viel von Unabh\u00e4ngigkeit und Aufgaben der EZB die Rede. Ich habe festgestellt: In Ihrer Eingangsrede haben Sie, Herr Dr. Schick, diese Aufgaben doch ziemlich vermengt. Ich halte es f\u00fcr problematisch, wenn wir uns nicht an die europ\u00e4ischen Spielregeln halten.\n\nDa hilft ein einfacher Blick in Artikel 282 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union. Dort hei\u00dft es \u00fcber das Europ\u00e4ische System der Zentralbanken:\n\n(2) Das ESZB wird von den Beschlussorganen der Europ\u00e4ischen Zentralbank geleitet. Sein vorrangiges Ziel ist es, die Preisstabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten.\n\nUnbeschadet dieses Zieles\n\n- also quasi an zweiter Stelle -\n\nunterst\u00fctzt es die allgemeine Wirtschaftspolitik in der Union, um zur Verwirklichung ihrer Ziele beizutragen.\n\n\u2026 Die Europ\u00e4ische Zentralbank besitzt Rechtspers\u00f6nlichkeit. Sie allein ist befugt, die Ausgabe des Euro zu genehmigen. Sie ist in der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse und der Verwaltung ihrer Mittel unabh\u00e4ngig.\n\nErfahrungsgem\u00e4\u00df sind unabh\u00e4ngige Zentralbanken besser in der Lage, den Geldwert zu sichern. Diese Unabh\u00e4ngigkeit garantiert, dass eine Zentralbank ihre Aufgaben und ihre Pflichten ohne Einflussnahme der Politik aus\u00fcben kann. Das ist ganz wesentlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658702,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-kudla","sequence":623,"sitzung":81,"speaker":"Bettina Kudla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Kudla","speaker_fp":"bettina-kudla","speaker_key":1288.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Unabh\u00e4ngigkeit des Euro-Systems ist in mehrfacher Hinsicht gew\u00e4hrleistet:\n\nEinmal institutionell: Es ist durch ein umfassendes Verbot nationalen und supranationalen Stellen untersagt, der EZB oder den nationalen Zentralbanken Weisungen zu erteilen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":624,"sitzung":81,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann mal los!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-kudla","sequence":625,"sitzung":81,"speaker":"Bettina Kudla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Kudla","speaker_fp":"bettina-kudla","speaker_key":1288.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum anderen funktional: Es w\u00e4hlt frei und eigenverantwortlich die Strategien und Ma\u00dfnahmen, um seine Ziele, vornehmlich die Preisstabilit\u00e4t, zu erreichen. Es gilt die finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit, und es gilt die personelle Unabh\u00e4ngigkeit.\n\nDie Bundesregierung respektiert diese Haltung und h\u00e4lt sich an die Regeln der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge. Bez\u00fcglich des angek\u00fcndigten Anleihekaufprogramms muss allerdings erst noch ein Rechtsakt der EZB erfolgen, in dem gewisse Haftungsklauseln festgelegt werden, vergleiche die Schlussantr\u00e4ge des Generalanwalts vom 14. Januar 2015 im OMT-Verfahren vor dem EuGH.\n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich auf die Begr\u00fcndung des Programms - die drohende Deflationsspirale zu stop-pen - und auf die Wirtschaftspolitik eingehen.\n\nDie Gefahr einer Deflation, also einer gef\u00e4hrlichen Abw\u00e4rtsspirale aus sinkenden Preisen und L\u00f6hnen, bei der dann auch die gesamtwirtschaftliche Nachfrage zur\u00fcckgeht, wird vonseiten der Deutschen Bundesbank als gering angesehen. Die derzeit niedrigen Inflationsraten werden von zwei Faktoren getrieben: zum einen von dem Anpassungsprogramm und zum anderen - Herr Dr. Michelbach hat es erw\u00e4hnt - von den niedrigen \u00d6lpreisen, die quasi als Konjunkturprogramm wirken. Bisher gibt es zumindest in Deutschland keine Anzeichen f\u00fcr sinkende Preise und L\u00f6hne. Im Gegenteil, es sind Preissteigerungstendenzen erkennbar, zum Beispiel durch die Einf\u00fchrung des Mindestlohns. Allerdings d\u00fcrfen wir den Blickwinkel nicht nur auf Deutschland richten; es geht hier schlie\u00dflich um den gesamten Euro-Raum.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658706,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-kudla","sequence":627,"sitzung":81,"speaker":"Bettina Kudla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Kudla","speaker_fp":"bettina-kudla","speaker_key":1288.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Erlangung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit einzelner L\u00e4nder kann es durchaus notwendig sein, dass die Preise etwas nach unten gehen. Allerdings darf es nicht zu einer regelrechten Deflationsspirale f\u00fchren.\n\nWas die Wirtschaftspolitik betrifft, so unterst\u00fctzt die EZB die allgemeine Wirtschaftspolitik in der Union. Wir m\u00fcssen Besch\u00e4ftigung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit in den einzelnen Staaten f\u00f6rdern. Aber die Ma\u00dfnahmen, die strukturellen Anpassungen, k\u00f6nnen die einzelnen Staaten nur selbst ergreifen. Jede Volkswirtschaft braucht unter Umst\u00e4nden viele Jahre, um wettbewerbsf\u00e4hig zu werden. Sanierungsprozesse brauchen Geduld. Wir sollten nicht bei jeder Entscheidung der EZB gleich das Gesamte infrage stellen. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass wir die europ\u00e4ischen Regeln kaputtreden, dass wir den Euro schlechtreden. Wir m\u00fcssen uns klar an die Regeln halten. Die EZB kann nicht die Strukturprobleme der einzelnen Staaten l\u00f6sen, sondern nur die Nationalstaaten selbst k\u00f6nnen dies erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658708,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":81,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum EZB-Anleihekaufprogramm","top_id":14217,"type":"poi","wahlperiode":18}]