[{"id":587934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich. Es gibt keine weiteren Ver\u00e4nderungen der gestern modifizierten Tagesordnung, sodass wir gleich mit dem Tagesordnungspunkt 16 sowie dem Zusatzpunkt 7 beginnen k\u00f6nnen:\n\n16\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Dienstes in der Bundeswehr (Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz - BwAttraktStG)\n\nDrucksache 18\/3697\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nVerteidigungsausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nZP 7\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Verteidigungsausschusses (12. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Agnieszka Brugger, Dr. Tobias Lindner, Doris Wagner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMehr Gerechtigkeit bei der Entsch\u00e4digung von Einsatzunf\u00e4llen\n\nDrucksachen 18\/2874, 18\/3126\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Bundesministerin der Verteidigung, Ursula von der Leyen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":587935,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":2,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren! Wer heute einen Computer kaufen will, der recherchiert erst einmal im Internet und schaut im Vergleich zu anderen Computern, was er kostet, was er leisten kann, und vor allem, wie andere die Leistung des Computers bewerten. Das hei\u00dft, niemand kauft mehr die sprichw\u00f6rtliche Katze im Sack. Genauso ist das heute auch auf dem Arbeitsmarkt. Wenn man sich irgendwo bewerben will, geht niemand mehr zum \u201eArbeitgeber im Sack\u201c. Vielmehr schauen die jungen Leute ganz genau, wohin sie gehen und wie vor allem andere das bewerten.\n\nUmfragen zufolge schaut jeder Dritte im Internet, wie Arbeitgeber bewertet werden, was sie bieten, was sie k\u00f6nnen, ob es sich lohnt, sich dort zu bewerben, und wie andere \u00fcber den jeweiligen Arbeitgeber sprechen. Wir haben uns deshalb einmal angeschaut, wie die Bundeswehr bei einem Jobzufriedenheitsbarometer abschneidet. Da stehen dann zum Beispiel als Pros: \u201eGutes Gehalt - Gute Ausbildung - Gutes Essen\u201c, und als Kontras: \u201eZu kleine Betten - Standortwechsel sehr schwer\u201c. Dieses kleine Beispiel macht sehr deutlich, wie vollst\u00e4ndig sich der Arbeitsmarkt inzwischen gedreht hat. Die jungen Menschen stehen nicht mehr Schlange nach offenen Ausbildungsstellen. Vielmehr sitzen wir, die Bundeswehr, buchst\u00e4blich mitten im Schaufenster neben vielen anderen Arbeitgebern und werden ganz kritisch be\u00e4ugt.\n\nDer Arbeitsmarkt hat sich inzwischen so gedreht, dass es seit der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland noch nie so viele offene Stellen in deutschen Betrieben gegeben hat. Offene Stellen hei\u00dft: Man kann sie nicht mehr besetzen, weil man keine qualifizierten Bewerberinnen und Bewerber findet. - Wenn man sich die Berufe, die offene Stellen bieten, anschaut, dann stellt man fest, dass es sich genau um die Berufsfelder handelt, in denen auch wir h\u00e4nderingend suchen: Logistik, Technik, Ingenieur- und Gesundheitswesen.\n\nSchauen wir uns auch einmal an, was die Betriebe den Bewerbern auf dem Arbeitsmarkt alles anbieten. Die Betriebe bieten den Azubis Begr\u00fc\u00dfungsgeld, Auslandsaufenthalte und teilweise schon einen Dienstwagen, um zur Arbeit zu kommen. Arbeitgeber konkurrieren um die kl\u00fcgsten, um die geschicktesten Schulabg\u00e4nger, und wir sind mittendrin und m\u00fcssen uns dem auch stellen. Wir haben keine Wehrpflicht mehr. Die Jahrg\u00e4nge werden kleiner. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns bei einer schrumpfenden Rekrutierungsbasis gegen eine wachsende Konkurrenz behaupten, und das bei einer ver\u00e4nderten, schwierigeren sicherheitspolitischen Lage, die wachsende Herausforderungen an uns stellt.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir eine starke, eine einsatzf\u00e4hige, eine flexible Bundeswehr haben wollen, dann kommen wir gar nicht mehr darum herum, uns um die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr zu k\u00fcmmern.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587937,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":4,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Vor diesem Lagebild m\u00fcssen wir uns zentrale Fragen stellen.\n\nDie erste ist: Sind wir pr\u00e4sent genug bei den jungen Leuten, die sich potenziell f\u00fcr einen Arbeitgeber entscheiden? Genau hier ist der Anfang der Agenda Attraktivit\u00e4t. Wir sind im letzten Jahr neue Wege gegangen, wir sind ungew\u00f6hnliche Wege gegangen. Wir haben uns deutlich ge\u00f6ffnet, wir sind in Medien hereingegangen, die typischerweise nicht \u00fcber die Vielfalt und die Auspr\u00e4gung der Bundeswehr berichten. Das geht nicht ohne Schrammen ab. Da gibt es auch schon einmal Hohn und Spott. Aber die Bundeswehr ist sichtbarer geworden.\n\nWenn man sich die Liste der Top-100-Arbeitgeber im IT-Sektor anschaut, dann stellt man fest, dass die Bundeswehr zum allerersten Mal in dieser Liste vertreten ist, und zwar im guten Mittelfeld. Nur damit man wei\u00df, wer ganz oben ist: Das sind Google, SAP und BMW. Mit denen konkurrieren wir.\n\nBei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ist die Bundeswehr im letzten Jahr auf Platz 2 der interessantesten und beliebtesten Arbeitgeber aufgestiegen, bei denen man sich -potenziell bewirbt. Warum sind die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler so wichtig? Wir wissen, dass die Jahrg\u00e4nge schrumpfen. Bald werden wir 600 000 junge Menschen in den Jahrg\u00e4ngen der Abschlussklassen haben. Wir brauchen 60 000 Bewerbungen, um gen\u00fcgend junge Leute zu rekrutieren, und zwar nicht nur in der Masse, sondern auch in der Qualit\u00e4t. Das hei\u00dft, es ist n\u00f6tig, dass sich 10 Prozent eines Jahrgangs potenziell bei uns bewerben. Kein anderes Unternehmen in Deutschland hat so hohe Anspr\u00fcche.\n\nKonkret zeigt sich, dass wir sichtbarer geworden sind: Die Bewerberzahlen sind so hoch wie seit Jahren nicht. Das ist gut. Wir haben rund 11 000 freiwillig Wehrdienstleistende. Das ist mit der h\u00f6chste Stand seit dem Aussetzen der Wehrpflicht - und das bei einer Erwerbsquote, die noch nie so hoch war wie jetzt. Was mich pers\u00f6nlich besonders freut: Noch nie haben sich so viele junge Frauen bei der Bundeswehr beworben. Das zeigt, meine Damen und Herren: Wir wagen diese \u00d6ffnung, wir sind andere Wege gegangen, wir haben die Informationskampagne breit angelegt; und die ist richtig, sie zahlt sich aus.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587939,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":6,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Die zweite Frage: Holen wir die jungen Menschen, wenn sie dann zu uns kommen, in ein modernes Arbeitsumfeld? Meine Antwort ist: Das ist das Ziel, aber es ist auch ein langer Weg dorthin. Genau daf\u00fcr haben wir die Agenda Attraktivit\u00e4t auf den Weg gebracht. Da geht es um selbstbestimmtes Arbeiten, flexible Dienstzeiten, es geht nat\u00fcrlich um den Verdienst, um soziale Absicherung, Karriereaussichten, familienfreundliches Klima usw. usf. In allen diesen Feldern m\u00fcssen wir besser werden.\n\nIch will damit sagen: Mit der Agenda und dem Artikelgesetz sind wir gewiss kein Trendsetter in Deutschland, sondern wir gehen jetzt ganz viele Dinge an, die eigentlich woanders schon Selbstverst\u00e4ndlichkeiten sind. Mit dem Artikelgesetz garantieren wir zum Beispiel unseren Soldatinnen und Soldaten hier in Deutschland zum ersten Mal seit Bestehen der Bundeswehr eine geregelte Dienstzeit im regul\u00e4ren Betrieb. Ich halte das f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\n\nIch bekomme ganz oft zu h\u00f6ren: Ja, aber das ist kein Beruf wie jeder andere. - Nat\u00fcrlich ist Soldat oder Soldatin zu sein kein Beruf wie jeder andere; denn diese Menschen sind bereit, im Ernstfall im Auslandseinsatz ihr Leben f\u00fcr Freiheit und Demokratie einzusetzen, weil die Parlamentsarmee diesen Auftrag bekommen hat. Ist das denn ein Grund, weil sie mehr einzusetzen bereit sind als jeder andere und das eben kein Beruf wie jeder andere ist, sie hier zu Hause schlechter zu behandeln als andere? Nein, im Gegenteil, wir m\u00fcssen sie besser behandeln, und deshalb ist es jetzt auch allerh\u00f6chste Zeit, aufzuholen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587941,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":8,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Mit dem Artikelgesetz erh\u00f6hen wir zum ersten Mal seit der Wiedervereinigung Zulagen f\u00fcr soldatenspezifische T\u00e4tigkeiten. Diese Zulagen sind berechtigt. Ich spreche von U-Boot-Fahrern, ich spreche von Minentauchern, ich spreche von Kampfmittelr\u00e4umern. Das sind Menschen, die mit gro\u00dfer Expertise, mit gro\u00dfem Fingerspitzengef\u00fchl einen hochriskanten Job aus\u00fcben. Das muss bezahlt werden, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587943,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":10,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Wir verbessern die soziale Absicherung der Soldatinnen und Soldaten durch eine verbesserte Nachversicherung in der gesetzlichen Rentenversicherung. Wir \u00fcberholen da nicht alle anderen; wir holen da gerade einmal auf.\n\nAuch unterhalb der Gesetzesschwelle modernisieren wir; Stichworte sind: Onlinebewerbungsm\u00f6glichkeiten - ich habe eben vom Verhalten junger Menschen erz\u00e4hlt -, Ausbau der Kinderbetreuung, freie Kommunikation im Einsatz, betriebliches Gesundheitsmanagement.\n\nMeine Damen und Herren, wir tun das nicht, weil wir Altruisten sind, weil wir Gutmenschen sind, sondern wir tun das, weil wir unseren Soldatinnen und Soldaten enorm viel abverlangen. Wir wollen die besten; wir brauchen die besten. Also m\u00fcssen wir auch die besten Arbeitsbedingungen bieten.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587945,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":12,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Zu den Unterk\u00fcnften. Ich gebe unserem Wehrbeauftragten recht: Wir haben gute Unterk\u00fcnfte - gar keine Frage -; es gibt aber auch Unterk\u00fcnfte, die einfach marode sind. Da geht es zun\u00e4chst einmal um Geld. In den n\u00e4chsten drei Jahren investieren wir auf der Grundlage eines Sofortprogramms 750 Millionen Euro in die Sanierung von Unterk\u00fcnften. Die ersten Arbeiten konnten in den letzten Monaten bereits erledigt werden. Als wir die Analyse der Unterk\u00fcnfte gemacht haben, haben wir 3 100 Sofortma\u00dfnahmen identifiziert, also Ma\u00dfnahmen dort, wo es allerh\u00f6chste Zeit ist. Davon sind 800 inzwischen abgeschlossen.\n\nNeben Geld geht es in diesem Zusammenhang auch um Geschwindigkeit. Alle hier im Raum wissen, wie z\u00e4h und m\u00fchsam es bisweilen ist, Geld, das wir haben, auf die Stra\u00dfe bzw. in die Geb\u00e4ude zu bringen, sodass ein Bau oder eine Sanierung tats\u00e4chlich beginnen und auch abgeschlossen werden kann. Das hei\u00dft, es geht um die Verfahren. Wir haben die Verfahren durchforstet. Man kann nicht alles beschleunigen - das wei\u00df ich auch -; aber man kann manches beschleunigen.\n\nWir werden uns jetzt mit den anderen Beteiligten zusammensetzen, nicht nur mit denen auf Bundes-, sondern vor allem mit denen auf Landesebene. Ich kann n\u00e4mlich nicht verstehen, dass die Dinge so langsam vorangehen. Es haben alle etwas davon, wenn es schneller geht: Es haben nicht nur die Soldatinnen und Soldaten in ihren Unterk\u00fcnften etwas davon, wenn dieses Geld jetzt tats\u00e4chlich eingesetzt wird, das hei\u00dft, wenn saniert wird, sondern auch die lokalen Baufirmen und Handwerksunternehmen. Es sollte also im gemeinsamen Interesse von uns und den L\u00e4ndern liegen, dass die Verfahren schneller umgesetzt werden.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587947,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":14,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte unserem Wehrbeauftragten an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine konstruktiven Hinweise in diesem \u201eJahr der Wahrheit\u201c, wie er es in seinem Jahresbericht 2014 nannte, danken. Mein Dank gilt auch dem Vorsitzenden des Deutschen BundeswehrVerbandes, Oberstleutnant W\u00fcstner. Denn sein st\u00e4ndiger kritischer Blick und der seines Verbandes helfen uns, Schwachstellen offenzulegen. Das ist ein Ansporn, tiefer zu bohren, L\u00f6sungen zu finden und aus der Truppe ganz viel dar\u00fcber zu erfahren, wie die Dinge tats\u00e4chlich stehen.\n\nDa wir bei den Bruchstellen sind: Nat\u00fcrlich sind nicht nur die Arbeitsbedingungen wichtig, sondern auch die Ausstattung ist wichtig. Wir haben im Herbst die Agenda R\u00fcstung auf den Weg gebracht. Das ist ein Thema f\u00fcr eine andere Debatte. Ich will dazu nur so viel sagen: Wir haben erhebliche Probleme, wir haben viele Schwierigkeiten offengelegt, auch und gerade bei uns. Dass wir die Ursachen kennen, hei\u00dft aber noch lange nicht, dass alle Fehler der Vergangenheit damit abgestellt sind. Vor uns liegt noch eine lange Buckelpiste. Aber wir wissen, was zu machen ist, wo wir besser werden m\u00fcssen, und vor allen Dingen, dass wir mit der Industrie mehr Tacheles reden m\u00fcssen, was Lieferungen angeht.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587949,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Bessere Vertr\u00e4ge schlie\u00dfen!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":16,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ohne moderne Ausr\u00fcstung ist die Bundeswehr weder attraktiv noch einsatzf\u00e4hig. Das hei\u00dft, es geht bei Attraktivit\u00e4t und Ausr\u00fcstung nicht um ein Entweder-oder, sondern es geht um ein Sowohl-als-auch, und das wollen wir auf den Weg bringen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587951,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":18,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Wenn wir das Artikelgesetz in Kraft gesetzt haben, ist die erste wichtige Etappe geschafft. Wir feiern in diesem Jahr 60 Jahre Bundeswehr. Wenn man einmal zur\u00fcckschaut, dann sieht man, dass es viele Abschnitte mit spezifischen Schwierigkeiten, Herausforderungen und Besonderheiten gab: die Zeit des Aufbaus, den Kalten Krieg, die Wiedervereinigung, internationale Eins\u00e4tze - ich erinnere zum Beispiel an unsere Erfahrungen in Afghanistan -, die Aussetzung der Wehrpflicht, die Neuausrichtung. In jeder Phase haben wir gelernt; in jeder Phase sind wir weitergekommen.\n\nWichtig ist, dass wir, wenn wir jetzt die n\u00e4chsten Schritte gehen, uns nicht nur \u00fcber die ersten zarten Pfl\u00e4nzchen des Erfolges, wenn ich das einmal so nennen darf, freuen und die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen, wenn das Artikelgesetz in Kraft ist. Denn Attraktivit\u00e4t ist keine Einmalaktion, sondern bedeutet t\u00e4gliche Arbeit. Wir alle wissen, dass sich die Attraktivit\u00e4t eines Arbeitsplatzes auch, aber nicht nur durch Paragrafen und Finanzen steigern l\u00e4sst; sie muss auch gelebt werden.\n\nDamit will ich sagen: Vor uns liegt kein Sprint, sondern vor uns liegt ein ziemlicher Marathon. Dieser Lauf erfordert Hinsehen, Pr\u00fcfen, Handeln, Tempo vor allem; und daf\u00fcr, meine Damen und Herren, ist insbesondere auch die Unterst\u00fctzung des Parlaments wichtig. Ich konnte mir dieser immer gewiss sein. Ich wei\u00df, dass die Bundeswehr sich dieser auch in den vergangenen 60 Jahren gewiss sein konnte. Ich bitte um Ihre Unterst\u00fctzung auch in diesem Falle.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587953,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":20,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Christine Buchholz ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":587955,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":22,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung will mit dem vorliegenden Gesetz die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr als Arbeitgeber steigern;","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-lamers-0","sequence":23,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Karl A. Lamers [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Karl A. Lamers","speaker_fp":"karl-lamers","speaker_key":"1751","speaker_party":"cducsu","text":"Gut erkannt!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":24,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"denn der Dienst ist mehr als unattraktiv, und die Neubewerberquoten bei der Bundeswehr fallen seit Jahren. Der Grund daf\u00fcr liegt aber nicht in erster Linie am Zustand der Kasernen oder an zu kleinen Betten oder an der wachsenden Konkurrenz am Arbeitsmarkt; das Kernproblem liegt in der ganzen Ausrichtung der Truppe.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587959,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":26,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Woher wissen Sie das?","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":27,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung weitet die Auslandseins\u00e4tze immer weiter aus. Gerade gestern haben wir Soldaten an einen neuen Kriegsschauplatz geschickt, n\u00e4mlich in den Irak. Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung lehnt solche Eins\u00e4tze ab. Und ich sage Ihnen: v\u00f6llig zu Recht.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587962,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-lamers-0","sequence":29,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Karl A. Lamers [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Karl A. Lamers","speaker_fp":"karl-lamers","speaker_key":"1751","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind anderer Meinung!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":30,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Bevor Sie \u00fcberlegen, wie die Bundeswehr ein attraktiver Arbeitgeber sein k\u00f6nnte, sollten Sie sich fragen: Wof\u00fcr haben \u00fcber 50 deutsche Soldaten im Kampfeinsatz in Afghanistan ihr Leben verloren? Wie viele Afghanen wurden durch den Einsatz der Bundeswehr get\u00f6tet? Denn das sind die Fragen, die junge Frauen und M\u00e4nner und ihre Familien umtreiben, wenn sie \u00fcber ihre Perspektiven und auch \u00fcber die Rekrutierungsversuche der Bundeswehr reden. Deshalb gehen so wenig junge Leute zur Bundeswehr. Und ich sage Ihnen: Das ist auch gut so.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587965,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":32,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die Linke geht es nicht darum, die Bundeswehr in ihrer jetzigen Ausrichtung attraktiver zu machen; uns geht es auch in dieser Diskussion darum, die Belastung f\u00fcr die Soldatenfamilien zu senken. Denn auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit: Die Umgestaltung der Bundeswehr zu einer Armee im globalen Dauereinsatz wird auf dem R\u00fccken der Soldatinnen und Soldaten und ihrer Familien ausgetragen. Mit diesem Gesetz, Frau von der Leyen, wollen Sie jetzt einen Widerspruch \u00fcberbr\u00fccken, der nicht zu \u00fcberbr\u00fccken ist.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":33,"sitzung":83,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Welchen denn?","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":34,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Auch wenn wir die Absicht hinter dem Gesetz ablehnen, hei\u00dft das nicht, dass wir uns gegen jede einzelne Ma\u00dfnahme stellen. Schauen wir uns die Beispiele genauer an:\n\nDie Arbeitszeit. Bisher war die Arbeitszeit f\u00fcr Soldaten gesetzlich nicht geregelt und der Willk\u00fcr der Vorgesetzten unterworfen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":35,"sitzung":83,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"\u201eWillk\u00fcr der Vorgesetzten\u201c","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587970,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"so ein Quatsch!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":37,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Nun soll sie geregelt werden, und das ist eine seit Jahrzehnten \u00fcberf\u00e4llige Beendigung eines arbeitsrechtlichen Niemandslandes. Allerdings: Mit dem neuen Gesetz wird eine L\u00fccke gelassen, die den Vorgesetzten weiterhin zu viele Spielr\u00e4ume l\u00e4sst. Beispielsweise gibt es Ausnahmeregelungen, soweit es die Besonderheiten des Dienstes erfordern. Wir denken, dass das zu viele Spielr\u00e4ume sind, die dann wieder dazu f\u00fchren, dass die Arbeitszeit willk\u00fcrlich ausgedehnt wird. Im \u00dcbrigen gilt die 41-Stunden-Woche nach der Gesetzesvorlage nicht f\u00fcr Soldaten im Auslandseinsatz, auf See oder in Man\u00f6vern, sondern nur im Grundbetrieb in Deutschland. In Sanit\u00e4tseinrichtungen der Bundeswehr soll weiterhin sogar bis zu 54 Stunden in der Woche gearbeitet werden. Das sind keine attraktiven Arbeitszeiten.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587972,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":39,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Sie wollen den Eindruck erwecken, die Bundeswehr w\u00fcrde auch auf die Familien und den Einzelnen R\u00fccksicht nehmen. Das gilt allerdings nur so lange, wie die Vereinbarkeit von Familie und Dienst nicht im Widerspruch zur Verwendung im Ausland steht.\n\nAuch die Teilzeitm\u00f6glichkeiten, die f\u00fcr die Berufssoldaten jetzt diskutiert werden, bestehen nur, wenn ein Kind oder ein pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger tats\u00e4chlich zu Hause betreut wird - dies auch nur nach einer Dienstzeit von vier Jahren und auch nur, soweit dienstliche Gr\u00fcnde nicht entgegenstehen. Und: Sie gelten mithin nicht f\u00fcr Soldaten im Auslandseinsatz. Tats\u00e4chlich lehnt es das Ministerium bis heute ab, alleinerziehende V\u00e4ter und M\u00fctter von Kindern unter drei Jahren von diesen Eins\u00e4tzen auszunehmen. Das zeigt doch, wie weit es mit der Familienfreundlichkeit her ist.\n\nFrau von der Leyen, Sie wollen jetzt mit Lockpr\u00e4mien und Zulagen Anreize schaffen, dass junge Menschen in die Bundeswehr kommen. Sie haben eben noch einmal sehr plastisch gesagt, was f\u00fcr ein Druck da auf Ihnen lastet. Ich will Ihnen ganz klar sagen: Auch bei dieser Absicht, zum Beispiel die Stellen- oder Erschwerniszulagen zu erh\u00f6hen, sehen wir ganz genau, wo der Hase eigentlich l\u00e4ngs l\u00e4uft. Seit 1990 wurden die Zulagen etwa f\u00fcr Feldwebel nicht mehr erh\u00f6ht. Sie sollen nun um 80 Euro angehoben werden, doch die Kommandosoldaten im Einsatz sollen eine Sonderzulage von 900 Euro bekommen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":40,"sitzung":83,"speaker":"Oswin Veith [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in Ordnung!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587975,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":83,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig richtig!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":42,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Die Linke ist dagegen, dass Einheiten wie das Kommando Spezialkr\u00e4fte, die in Afghanistan einen geheimen Krieg an der Seite der US-Armee f\u00fchren, belohnt werden. Sie m\u00fcssen aufgel\u00f6st werden.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587977,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":44,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Verschw\u00f6rungstheorien!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":45,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Richtig ist: Soldatinnen und Soldaten leiden unter denselben sozialen Problemen wie viele Besch\u00e4ftigte in den zivilen Bereichen. So f\u00fchrt die verbreitete Einstellung von Soldaten auf Zeit zu enormen Problemen. Was machen diese Zeitsoldaten nach zw\u00f6lf Jahren? Wie ist das mit der Altersabsicherung? Das ist \u00fcbrigens ein Problem, das Millionen von Familien in Deutschland haben, die durch die Einf\u00fchrung grundlos befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge und die Absenkung des Rentenniveaus in soziale Unsicherheit gest\u00fcrzt werden.\n\nBei den Soldaten f\u00e4llt Ihnen nun auf, dass die Altersbez\u00fcge in den n\u00e4chsten Jahren nicht ausreichend sein werden. Das ist erfreulich, weil es einen gewissen Erkenntnisgewinn darstellt. Aber Sie wollen jetzt mit dem Gesetz f\u00fcr Soldaten Sonderbemessungsgrenzen zur Erh\u00f6hung von Rentenanspr\u00fcchen einf\u00fchren, von denen im \u00dcbrigen vor allen Dingen die hohen Besoldungsgruppen profitieren werden. Die Linke bleibt bei ihrer Forderung, die Beitragsbemessungsgrenzen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in einer solchen Art und Weise anzuheben, damit alle Besch\u00e4ftigten und Soldaten eine armutssichere Rente erhalten.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587980,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":47,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Ich fasse zusammen: Es mag Sie wundern, aber wir sind nicht dagegen, dass die Einkommenssituation und die soziale Absicherung f\u00fcr die niedrigen und mittleren Dienstgrade in der Bundeswehr verbessert werden. Aber - Frau von der Leyen hat dies ja eben noch einmal sehr deutlich gemacht - das Gesetz f\u00fcgt sich in eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen des sogenannten Attraktivit\u00e4tsprogramms ein. Und dieses ganze Programm zielt darauf ab, mehr junge Menschen in die Eins\u00e4tze der Bundeswehr zu locken. Diese Absicht lehnen wir ab.\n\nFrau von der Leyen, machen Sie den Leuten nichts vor! Es geht nicht darum, ihnen eine pers\u00f6nliche Lebensperspektive zu schaffen, sondern es geht darum, die Bundeswehr als Armee im Einsatz handlungsf\u00e4hig zu machen. Wir werden diesen Weg nicht mitgehen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587982,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587983,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Gott sei Dank!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Rainer Arnold erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":587985,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":52,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nur ein Satz zu den Linken - es sitzen ja auch Soldaten hier im Saal -: W\u00fcrden Sie und Ihre Fraktionsspitze den Soldaten einfach mal sorgf\u00e4ltiger zuh\u00f6ren, dann w\u00fcrden Sie merken, was Sie hier f\u00fcr falsche Thesen aufstellen und wie sehr Sie insgesamt mit Ihrer Sichtweise im Abseits sind.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587987,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587988,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Oberlehrer!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":55,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Nun zum Thema selbst: Die Bundeswehr war in den letzten Monaten h\u00e4ufig in den Schlagzeilen. Das war nicht immer erfreulich; wir wissen das. Es ging vorwiegend um fluguntaugliche Hubschrauber, Panzer, die die Anforderungen nicht erf\u00fcllen, defekte Schiffe, Flieger, die nicht geliefert werden, und um vieles andere mehr.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":56,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Was hat das mit dem Artikelgesetz zu tun?","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":57,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich sind diese Themen wichtig, auch f\u00fcr uns im Verteidigungsausschuss, und nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr junge Menschen unter der \u00dcberschrift \u201eAttraktivit\u00e4t\u201c wichtig, modernes Ger\u00e4t zu haben, funktionierende Computer \u00fcberall, wo sie sind, und Zugang zum Internet auch auf dem Schiff. Manchmal hatte ich aber den Eindruck, viele glauben, diese technologischen Herausforderungen sind das Allerwichtigste. Nein, das Allerwichtigste bei den Streitkr\u00e4ften sind die Menschen. Es ist die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, in den n\u00e4chsten Jahren nicht nur gen\u00fcgend Menschen zu finden, sondern die richtigen jungen Leute f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte zu finden. Das wird aus drei Gr\u00fcnden bei der Bundeswehr besonders schwer.\n\nDer erste ist klar: Mit der Abschaffung der Wehrpflicht haben wir eine neue Herausforderung. Die Bundeswehr selbst muss st\u00e4rker werden als in der Vergangenheit.\n\nZweitens. Die demografische Entwicklung ist eindeutig. Der Kampf um die qualifizierten jungen Leute wird auch im \u00f6ffentlichen Dienst schwieriger werden. In zehn Jahren werden doppelt so viele Erwerbst\u00e4tige aus dem Berufsleben ausscheiden, wie junge nachkommen.\n\nDer dritte Punkt ist die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung. Der Soldatenberuf ist sehr viel anspruchsvoller geworden, als dies vor 20 oder 30 Jahren der Fall war.\n\nMir hat der Verteidigungsminister eines gro\u00dfen B\u00fcndnispartners einmal gesagt: Herr Arnold, wissen Sie, wir brauchen Kluge, wir brauchen aber auch Doofe. Das ist ein nahezu w\u00f6rtliches Zitat. Ich bin erschrocken. Er lag so etwas von falsch. Wir brauchen ausschlie\u00dflich kluge, qualifizierte junge Leute, weil die Herausforderungen auch f\u00fcr den Mannschaftssoldaten, f\u00fcr den Infanteristen anders sind als f\u00fcr den Panzergrenadier vor 20 Jahren. Der Beruf ist komplex, auch in Bezug auf die technologische Logistikkette. Junge Leute m\u00fcssen im Einsatz k\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen polizei\u00e4hnlich arbeiten k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen Rechtskenntnisse haben. Sie m\u00fcssen Sprachkompetenz haben. Sie m\u00fcssen interkulturelle Kompetenz haben. Dies erwarten wir von 22-j\u00e4hrigen Frauen und M\u00e4nnern. Ich stelle mir einmal vor, wie eine Ausschreibung mit diesem Profil in der Wirtschaft aussehen w\u00fcrde. Dort st\u00fcnde dann: vom Meister an aufw\u00e4rts. Entsprechend m\u00fcsste auch die Bezahlung sein. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sie noch Auftragstaktik beherrschen und die Prinzipien der Inneren F\u00fchrung vorleben und mitgestalten.\n\nAnders als in Firmen kann man bei der Bundeswehr angesichts der Demografie die Produktivit\u00e4t nicht einfach steigern. Die Zahl der Soldaten und Zivilbesch\u00e4ftigten bewegt sich eher an der unteren Grenze. Es gibt im Augenblick viele Bereiche, bei denen es hinten und vorne fehlt, auch an Personal. Das f\u00fchrt dann zur Belastung einzelner und senkt die Attraktivit\u00e4t.\n\nDie vorliegende Reform ist ein ganz wichtiger Schritt. Die Frau Ministerin hat gesagt, dass das nicht alles ist. Am allerwichtigsten ist eigentlich Planbarkeit im Soldatenberuf. Das sagen uns viele Soldaten. Daran gilt es sicherlich auch noch zu arbeiten.\n\nEs wurde viel \u00fcber Unterk\u00fcnfte gesprochen. Das geh\u00f6rt nat\u00fcrlich dazu. Ich erinnere daran, dass die Koalitionsfraktionen im Zuge der Haushaltsberatungen einen Antrag eingebracht haben. Wir f\u00e4nden es gut, wenn Sie ihn jetzt umsetzten. Wir freuen uns auf den Bericht, wie es jetzt konkret weitergeht.\n\nDiese Attraktivit\u00e4tsagenda ist aber in der Tat ein sehr gro\u00dfer Schritt, einer der gr\u00f6\u00dften in der Zeit, seit ich im Parlament bin. Es zeigt sich auch an dieser Stelle: Es ist einfach gut, wenn Sozialdemokraten mit in Regierungsverantwortung sind.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587992,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587993,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":60,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"- Ja, ja, ja. - Denn vieles von dem, was jetzt getan wird, entspricht jahrelangen Forderungen. Wenn wir es jetzt in der Koalition mit der CDU\/CSU schaffen, diese gemeinsam umzusetzen, dann ist das sehr vern\u00fcnftig.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":61,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Da muss er ja selbst lachen!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587996,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Dr. Karl A. Lamers [CDU\/CSU]","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":63,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Wir haben dies ja im Koalitionsvertrag fixiert. Es ist einfach so. Ich kann es noch vertiefen, lieber Karl, da du jetzt ein bisschen schmunzelst. Das Motto \u201eGute Arbeit unserer Partei in dieser Regierungskoalition\u201c endet f\u00fcr Sozialdemokraten eben nicht am Kasernentor.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":587998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":64,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Scheinbar doch!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":587999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":65,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"\u201eGute Arbeit\u201c gilt auch f\u00fcr Soldaten.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588000,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":67,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Es ist ein ganz besonderer Verdienst der Ministerin, dass sie bei den Beratungen in den letzten Monaten manchen Knoten durchschlagen hat und Dinge erreicht hat, die ihre Vorg\u00e4nger noch als undenkbar abqualifiziert haben. Das ist Ihr Verdienst. Dar\u00fcber sind wir froh. In diesem Bereich haben Sie auch unsere volle Unterst\u00fctzung.\n\nDazu geh\u00f6rt insbesondere, dass Schluss gemacht wird mit \u00dcberstunden ohne Achtsamkeit; 58 Stunden im Durchschnitt beim Heer. Ein Unternehmen, das von 58 Arbeitsstunden in der Woche ausgeht, muss sich \u00fcberlegen, was schiefl\u00e4uft. Deshalb ist eine gesetzliche Arbeitszeitregelung so wichtig. Das ist f\u00fcr uns einer der wichtigsten Punkte.\n\nIch nenne ein weiteres Beispiel. Wir erh\u00f6hen jetzt 4 Stellen- und 16 Erschwerniszulagen. Ganz wichtig ist, dass die Kompaniefeldwebel dabei sind. Sie pr\u00e4gen das Image der Truppe nach innen und nach au\u00dfen. Sie bekommen zuk\u00fcnftig um 40 Prozent h\u00f6here Zulagen.\n\nWir m\u00fcssen aber auch aufpassen, dass uns dieses Zulagenwesen nicht entgleitet. Deshalb freuen wir uns, Frau Ministerin, dass Sie den Vorschlag aufnehmen wollen, eine Kommission einzusetzen, die den Wildwuchs im Zulagenwesen durchforstet und bis zum Ende der -Legislaturperiode einen Vorschlag macht, wie man Gehaltsstrukturen im \u00f6ffentlichen Dienst gerade im technischen Bereich so gestalten kann, dass sie wettbewerbsf\u00e4hig sind. Vielleicht ist das auch ein Zeichen f\u00fcr andere Ressorts in der \u00f6ffentlichen Verwaltung. Wir sind sehr froh dar\u00fcber und halten dies f\u00fcr notwendig und gut.\n\nZulagen haben dort einen Sinn, wo es gilt, wirkliche Nachteile auszugleichen. Fallschirmspringer oder Taucher m\u00fcssen mehr f\u00fcr ihre privaten Versicherungen bezahlen. Deshalb sind dort Zulagen auf lange Sicht erforderlich. Aber Zulagen als Heftpflaster, weil das Gehaltsgef\u00fcge nicht mehr stimmt, k\u00f6nnen auf Dauer nicht zukunftsf\u00e4hig sein.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588002,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":69,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist auch: Die Bundeswehr muss ihr eigener Werbetr\u00e4ger werden. Nat\u00fcrlich muss es uns ein St\u00fcck weit Sorgen machen, wenn in einer Umfrage 90 Prozent der Soldaten sagen, sie w\u00fcrden ihren Kindern nicht empfehlen, diesen Beruf zu w\u00e4hlen. Deshalb ist dieses Attraktivit\u00e4tsprogramm aus vielfacher Hinsicht so wichtig. Es ist vor allen Dingen auch ein neuer Schritt. Die Ma\u00dfnahmen in den letzten Jahren waren in erster Linie darauf ausgelegt, neues Personal zu rekrutieren und anzuwerben; manchmal auch mit Farbprospekten, die die Wirklichkeit nicht so sehr abgebildet haben. Wenn 30 bis 40 Prozent der Rekruten in den ersten drei Monaten wieder gehen, dann sehe ich die Verantwortung in erster Linie nicht bei den jungen Menschen, sondern bei unserer Rekrutierungsorganisation, die daf\u00fcr sorgen muss, dass die jungen Menschen mit einem realistischen Bild in die Streitkr\u00e4fte eintreten.\n\nNeu an diesem Attraktivit\u00e4tsprogramm ist - und das ist unglaublich wichtig, weil die Bundeswehr selbst der Werbetr\u00e4ger sein muss -, dass zum ersten Mal zus\u00e4tzlich in den bereits vorhandenen Personalk\u00f6rper investiert wird. Dar\u00fcber sind wir ebenso sehr froh.\n\nEs wird oft gesagt: Der Soldatenberuf ist etwas Besonderes, und deshalb muss man Attraktivit\u00e4t in diesem Bereich anders definieren. Solide Bezahlung und faire Bedingungen sind die eine Seite - sie sind wichtig -, aber die Soldaten brauchen auch die Wertsch\u00e4tzung und die Anerkennung des Parlaments und unserer Gesellschaft insgesamt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588004,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":71,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Den Auslandsverwendungszuschlag in H\u00f6he von 110 Euro pro Tag bekommen die Soldatinnen und Soldaten im Einsatz f\u00fcr das Risiko, verwundet oder gar get\u00f6tet zu werden. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Sie gehen in den Einsatz f\u00fcr unser aller Sicherheit, f\u00fcr unsere Interessen. Das ist das Besondere.\n\nSoldaten sind nicht nur Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Gewaltanwendung. Vielmehr brauchen Soldaten im Einsatz ganz besondere Tugenden. Es reicht nicht aus, gut ausgebildet und klug zu sein, sondern sie brauchen auch ein eigenst\u00e4ndiges politisches Urteilsverm\u00f6gen, um zu wissen, warum sie im Einsatz sind und was sie leisten sollen. Sie m\u00fcssen charakterstark, als Person gefestigt sein, sonst k\u00f6nnen sie solche schwierigen Eins\u00e4tzen nicht leisten. Nur solche Menschen werden in Krisensituationen dem hohen Druck standhalten und physisch und psychisch in schwierigen Eins\u00e4tzen bestehen. Das Attraktivit\u00e4tsprogramm ist ein gro\u00dfer Schritt; denn es geht nicht nur darum, gen\u00fcgend Soldaten zu finden, sondern auch darum, die richtigen zu finden.\n\nNichts ist so gut, als dass es nicht auch verbessert werden k\u00f6nnte. Wir sehen uns als Parlamentarier in der Pflicht, im Zuge der Beratungen an der einen oder anderen Stelle nachzuarbeiten. Ich bin dankbar, dass sich die beiden Berichterstatter, die Kollegin Noll von der CDU\/CSU und Fritz Felgentreu von der SPD, in die komplizierten Details hineinknien und zum Beispiel die im Koalitionsvertrag getroffenen Vereinbarungen in Bezug auf Nachversicherung und die faire Behandlung von Zeitsoldaten, wenn es um die Altersversorgung geht, nacharbeiten werden.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr das Programm insgesamt. Mein Dank gilt den beiden Berichterstattern f\u00fcr ihr besonderes Engagement und Ihnen f\u00fcr die Geduld bei meiner Rede.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588006,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":73,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun die Kollegin Doris Wagner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":74,"sitzung":83,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zufall oder Planung? Auf jeden Fall passt es gut, dass wir das Artikelgesetz in erster Lesung just in der Sitzungswoche beraten, in der wir auch den neuen Wehrbericht erhielten.\n\nSie, Frau Ministerin, m\u00f6chten die Bundeswehr zum attraktivsten Arbeitgeber Deutschlands machen. Die Frage ist: Erreichen Sie dieses Ziel mit dem vorliegenden Gesetzentwurf? Ich glaube, dass das nur die ersten Schritte des Marathons sind, den Sie ansprachen; denn der vorliegende Gesetzentwurf tr\u00e4gt nicht ausreichend dazu bei, die Probleme der Bundeswehr wirklich zu l\u00f6sen.\n\nDie Bundesregierung macht hier in erster Linie den Versuch, den Soldatinnen und Soldaten ihre bitteren Arbeitsbedingungen mit finanziellen Entsch\u00e4digungen zu vers\u00fc\u00dfen. Ich bin mir sicher, dass Sie damit das eigentliche Ziel, n\u00e4mlich Frauen und M\u00e4nner f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in den Streitkr\u00e4ften zu gewinnen, nicht erreichen werden.\n\nFrau Ministerin, es ist ein Fehler, dass sie fast ausschlie\u00dflich auf die finanzielle Besserstellung der Soldatinnen und Soldaten setzen; auch Kollege Arnold hat diese Besserstellung erw\u00e4hnt. K\u00fcnftig soll es mehr Wehrsold geben - sch\u00f6n! -, neue Zulagen werden eingef\u00fchrt - auch sch\u00f6n! -, und geschiedene Berufssoldatinnen und -soldaten d\u00fcrfen sich dar\u00fcber freuen, dass -m\u00f6gliche Rentenabz\u00fcge im Rahmen des Versorgungsausgleichs k\u00fcnftig vom Steuerzahler \u00fcbernommen werden. 14 Millionen Euro kostet diese Sonderregelung j\u00e4hrlich.\n\nDas ganze Konzept zur Attraktivit\u00e4tssteigerung der Bundeswehr ist finanziell jedoch absolut auf Kante gen\u00e4ht. W\u00e4re das Geld nicht viel besser an anderer Stelle angelegt? Denn - und das ist doch noch wichtiger - derartige Geldgeschenke sind nicht geeignet, die Zufriedenheit der Soldatinnen und Soldaten dauerhaft zu steigern oder neue Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr die Bundeswehr zu gewinnen.\n\nDie Soldatinnen und Soldaten, insbesondere in den unteren Dienstgraden, verdienen schon heute \u00fcberdurchschnittlich gut, und sie m\u00fcssen keine Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Rentenversicherung zahlen. Das Zentrum f\u00fcr Milit\u00e4rgeschichte und Sozialwissenschaften der Bundeswehr hat aktuell eine Studie durchgef\u00fchrt: Mehr als die H\u00e4lfte der befragten Bundeswehrangeh\u00f6rigen geben an, mit ihrem Einkommen durchaus zufrieden zu sein. Was sich die Bundeswehrfamilien w\u00fcnschen, ist doch nicht, dass der Staat die finanziellen Folgen einer Ehescheidung tr\u00e4gt. Was sich die Soldatinnen und Soldaten w\u00fcnschen, ist, dass es gar nicht erst zu einer solchen Scheidung kommt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588009,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":76,"sitzung":83,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Ihre Ans\u00e4tze, Frau Ministerin, sind ja nicht ganz falsch. Aber schauen wir doch einmal ein bisschen genauer hin:\n\nMit Ihrem Gesetzentwurf weiten Sie die M\u00f6glichkeiten zur Teilzeitbesch\u00e4ftigung deutlich aus; das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. Aber machen die neuen Regelungen die Arbeitszeiten der Soldatinnen und Soldaten tats\u00e4chlich flexibler, machen sie sie familienfreundlicher? Ich habe da noch Zweifel. So k\u00f6nnen etwa F\u00fchrungskr\u00e4fte nach dem Gesetzentwurf nur dann in Teilzeit gehen, wenn sie die Arbeitszeit im Block reduzieren. Aber was hilft mir denn ein ganz und gar arbeitsfreier Freitag, wenn von Montag bis Donnerstag in der Kinderbetreuung eine L\u00fccke klafft? Was hilft mir der gesetzliche Anspruch auf eine k\u00fcrzere Wochenarbeitszeit, wenn die Personaldecke am Standort derart d\u00fcnn ist, dass ich mit meinem Antrag auf Teilzeitarbeit zwangsl\u00e4ufig den Zorn meiner Kolleginnen und Kollegen heraufbeschw\u00f6re? Was hilft mir die M\u00f6glichkeit, in Teilzeit zu arbeiten, wenn ich dann mit aller Wahrscheinlichkeit meinen Dienstposten verlieren werde und mir an einem anderen Ort eine neue Kita oder eine neue Tagesbetreuung suchen muss?\n\nSie sehen, meine Damen und Herren, mit einem gesetzlichen Anspruch auf Teilzeit alleine ist es nicht getan. Entscheidend ist doch, ob der Anspruch vor Ort auch umgesetzt werden kann. Deshalb appelliere ich an Sie, Frau Ministerin: Sorgen Sie bitte daf\u00fcr, dass die Soldatinnen und Soldaten wirklich das Teilzeitmodell w\u00e4hlen k\u00f6nnen, das ihren famili\u00e4ren und pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnissen am besten entspricht, und sorgen Sie bitte daf\u00fcr, dass der Dienstposten auch bei einer Arbeitszeitreduzierung erhalten bleibt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588011,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":78,"sitzung":83,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Mein zweites Beispiel ist die Pflegezeit. Um Menschen als Mitarbeiter zu gewinnen, reicht es nicht, \u00fcber moderne Konzepte zu sprechen. Zwar taucht der Begriff der pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen schon heute in den einschl\u00e4gigen Vorschriften zur Teilzeitarbeit in der Bundeswehr auf. Tats\u00e4chlich sind die Soldatinnen und Soldaten von den Leistungen des Pflegezeitgesetzes aber ausgeschlossen. Warum?, frage ich Sie. Ich kann keinen sachlichen Grund f\u00fcr diese Schlechterstellung der Bundeswehrangeh\u00f6rigen erkennen. Der Bedarf ist doch vorhanden: Schon jetzt pflegen 12 Prozent der \u00fcber 46-j\u00e4hrigen Soldatinnen und Soldaten pers\u00f6nlich einen Angeh\u00f6rigen. Unsere Gesellschaft altert rasant; das wissen wir alle. Angesichts dessen ist es doch wesentlich, in welchem Ma\u00dfe ein Arbeitgeber bereit ist, seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter bei der Pflege von Angeh\u00f6rigen zu unterst\u00fctzen. Deshalb, Frau Ministerin, bitte ich Sie: \u00d6ffnen Sie das Pflegezeitgesetz auch f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten! Geben Sie ihnen die Unterst\u00fctzung, die sie diesbez\u00fcglich brauchen!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588013,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":80,"sitzung":83,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch ein letztes Beispiel anf\u00fchren, das zeigt, dass Sie mit Ihrem Gesetzentwurf den eigentlichen Herausforderungen ausweichen. Frau Ministerin, Sie selbst f\u00fchren die Demografie gerne und oft im Munde, meist im Zusammenhang mit der wachsenden Konkurrenz um gutqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Was Sie hingegen h\u00f6chst selten erw\u00e4hnen und was ich auch in Ihrem Gesetzentwurf vermisse, ist Folgendes: Genau wie all die zivilen Unternehmen muss sich auch die Bundeswehr allm\u00e4hlich etwas einfallen lassen, um das vorhandene gute Personal m\u00f6glichst lange zu halten. Die Bundeswehr war in den letzten Jahren haupts\u00e4chlich damit besch\u00e4ftigt, Personal abzubauen; aber jetzt muss sie sich von dieser Grundhaltung dringend verabschieden. Die Streitkr\u00e4fte k\u00f6nnen es sich immer weniger leisten, gute, selbst ausgebildete Mitarbeiter massenhaft aufs Abstellgleis zu schieben, nur weil diese ein bestimmtes Alter erreicht haben. Es wird auf absehbare Zeit keine Nachwuchsschwemme mehr geben. Deshalb sollten Sie das Personal, das Sie haben, besser und l\u00e4nger einsetzen.\n\nInvestieren Sie doch in Ma\u00dfnahmen, damit Ihnen Ihre Belegschaft m\u00f6glichst lange und fit erhalten bleibt. Warum etwa werden Unteroffiziere automatisch mit 54 Jahren in den Ruhestand versetzt? Sollte das nicht nur dann passieren, wenn sie aufgrund ihrer individuellen Verwendung tats\u00e4chlich besonderen Belastungen ausgesetzt sind? Ich finde, wer l\u00e4nger im Dienst bleiben will, sollte auch eine realistische Chance dazu bekommen.\n\nIch glaube, die Bundeswehr sollte grunds\u00e4tzlich st\u00e4rker als bisher versuchen, ehemalige Soldaten in zivilen Funktionen weiterzubesch\u00e4ftigen. Die Bundeswehr muss auch deutlich flexibler werden, was die M\u00f6glichkeit zum Laufbahnwechsel angeht. Schlie\u00dflich muss die Bundeswehr viel mehr in die physische und psychische Gesundheit ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter investieren. Was wir dringend brauchen, sind Phantasie, Reformbereitschaft und vorausschauende Investitionen, um Soldatinnen und Soldaten deutlich l\u00e4nger zu halten als bisher.\n\nFrau Ministerin, werte Kolleginnen und Kollegen, es gibt jede Menge Baustellen, an denen diese Regierung ansetzen k\u00f6nnte, um die Bundeswehr zu einem moderneren, familienfreundlicheren und attraktiveren Arbeitgeber zu machen. Leider hat sich das Bundesvertei-digungsministerium in diesem Artikelgesetz daf\u00fcr entschieden, den derzeitigen und k\u00fcnftigen Soldatinnen und Soldaten den Dienst in der Bundeswehr vor allem durch finanzielle Anreize schmackhaft zu machen.\n\nIch finde diesen Weg falsch. Er f\u00fchrt nicht zu nachhaltigen Verbesserungen. Deshalb wird dieses Gesetz sein Ziel verfehlen. Das ist sehr bedauerlich. Das ist besonders bedauerlich f\u00fcr diejenigen, die den Personalmangel in der Bundeswehr verwalten m\u00fcssen, und vor allem f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten; denn sie sind es, die auch weiterhin unter den Arbeitsbedingungen in der Bundeswehr zu leiden haben.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588015,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":82,"sitzung":83,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Wer seine Familie nur selten sieht, wer seine Eltern in den letzten Lebensmonaten kaum begleiten kann, wer sich mit Mitte 50, geschieden und ohne erf\u00fcllende T\u00e4tigkeit, aussortiert f\u00fchlt, dem helfen leider auch die gro\u00dfz\u00fcgigsten Geldgeschenke nichts.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588017,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Henning Otte ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588019,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":86,"sitzung":83,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Heute geht es um einen sehr wichtigen Gesetzentwurf: um den Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Dienstes in der Bundeswehr. Es war f\u00fcr die Union ein ganz besonders wichtiger Punkt, dies in den Koalitionsvertrag einzubringen und nun auch umzusetzen. Wir stehen immer an der Seite unserer Soldatinnen und Soldaten. Wir danken unserem Koalitionspartner daf\u00fcr, dass er uns bei dieser Arbeit unterst\u00fctzt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588021,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":88,"sitzung":83,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, die Vereinbarkeit von Dienst und Familie zu st\u00e4rken. Den Kabinettsentwurf k\u00f6nnte man am heutigen Zeugnistag mit einem glatten \u201esehr gut\u201c bewerten.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588023,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Oberlehrer!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":90,"sitzung":83,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Denn die wichtigen Dinge zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen, der sozialen Absicherung und auch der Verg\u00fctung sind dort abgebildet. Das ist wichtig f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten im Grundbetrieb, im Friedensbetrieb, aber auch im Einsatz. Es ist klar festzustellen, dass es f\u00fcr diesen Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Vereinbarkeit von Dienst und Familie, sehr geehrte Frau Ministerin von der Leyen, durchaus n\u00fctzlich ist, dass Sie Ihre Erfahrungen als Familienministerin, als Arbeitsministerin und jetzt als Verteidigungsministerin hier sozusagen zusammenfassen. Dadurch ist ein Entwurf f\u00fcr die bessere Vereinbarkeit von Dienst und Familie entstanden, der f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten gut ist. Deswegen sage ich an dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588025,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588026,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":93,"sitzung":83,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage auch einen Dank an die mitberatenden Ministerien, insbesondere an das Innenministerium. Wir befinden uns in einem sehr konstruktiven und engen Austausch \u00fcber die Verbesserung der Situation.\n\nJa, es geht vor allem darum, die guten Kr\u00e4fte in der Bundeswehr zu halten. Wir brauchen motivierte Kr\u00e4fte und m\u00fcssen auch weiterhin gute Kr\u00e4fte mit verschiedenen F\u00e4higkeiten und Talenten f\u00fcr verschiedene Fachrichtungen gewinnen. Hier m\u00fcssen wir als gro\u00dfer Arbeitgeber mit 250 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, milit\u00e4rische wie zivile Kr\u00e4fte, f\u00fcr uns werben. Wir m\u00fcssen attraktiv sein und uns dem Wettbewerb stellen. Das Pr\u00e4dikat \u201eAttraktiver Arbeitgeber\u201c wird nicht durch Handauflegen erzielt, sondern durch die Umsetzung klarer Attraktivit\u00e4tsvorteile. Die Freiwilligenarmee Bundeswehr soll im Vergleich zur privaten Wirtschaft standhalten.\n\nWenn ich hier im Deutschen Bundestag mit Schulklassen diskutiere und frage, wer welche Vorstellungen im Leben hat und wie sich die Sch\u00fcler beruflich entwickeln wollen, dann gibt es auch immer wieder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die sich f\u00fcr die Bundeswehr interessieren. Aber wir m\u00fcssen die Vorteile, die die Bundeswehr als Arbeitgeber mit sich bringt, noch weiter herausstellen. Dazu ist dieser Gesetzentwurf wichtig. Wir m\u00fcssen das Berufsfeld nachhaltiger und attraktiver gestalten. Das wird mit dieser Attraktivit\u00e4tsoffensive getan. Deswegen ist es wichtig, dass wir deutlich machen: Der Beruf eines Soldaten ist kein Beruf wie jeder andere. Daher ist es auch gut, dass es besondere Regelungen im Vergleich zum Beamtenrecht gibt, die die besonderen Erschwernisse und Herausforderungen des Soldatenberufes abbilden. Das gilt f\u00fcr den Grundbetrieb, aber eben auch f\u00fcr den Einsatz. Allein in Afghanistan waren f\u00fcr einen erfolgreichen Einsatz f\u00fcr Frieden, Stabilit\u00e4t, Sicherheit und Entwicklung \u00fcber 100 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Deutschlands in Uniform im Einsatz. Daf\u00fcr meinen ganz herzlichen Dank!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588028,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":95,"sitzung":83,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Ausdruck der F\u00fcrsorge f\u00fcr eine Parlamentsarmee, dass wir uns mit diesem Gesetzentwurf im Rahmen der parlamentarischen Beratungen inhaltlich vertieft auseinandersetzen. Es wird hierzu am 23. Februar dieses Jahres eine Anh\u00f6rung geben, in der wir \u00fcber die einzelnen Punkte miteinander sprechen wollen.\n\nEs liegt ein Antrag der Fraktion der Gr\u00fcnen vor, in dem es um den Stichtag geht. Ich kann nur sagen: Wer ihn genau liest, stellt fest, dass die darin formulierten Forderungen l\u00e4ngst aufgegriffen worden sind. Deswegen, glaube ich, ist dieser Antrag \u00fcberfl\u00fcssig. Ich m\u00f6chte dennoch, wenn auch in einem sp\u00e4ten Stadium, nochmals die Einladung an Sie aussprechen, sich an der Arbeit der Kommission zur Parlamentsbeteiligung bei Auslands-eins\u00e4tzen zu beteiligen. Es ist schade, dass Sie dort nicht mitgemacht haben. Das w\u00e4re, glaube ich, ein gutes Signal gewesen.\n\nMeine Damen und Herren, Attraktivit\u00e4t hat auch etwas mit dem Wohnumfeld zu tun. Deswegen war es wichtig, dass wir auf Anregung des Jahresberichts des Wehrbeauftragten in dieser Woche auch \u00fcber die Kasernen gesprochen haben. Es ist gut, dass die Verteidigungsministerin dieses Thema sofort aufgegriffen und gesagt hat: Das ist f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten wichtig. - Deswegen hat sie 750 Millionen Euro in Aussicht gestellt, um die Situation zu verbessern. In Zeiten des Einsatzes in Afghanistan mussten wir Schwerpunkte bei der Ausr\u00fcstung setzen. Aber jetzt ist es an der Zeit, wieder zu investieren, auch in das Wohnumfeld, also vor allem in die Kasernen, die noch nicht den Standard haben, den wir uns w\u00fcnschen.\n\nAttraktivit\u00e4t, Ausbildung und Ausr\u00fcstung sind drei ganz wesentliche Faktoren f\u00fcr einen erfolgreichen Dienst. Es ist eine gute Ma\u00dfnahme, dass genau dieses Thema im Rahmen der KPMG-Studie aufgegriffen wird. Die Ausr\u00fcstung muss zielgerichtet zum vereinbarten Preis und zum vereinbarten Zeitpunkt geliefert werden. Die Soldaten m\u00fcssen sich, wenn sie in einen Einsatz entsandt werden, darauf verlassen k\u00f6nnen, dass sie ihre Ausr\u00fcstung bekommen.\n\nWir haben am Beispiel des A400M mit Schrecken festgestellt, dass sich die Industrie nicht an die Zusagen, von denen wir dachten, sie seien verbindlich, gehalten hat. Durch so etwas geht Vertrauen verloren. Wir m\u00fcssen uns schon die Frage stellen, ob nationale Interessen im Rahmen der Zusammenarbeit mit einem europ\u00e4ischen Konsortialpartner vielleicht nicht in der Form ber\u00fccksichtigt werden, wie wir uns das in Deutschland und als deutsches Parlament vorstellen. Die Verantwortung f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten und f\u00fcr ihre Ausr\u00fcstung tragen in allererster Linie wir als Parlamentarier, aber auch die Industrie. Die Soldatinnen und Soldaten brauchen die Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde. Ich kann nur hoffen, dass die Zusagen seitens der Industrie auf diesem Gebiet in Zukunft verbindlicher eingehalten werden; denn Verl\u00e4sslichkeit darf keine Einbahnstra\u00dfe sein.\n\nAttraktivit\u00e4t, Ausr\u00fcstung und Ausbildung sind - ich habe es gesagt - wichtig f\u00fcr die Zufriedenheit im Grundbetrieb, aber auch notwendig f\u00fcr die erfolgreiche Arbeit im Einsatz, beschlossen durch unser Parlament.\n\nWir haben im Koalitionsvertrag deutlich gemacht: Wir stellen uns einer Verantwortungskultur. Wir haben auch deutlich gemacht, dass die Attraktivit\u00e4tsoffensive im Rahmen der Neuausrichtung der Bundeswehr von besonderer Bedeutung ist. Das Personal ist das h\u00f6chste Gut. Der Mensch steht im Mittelpunkt, auch bei der Bundeswehr. 22 konkrete Ma\u00dfnahmen werden im Gesetzentwurf aufgef\u00fchrt. Dabei geht es zum Beispiel um Zulagen und um die Verbesserung der Nachversicherung. Ziel ist es, die Planbarkeit des Dienstes zu erh\u00f6hen. Wir werden jede einzelne Ma\u00dfnahme bewerten.\n\nInsgesamt wird daf\u00fcr in den n\u00e4chsten vier Jahren circa 1 Milliarde Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Das ist eine Anerkennung f\u00fcr den Dienst f\u00fcr unser Land. Das ist auch ein richtiger Weg zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t. \u201eWir. Dienen. Deutschland.\u201c lautet die Aussage im Hinblick auf den Dienst in der Bundeswehr. Die Soldatinnen und Soldaten leisten einen Beitrag zu Sicherheit und Stabilit\u00e4t in unserem Land und zu Frieden und Sicherheit auf unserer Erde.\n\nDaf\u00fcr brauchen wir einen attraktiven Arbeitgeber. Daf\u00fcr brauchen wir motivierte Soldatinnen und Soldaten. Daf\u00fcr brauchen wir eine gute, zukunftsf\u00e4hige Perspektive und vor allem die R\u00fcckendeckung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch die R\u00fcckendeckung dieses Parlaments. Deswegen bitten wir als Union um die Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588030,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Michael Leutert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588032,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":99,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin, Sie haben im Fr\u00fchjahr letzten Jahres eine Attraktivit\u00e4tsoffensive angek\u00fcndigt und das Ziel formuliert, dass die Bundeswehr der attraktivste Arbeitgeber im Lande werden soll. Heute liegt uns ein Gesetzentwurf vor, durch den \u00fcber zehn Gesetze und Verordnungen ge\u00e4ndert werden sollen, Kostenpunkt: zwischen 250 und 300 Millionen Euro im Jahr im Durchschnitt, also die n\u00e4chsten vier Jahre ungef\u00e4hr 1 Milliarde Euro. Im Kern geht es - das ist hier schon gesagt worden - um Arbeitsbedingungen, h\u00f6here Verg\u00fctung bzw. Erschwerniszuschl\u00e4ge, soziale Absicherung.\n\nAll das - Frau Ministerin, Sie haben das selber gesagt - sind allerdings Dinge, bei denen sich in den letzten Jahren etwas angestaut hat und jetzt notwendigerweise Abhilfe geschaffen werden muss. Sie haben selber gesagt, Sie arbeiten sich auf Normalma\u00df vor. Die letzte Wehrsolderh\u00f6hung zum Beispiel gab es im Jahr 2008, damals um 2 Euro. Dieses Mal soll es wieder eine Wehrsolderh\u00f6hung geben, wieder um 2 Euro - pro Tag im \u00dcbrigen; das muss man dazusagen. Ich bin mir nicht sicher, ob das dazu beitr\u00e4gt, die Bundeswehr attraktiver zu machen.\n\nAuf die wirklich aktuellen Probleme gehen Sie nicht ein; die sind aber im Bericht des Wehrbeauftragten, der diese Woche vorgestellt wurde, klar benannt. Manches wurde hier angesprochen, ich m\u00f6chte noch einmal einige Punkte herausgreifen:\n\nErstens. Die Bundeswehr hat massive Ausr\u00fcstungsprobleme, insbesondere was Gro\u00dfger\u00e4te wie das Transportflugzeug A400M und den Hubschrauber NH90 betrifft.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588034,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Der wird im Gesetzentwurf gar nicht erw\u00e4hnt!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":101,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Es wird alles zu sp\u00e4t geliefert, es wird alles viel teurer als vereinbart wurde, und die F\u00e4higkeiten, die bestellt wurden, sind in der Lieferung nicht enthalten. Hinzu kommen massive Fehler im Normalbetrieb. Sie hatten vorhin davon gesprochen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wenn sie heute einen Computer bestellen, nicht mehr die Katze im Sack kaufen - die Bundeswehr kauft immer noch die Katze im Sack.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588036,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":103,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Das Transportflugzeug A400M zum Beispiel - ein -Exemplar ist geliefert; wann die n\u00e4chsten kommen, wei\u00df niemand - kann weder Personal noch Material aus der Luft absetzen, er kann auch nicht in die sogenannten hei\u00dfen Zonen, also in Kampfgebiete, fliegen,","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":104,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Das soll er doch auch nicht aus Ihrer Sicht!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":105,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"weil er \u00fcber Selbstverteidigungsf\u00e4higkeiten erst 2016\/17 verf\u00fcgen wird.\n\nDer Transporthubschrauber NH90 rostet, es gibt Rauchentwicklung im Cockpit und er hat Triebwerksprobleme, was schon zum Absturz einer Maschine gef\u00fchrt hat. Ich habe mich im Zusammenhang mit den Erschwerniszuschl\u00e4gen gefragt, ob diese M\u00e4ngel vielleicht der Grund sind, warum Hubschrauberpiloten 210 Euro mehr bekommen als Fallschirmj\u00e4ger. Fakt ist: Die Nachr\u00fcstung dieser Hubschrauber - das wurde diese Woche im Verteidigungsausschuss mitgeteilt - \u00fcbernimmt nat\u00fcrlich nicht die Industrie, sondern auch das muss wieder vom Steuerzahler bezahlt werden, obwohl in der Indus-trie bei der Konstruktion geschlampt wurde.\n\nSelbst bei Standardausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden wie dem G36 gibt es Probleme; da warten wir noch auf einen Bericht, in dem gekl\u00e4rt wird, warum dieses Standardgewehr, wenn es hei\u00df ist, nicht mehr zuverl\u00e4ssig trifft.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":106,"sitzung":83,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Interessant, dass Sie jetzt \u00fcber diese Waffe reden und nicht \u00fcber die Menschen!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":107,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Auf der anderen Seite ist das Personal v\u00f6llig \u00fcberlastet: Die Regelung, dass nach einer Auslandsverwendung von 4 Monaten eine Pause von 20 Monaten folgen soll, kann bei vielen Soldatinnen und Soldaten nicht eingehalten werden.\n\nAuf die maroden Kasernen ist hier auch schon eingegangen worden: 38 Prozent der Unterk\u00fcnfte haben gr\u00f6\u00dfere M\u00e4ngel, 269 Geb\u00e4ude sind eigentlich nicht nutzbar, aber trotzdem bewohnt. Es wird von Rost- und Schimmelbefall, von nicht funktionierenden Heizk\u00f6rpern, von Kloakengeruch berichtet.\n\nFakt ist: Sie haben diese Zust\u00e4nde erkannt und gesagt: Es werden neue Mittel bereitgestellt. Aber wenn solche Zust\u00e4nde herrschen, dann ist es v\u00f6llig unbegreiflich, warum man nicht auch ohne Mittel notwendige Ma\u00dfnahmen ergreift, zum Beispiel indem man sagt: Sanierte Kasernen werden nicht geschlossen - wenn Kasernen geschlossen werden m\u00fcssen, dann kann man auch die maroden Kasernen schlie\u00dfen.\n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist, was in der \u00d6ffentlichkeit derzeit das Bild der Bundeswehr bestimmt: eine ziemlich desolate Truppe. Diese Truppe wird auch nicht attraktiver, wenn man 2 Euro mehr Sold am Tag zahlt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588042,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":109,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Ihr Ziel ist - so wurde das formuliert -: Jeder Soldat soll in der Kaserne ein Einzelzimmer mit Bad bekommen, es soll eine ordentliche soziale Absicherung und Aufstiegschancen geben, Familie und Dienst sollen miteinander vereinbar sein, zum Beispiel durch Teilzeitarbeit usw. usf.\n\nDas sind aber nur die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen attraktiven Arbeitsplatz. Entscheidend ist ja letztlich, ob auch die Aufgabe attraktiv ist. Dar\u00fcber, Frau Ministerin, haben Sie hier aber \u00fcberhaupt nicht gesprochen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588044,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":111,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr Frieden und Freiheit zu k\u00e4mpfen, ist doch attraktiv!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":112,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Ich kann mir zumindest vorstellen, dass die Soldatinnen und Soldaten, die an dem Einsatz zur Vernichtung der syrischen Chemiewaffen beteiligt gewesen sind, in dieser Aufgabe einen gewissen Sinn gesehen haben und auch davon \u00fcberzeugt gewesen sind, dass das richtig ist.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":113,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hoffentlich auch!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":114,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Bei den gestern hier im Bundestag beschlossenen Eins\u00e4tzen zum Irak und zur T\u00fcrkei bin ich mir da aber nicht mehr so sicher; denn im Kern sieht die ganze Sache doch so aus: Wir schicken Ausbilder in den Irak, die die Kurdinnen und Kurden bef\u00e4higen sollen, nachdem die Waffen geliefert wurden, sich gegen die Islamisten und gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c zu verteidigen. Auf der anderen Seite schickt der NATO-Partner T\u00fcrkei logistisches Material und Waffenlieferungen genau an diese Islamisten, die mit unserer Unterst\u00fctzung bek\u00e4mpft werden sollen. Wir aber schicken Soldatinnen und Soldaten in die T\u00fcrkei, die die T\u00fcrkei vor den Folgen der Situation bewahren sollen, die sie dort schafft.\n\nIch glaube schon, dass vor diesem Hintergrund bei einigen Soldatinnen und Soldaten die Frage nach dem Sinn dieser Eins\u00e4tze aufkommt. Wenn eine Aufgabe aber als sinnlos empfunden wird, dann ist sie auch nicht mehr attraktiv. Sie h\u00e4tten meines Erachtens der Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr einen viel gr\u00f6\u00dferen Gefallen getan, wenn gestern der Einsatz in der T\u00fcrkei nicht verl\u00e4ngert worden w\u00e4re.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588049,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":116,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Eine absolute Minderheitsmeinung!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":117,"sitzung":83,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Das Hauptziel, die Bundeswehr zu einem der attraktivsten Arbeitgeber zu machen, werden Sie damit nicht erreichen. Das Hauptziel muss darin bestehen, die Aufgabe der Bundeswehr zu ver\u00e4ndern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588052,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Felgentreu hat nun f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588054,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":121,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Programmatische \u00c4u\u00dferungen zur Attraktivit\u00e4t des Dienstes in der Bundeswehr sind so alt wie die Truppe selbst. Ich denke da an S\u00e4tze, wie ich sie als aktiver Soldat vor 25 Jahren in der Truppe \u00f6fter geh\u00f6rt habe, zum Beispiel den Klassiker \u201eKlagt nicht! K\u00e4mpft!\u201c oder auch solche S\u00e4tze wie \u201eEin Offizier beschwert sich nicht!\u201c","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588056,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":123,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"oder so etwas wie \u201eSchreiben Sie doch einen Brief: Lieber Herr Wehrbeauftragter...\u201c\n\nZusammengefasst wurde das alles in einem durchaus ernstgemeinten Grundsatz, dem ich seine allgemeine -Berechtigung auch gar nicht absprechen will: \u201eDer Soldat ist immer im Dienst.\u201c \u201eDer Soldat ist immer im Dienst\u201c - das galt f\u00fcr eine Bundeswehr, die als gro\u00dfe Wehrpflichtigenarmee mit hoher Bereitschaft in der Zeit der Blockkonfrontation oft eher damit Probleme hatte, ihre vielen Soldaten sinnvoll zu besch\u00e4ftigen, als mit der Frage, woher sie gute Leute bekommen sollte. Denn unter den vielen fanden sich fast immer genug, die feststellten, dass ihnen der Soldatenberuf liegt, und aus deren Reihen kommen die erfahrenen Offiziere und Unteroffiziere der Generation um die 50, die heute in vorderster Verantwortung stehen.\n\nDie Zeiten und die Bundeswehr haben sich aber gr\u00fcndlich ge\u00e4ndert. Sie war damals eine gro\u00dfe Armee, sie hatte den Auftrag, einen m\u00e4chtigen Gegner abzuschrecken und so den Frieden in Europa zu sichern, schlimmstenfalls das Land zu verteidigen. Daraus ist heute eine f\u00fcr ein 80\u001eMillionen-Volk in der Mitte Europas wirklich sagenhaft schlanke, kleine Truppe geworden. Heute konzentriert sich die Bundeswehr vor allem auf ihre F\u00e4higkeit, gemeinsam mit Partnernationen internationale Eins\u00e4tze durchzuf\u00fchren.\n\nDie Wehrpflicht, die das deutsche Milit\u00e4r seit den Befreiungskriegen gepr\u00e4gt hatte, ist praktisch abgeschafft. Schon die beiden ersten Worte des alten Grundsatzes \u201eDer Soldat ist immer im Dienst\u201c passen nicht mehr. Heute muss es hei\u00dfen: \u201eDer Soldat und die Soldatin \u2026\u201c\n\nAber bisher haben wir als Gesellschaft, als Gesetzgeber, als Dienstherr aus diesen Ver\u00e4nderungen weder mental noch in der Ausgestaltung die notwendigen Konsequenzen gezogen, damit diese ver\u00e4nderte Armee in einer ver\u00e4nderten Welt ihren Auftrag auf Dauer zuverl\u00e4ssig erf\u00fcllen kann.\n\nWir haben eine Freiwilligenarmee. Das bedeutet - ich habe jetzt einfach einmal den Mut zur Banalit\u00e4t -: Wir brauchen Freiwillige. Die Freiwilligen stehen aber nicht allein vor unseren Karrierecentern Schlange.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":124,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Die kommen nicht freiwillig!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":125,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Es gibt sicherlich junge Leute, die auch aus patriotischer Gesinnung und aus hoher Identifikation mit der Bundesrepublik Deutschland wenigstens eine Zeit lang Soldaten werden wollen. Aber es sind wohl kaum genug; und in einer Zeit, in der die Bev\u00f6lkerung kontinuierlich schrumpft, werden es Jahr f\u00fcr Jahr weniger.\n\nDas bedeutet, die Bundeswehr muss als Arbeitgeberin in Zukunft mit anderen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes und mit der freien Wirtschaft um kluge K\u00f6pfe und starke Arme konkurrieren. Daf\u00fcr muss sie etwas anzubieten haben; etwas anzubieten, das hinreichend viele junge Leute jedes Jahr wieder davon \u00fcberzeugt, sich als Soldat oder als Soldatin zu verpflichten.\n\nDeswegen rede ich heute einmal - anders als der Kollege Leutert eben - \u00fcber den eingebrachten Gesetzentwurf der Bundesregierung; er ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr den Aufbau einer modernen und attraktiven Freiwilligenarmee.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":126,"sitzung":83,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Die Ministerin hat ja auch nicht dar\u00fcber gesprochen!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":127,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Er ist ein Ergebnis des Nachdenkens, des Hinh\u00f6rens bezogen auf die Bed\u00fcrfnisse der Menschen - nicht nur der Soldatinnen und Soldaten, sondern auch ihres famili\u00e4ren Umfeldes, ihrer Angeh\u00f6rigen - und der Gespr\u00e4che mit den Fachleuten und Organisationen, wie dem BundeswehrVerband oder dem Reservistenverband.\n\nNun ist ja so ein dienstrechtliches Artikelgesetz eine wirklich hocherotische Angelegenheit, die gerade von den Gemeinden sicherlich mit gl\u00fchenden Ohren gelesen wird: reich an scheinbar zusammenhanglosen Einzelbestimmungen und Querverweisen und verfasst in sch\u00f6nstem Juristendeutsch, das gerne zugunsten der Eindeutigkeit auch mal auf Verst\u00e4ndlichkeit verzichtet. Die Leitgedanken des Entwurfs sind klar und f\u00fcr alle nachvollziehbar: Es geht zum einen um die Vereinbarkeit von Familie und Dienst und zum anderen um soziale Sicherheit f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten.\n\nMeine Damen und Herren, vor allem der erste Punkt ist eine kleine Revolution. Die Koalition wird mit diesem Gesetz zum ersten Mal die 41-Stunden-Woche f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten festschreiben.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588062,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":129,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Hier ist der falsche Ort, um auf Details einzelner Ausnahmen und Streitfragen einzugehen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":130,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Aber die Ausnahmen sind entscheidend!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":131,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Entscheidend ist das klare Bekenntnis der Bundesregierung und des Gesetzgebers, dass wir die 41-Stunden-Woche als den milit\u00e4rischen Normalfall durchsetzen wollen.\n\nDas wird den Truppendienst ver\u00e4ndern. Das bedeutet nichts anderes, als dass die Bundeswehr ihren alten Grundsatz an den ver\u00e4nderten milit\u00e4rischen Alltag anpasst. Der Soldat und die Soldatin sind in Zukunft eben nicht immer im Dienst. Im Einsatz, wo unsere Soldatinnen und Soldaten das tun, wof\u00fcr sie ausgebildet worden sind, wo sie sich schnell und aktiv auf eine ver\u00e4nderte Lage einzustellen haben, sind sie selbstverst\u00e4ndlich immer im Dienst, auch dann, wenn sie schlafen. Aber an Standorten, wo die Voraussetzungen f\u00fcr erfolgreiche Eins\u00e4tze geschaffen werden, haben sie einen Anspruch auf geregelte Arbeitszeiten und planbare Freizeit.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588066,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":133,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Warum gibt es dann auch Ausnahmen?","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":134,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig verbessern wir die M\u00f6glichkeit, in Teilzeit zu gehen, um Kinder oder pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige zu betreuen. Die Soldatinnen und Soldaten sollen dabei in Zukunft nicht schlechtergestellt sein als Beamte. Uns allen muss klar sein - das ist heute ja auch schon problematisiert worden -, dass das eine f\u00fcr die Personalplanung denkbar unbequeme L\u00f6sung ist. Wer zw\u00f6lf Jahre in Teilzeit geht, f\u00e4llt zw\u00f6lf Jahre lang f\u00fcr den Einsatz aus und muss dort durch andere ersetzt werden. Es ist aber die richtige, die f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten wichtige L\u00f6sung, die es ihnen leichter macht, Ja zur Familie und Ja zum Dienst, zum Beruf, zu sagen.\n\nMeine Damen und Herren, knapp 70 Prozent unserer Dienstleistenden sind Soldaten auf Zeit. F\u00fcr diese M\u00e4nner und Frauen werden Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Zeitraum nachtr\u00e4glich eingezahlt, in dem sie als Beamte auf Zeit keine Beitr\u00e4ge geleistet haben. Bei dieser Nachversicherung sind Soldatinnen und Soldaten bisher schlechtergestellt als die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes, die zus\u00e4tzlich zu ihrer Rente eine Zusatzversorgung des Bundes und der L\u00e4nder bekommen. Wir werden hier Gerechtigkeit schaffen.\n\nDer Gesetzentwurf sieht vor, bei der Berechnung der Nachversicherung nicht nur von 100 Prozent, sondern von 115 Prozent der Soldatenbez\u00fcge auszugehen. Die SPD-Fraktion hat diese Zahlen einmal gepr\u00fcft. Nach unserer Berechnung reichen 15 Prozent noch nicht aus, um die Soldatinnen und Soldaten wirklich gleichzustellen. Wir halten 21 Prozent f\u00fcr notwendig und angemessen. \u00dcber die H\u00f6he der Anhebung der Berechnungsgrundlage werden wir im Ausschuss und bei der geplanten Anh\u00f6rung deshalb noch einmal miteinander reden m\u00fcssen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":135,"sitzung":83,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir, Fritz!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":136,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"- Ja, das machen wir.\n\nEs ist eine Besonderheit der Bundeswehr, dass viele Berufssoldatinnen und Berufssoldaten schon mit 53 Jahren, also relativ jung, in Pension gehen. Das liegt daran, dass viele Verwendungen einfach k\u00f6rperliche Anforderungen stellen, die der menschliche K\u00f6rper ab einem bestimmten Alter nicht mehr erf\u00fcllen kann. Eine ausreichende Zahl von Anschlussverwendungen kann es aber nicht geben. Deshalb entlassen wir diese Soldatinnen und Soldaten qua Gesetz in einen fr\u00fchen Ruhestand.\n\nNun handelt es sich bei den Betroffenen in der Masse um Unteroffiziere und die unteren Offiziersr\u00e4nge, die alle eine relativ niedrige Pension beziehen. Also gerade in einem Alter, in dem die Kinder ins Studium gehen, in dem das Haus oft noch gar nicht abbezahlt ist, m\u00fcssen sie auf einmal mit 70 Prozent des bisherigen Einkommens auskommen. Wenn sie sich deshalb in einem zivilen Beruf etwas dazuverdienen, wird dieses Einkommen ab einer bestimmten H\u00f6he von der Pension abgezogen. Bei ehemaligen NVA-Soldaten, die in die Bundeswehr \u00fcbernommen worden sind, ist das sogar alles oberhalb von 450 Euro.\n\nDas ist ungerecht, weil sich die Betroffenen gar nicht daf\u00fcr entscheiden k\u00f6nnen, l\u00e4nger zu dienen und auf diese Weise mehr zu verdienen. Sie m\u00fcssen die Bundeswehr verlassen und sind damit schlechtergestellt als andere Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes, die erst jenseits der 60 in den Ruhestand gehen.\n\nWir wollen deshalb die Obergrenze f\u00fcr zus\u00e4tzlich verdientes Geld mindestens bis zu dem Alter aufheben, in dem auch Bundespolizisten in den Ruhestand entlassen werden. Bei den untersten Dienstgraden der Bundespolizei liegt dieses Alter bei knapp 61 Jahren. Das Alter steigt allm\u00e4hlich, und auch in der Bundeswehr wird das Alter entsprechend angepasst. Aber an dieser Zeitgrenze wollen wir uns f\u00fcr die Begrenzung der Zuverdienstm\u00f6glichkeiten orientieren.\n\nNoch h\u00e4rter wirkt sich der fr\u00fche Ruhestand bisher bei Geschiedenen aus. Sie teilen sich ihren Pensionsanspruch mit dem geschiedenen Partner. Mit anderen Worten: Ihre Pension wird gek\u00fcrzt. Um wie viel, legt das Familiengericht bei der Scheidung fest. Das bedeutet, Soldatinnen und Soldaten, die das von uns gemachte Dienstrecht in einen fr\u00fchen Ruhestand zwingt, haben nicht nur fr\u00fcher ein niedrigeres Einkommen. Wenn sie geschieden sind, m\u00fcssen sie auch acht bis zw\u00f6lf Jahre l\u00e4nger als andere die K\u00fcrzung ihrer Versorgung hinnehmen.\n\nSoldaten, liebe Kolleginnen und Kollegen, erleben leider \u00fcberdurchschnittlich oft das Scheitern ihrer Ehe, auch weil ihr Beruf durch seine Dienstzeiten, durch die Auslandseins\u00e4tze und die vielen Versetzungen das Familienleben bisher stark belastet hat. Es ist deshalb gerecht, auch den Versorgungsausgleich, oder auf Deutsch: die K\u00fcrzung der Pension, mindestens bis zu dem Zeitpunkt hinauszuschieben, zu dem das gleiche Schicksal auch unsere Polizistinnen und Polizisten ereilt.\n\nSie k\u00f6nnen nun fragen: Was haben Versorgungsregelungen f\u00fcr Ruhest\u00e4ndler mit der Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr beim Berufseinstieg zu tun? Fragen 19-J\u00e4hrige wirklich danach, wie sie versorgt sind, wenn ihre Ehe scheitern sollte? Nein, meine Damen und Herren, das tun sie wahrscheinlich nicht. Aber die Unzufriedenheit der \u00c4lteren \u00fcber die mangelnde F\u00fcrsorge bekommen sie sehr schnell mit. Wenn wir Soldaten auf Zeit als Berufssoldaten gewinnen wollen, dann tun wir gut daran, auch die \u00c4lteren gerecht und angemessen zu versorgen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588071,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":138,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"In jedem Fall ist unser Weg in eine moderne und attraktive Bundeswehr mit diesem Gesetz nicht zu Ende. Am Standort und im Einsatz k\u00f6nnen wir an vielen Stellen mehr f\u00fcr die Zufriedenheit der Soldatinnen und Soldaten tun - mein Kollege Thomas Hitschler wird darauf gleich noch eingehen -: durch Gesetzgebung und Finanzierung, aber auch dadurch, wie der rechtliche Rahmen mit Leben erf\u00fcllt wird. Jeder Kommandeur sollte den Ehrgeiz haben, dass die Bundeswehr immer die attraktivste Arbeitgeberin an seinem Standort ist.\n\nDie Anforderungen an Soldatinnen und Soldaten sind hoch, und sie werden hoch bleiben; das ist auch richtig so.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":139,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, k\u00f6nnten Sie mit diesem wundersch\u00f6nen Gedanken Ihre Rede allm\u00e4hlich beenden?","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":140,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Letzter Satz. - Wenn es uns gelingt, Jahr f\u00fcr Jahr eine ausreichende Zahl t\u00fcchtiger junger Leute f\u00fcr den anspruchsvollen Dienst in einer modernen und attraktiven Bundeswehr zu gewinnen, dann ist mir um die Zukunft unserer Freiwilligenarmee und auch um die Sicherheit unseres Landes nicht bange. - Herr Pr\u00e4sident, ich danke f\u00fcr Ihre Geduld.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588075,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Geht doch.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588077,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":144,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin Brugger f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":145,"sitzung":83,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Hochglanzbrosch\u00fcre ist l\u00e4ngst verteilt, der Showroom an der Berliner Friedrichstra\u00dfe ist eingerichtet und mehr oder weniger gut besucht.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":146,"sitzung":83,"speaker":"Wilfried Lorenz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":"1285","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut besucht!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":147,"sitzung":83,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Die Pressekonferenzen und auch zahlreiche Interviews sind gegeben. Nun, Frau Ministerin, erreicht das Artikelgesetz, das Kernst\u00fcck Ihrer Attraktivit\u00e4tsoffensive, endlich nach langem Warten den Bundestag.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nach dem Ende der Wehrpflicht, aber auch vor dem Hintergrund des demografischen Wandels kann es uns nicht egal sein, wer sich mit welcher Motivation und mit welcher Qualifikation f\u00fcr den Dienst bei der Bundeswehr entscheidet, und deshalb ist das Thema Attraktivit\u00e4t auch so wichtig. Ebenso wie ich wissen viele Kolleginnen und Kollegen aus direkten Gespr\u00e4chen mit den Soldatinnen und Soldaten, dass die Attraktivit\u00e4t und insbesondere die Vereinbarkeit von Familie und Dienst von zentraler Bedeutung sind und dass es eine gro\u00dfe Unzufriedenheit gibt, weil die Bundeswehr in diesem Bereich der Gesellschaft und dem Standard, der dort herrscht, an vielen Stellen hinterherhinkt.\n\nWir Gr\u00fcnen haben jahrelang Verbesserungen gefordert, und auch jetzt m\u00fcssen wir an einigen Details der Regelungen im Gesetzentwurf Kritik \u00fcben. An manchen Stellen ist mehr m\u00f6glich. Aber es gibt eine Kritik, mit der wir uns nicht gemein machen wollen. Damit meine ich den Unmut, den einige \u00e4ltere Herren mit Bundeswehrhintergrund in den letzten Monaten ge\u00e4u\u00dfert haben, die offensichtlich meinen, dass eine Scheidung automatisch zu einer Bundeswehrlaufbahn dazugeh\u00f6rt und es sich dabei nur um ein weinerliches Wellness-Wohlf\u00fchlthema handelt. Diese Herren haben von der Lebensrealit\u00e4t junger Menschen und auch von der Lebensrealit\u00e4t der Soldatinnen und Soldaten keine Ahnung.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588082,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":149,"sitzung":83,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn mit dem Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz an einigen Schrauben gedreht wird, k\u00f6nnen Sie das Thema nicht von Ihrer To-do-Liste streichen, Frau Ministerin. Nicht nur aus den vielen R\u00fcckmeldungen, die wir als Abgeordnete von Bundeswehrangeh\u00f6rigen erhalten, sondern auch aus zahlreichen wissenschaftlichen Untersuchungen und Umfragen wissen wir, dass die Stimmung in der Bundeswehr schlecht ist, wenn es um die Bundeswehrreform und ihre Umsetzung geht. Das f\u00e4ngt nicht erst bei den Beschaffungsdesastern und den Problemen beim Altger\u00e4t an; es setzt sich mit maroden Stuben und unn\u00f6tigen Versetzungen fort und h\u00f6rt auch nicht bei der extremen Einsatzbelastung von Soldatinnen und Soldaten mit bestimmten F\u00e4higkeiten auf, bei denen die vorgeschriebenen Ruhezeiten nicht eingehalten werden. Davon zeichnet der Bericht des Wehrbeauftragten aus der letzten Woche ein ziemlich drastisches Bild, und er \u00e4u\u00dfert auch deutliche Kritik an der Neuausrichtung der Bundeswehr.\n\nDiese Probleme sind nicht alle vom Himmel gefallen, und die Reform hat dabei versagt, sie zu l\u00f6sen. Sie hat sogar im Endeffekt dazu beigetragen, sie noch zu verst\u00e4rken. Statt zukunftsf\u00e4hige Strukturen zu schaffen, wurde einfach alles abgeschmolzen. Das hat dann die \u00dcberbelastung der Soldatinnen und Soldaten zur Folge. Das hat zur Folge, dass Ger\u00e4t nur noch in unzureichender Quantit\u00e4t und mangelhafter Qualit\u00e4t zur Verf\u00fcgung steht und langfristig in vielen Bereichen die Durchhaltef\u00e4higkeit infrage gestellt wird. Von der Finanzierbarkeit will ich gar nicht sprechen.\n\nInsofern muss man feststellen: Das Prinzip \u201eBreite vor Tiefe\u201c, auf dem die ganze Bundeswehrreform beruht, hat versagt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588084,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":151,"sitzung":83,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"An der Stelle frage ich mich, wo die angek\u00fcndigte Evaluation der Bundeswehrreform bleibt, gerade weil man so viele Probleme erkennen k\u00f6nnte.\n\nSie m\u00fcssen also umdenken und umsteuern. Sie m\u00fcssen sich in Abstimmung mit den europ\u00e4ischen Partnern auf bestimmte F\u00e4higkeiten konzentrieren. Denn wenn Sie es mit dem Thema Attraktivit\u00e4t ernst meinen, dann darf man die \u00fcberf\u00e4lligen Kurskorrekturen nicht l\u00e4nger auf die lange Bank schieben.\n\nMeine Damen und Herren, wie die Soldatinnen und Soldaten die Bundeswehr und ihren Dienst dort wahrnehmen, hat auch mit einem anderen Thema zu tun: mit der F\u00fcrsorge, also mit dem Umgang mit den Soldatinnen und Soldaten, die der Bundestag mit seiner Mehrheit in einen gef\u00e4hrlichen Auslandseinsatz entsendet hat und die verwundet oder an der Seele gesch\u00e4digt zur\u00fcckgekehrt sind. Damit komme ich wieder zu den konkreten Regelungen im Artikelgesetz. Denn bisher sind die Entsch\u00e4digungszahlungen f\u00fcr diejenigen, die einen Einsatzunfall nach dem Jahr 2002 erlitten haben, h\u00f6her als f\u00fcr diejenigen, die Vergleichbares vorher erlebt haben. Das ist Willk\u00fcr und auch ungerechte Ungleichbehandlung.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588086,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":153,"sitzung":83,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen fordern in unserem Antrag, \u00fcber den nachher abgestimmt wird, diesen Stichtag aufzuheben und dieses Problem komplett zu beseitigen. Denn die uneingeschr\u00e4nkte F\u00fcrsorgepflicht des Dienstherrn muss unabh\u00e4ngig vom Status der Soldatinnen und Soldaten und von irgendeinem willk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Stichtag gelten.\n\nDas Artikelgesetz sieht in diesem Punkt eine \u00c4nderung vor: Der Stichtag wird auf den 1. Juli 1992 zur\u00fcckdatiert. Damit wird auch der Kreis der Betroffenen, die diese Ungerechtigkeit erleben, verkleinert. Aber auch Ihr neuer Stichtag war sehr willk\u00fcrlich gew\u00e4hlt. Wir haben Sie nicht nur bei der ersten Beratung unseres Antrages darauf hingewiesen, dass es auch vor diesem Zeitpunkt Soldaten im Auslandseinsatz gab, zum Beispiel im Rahmen der UN-Mission in Kambodscha, sondern wir haben es auch im Ausschuss diskutiert und entsprechend nachgefragt. Das Ministerium hat beteuert, es gebe keine F\u00e4lle.\n\nDeshalb freue ich mich, dass Sie - wenn ich den Kollege Otte richtig verstanden habe - diese Anregung aufgegriffen haben, auch wenn Sie sicherlich gleich wieder gegen unseren Antrag stimmen werden, und den Stichtag jetzt wenigstens noch weiter zur\u00fcckdatieren wollen, damit diese Ungerechtigkeit endg\u00fcltig beseitigt wird.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588088,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":155,"sitzung":83,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, nicht nur von mir, sondern auch von der Kollegin Wagner wurden viele der Schrauben angesprochen, an denen man noch drehen muss, wenn man es mit dem Thema Attraktivit\u00e4t ernst meint. Wir hoffen, dass Sie sich im Rahmen der Beratungen auch an anderen Stellen f\u00fcr die guten Anregungen aus der Opposition offen zeigen. Denn, Frau von der Leyen, wenn Sie es mit der Attraktivit\u00e4tsoffensive ernst meinen, dann m\u00fcssen Sie erkennen, dass es noch einige Baustellen gibt, und zwar nicht nur im Rahmen des Artikelgesetzes, sondern insbesondere auch dar\u00fcber hinaus.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588090,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":157,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Michaela Noll ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588092,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":159,"sitzung":83,"speaker":"Michaela Noll (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wenn ich meinen Blick nach oben richte, sehe ich Herrn W\u00fcstner und Herrn Sch\u00f6nmeyer vom BundeswehrVerband. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Anregungen! Vieles von dem, was wir hier heute diskutieren, war Gegenstand des Dialogs zwischen Ihnen und uns.\n\nIch wei\u00df, dass Sie circa 200 000 Mitglieder haben. Ich bef\u00fcrchte aber, dass nicht alle heute vor dem Fernseher sitzen und diese Debatte verfolgen. Deswegen w\u00fcrde ich Sie bitten, das, was Sie heute aus dieser Debatte mitnehmen, an die Soldatinnen und Soldaten vor Ort weiterzutragen, damit diese wissen: Es ist ein sehr guter Tag f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten.\n\nAuf der Besuchertrib\u00fcne sehe ich eine gemischte Altersgruppe. Vielleicht gelingt es uns, den einen oder anderen anzuregen, dar\u00fcber nachzudenken, dass die Bundeswehr wirklich attraktiv ist. Ich werde mich an dieser Stelle redlich darum bem\u00fchen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588094,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":161,"sitzung":83,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Verderben Sie den jungen Leuten nicht die Zukunft!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":162,"sitzung":83,"speaker":"Michaela Noll (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Dass heute ein guter Tag f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten ist, haben wir eben geh\u00f6rt. Die Attraktivit\u00e4ts-offensive teilt sich auf in zwei Teile: die \u201eAgenda Attraktivit\u00e4t\u201c und das Artikelgesetz. Das eine betrifft die Sichtweise nach innen, also diejenigen, die wir anwerben wollen, und das andere betrifft diejenigen, die bereits in der Bundeswehr sind. Daf\u00fcr ist es verdammt noch mal auch Zeit!\n\nInsbesondere durch die Neustrukturierung der Bundeswehr hat sich das Leben vieler Soldaten massiv ge\u00e4ndert. Wenn wir wollen, dass die Neuausrichtung ein Erfolg wird, dann m\u00fcssen wir diejenigen mitnehmen, die es tats\u00e4chlich tangiert, und das sind die Soldaten.\n\nIn Gespr\u00e4chen ist mir bewusst geworden: Viele Soldaten \u201eschwimmen\u201c. Sie sagen: Es muss sich alles noch einspielen. Vieles ist noch unklar. - Deswegen ist jetzt der richtige Moment f\u00fcr die Attraktivit\u00e4tsoffensive. Sie stellt den Menschen in den Mittelpunkt und bewirkt konkrete Verbesserungen.\n\nDas Vertrauen in die Bundeswehr als Arbeitgeber ist an der einen oder anderen Stelle ein bisschen verloren gegangen. Ich bin sicher, dass dies die Chance ist, dieses Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n an unsere Verteidigungsministerin richten. Sie haben eine ehrliche Analyse gemacht und aufgef\u00fchrt, wo Handlungsbedarf besteht.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588097,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":164,"sitzung":83,"speaker":"Michaela Noll (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte etwas erw\u00e4hnen, was den Soldaten, aber nicht all denjenigen, die hier im Saal sind, vertraut ist:\n\nIch schw\u00f6re, der Bundesrepublik Deutschland treu zu dienen und das Recht und die Freiheit des deutschen Volkes tapfer zu verteidigen.\n\nDas ist der Diensteid, den die Berufssoldatinnen und \u001esoldaten und die Soldaten auf Zeit leisten. Ich habe ihn bewusst wiedergegeben, um zu transportieren, \u00fcber was und \u00fcber wen wir hier wirklich sprechen. Es geht um die Menschen, die bereit sind, im schlimmsten Fall ihr Leben f\u00fcr uns, f\u00fcr unsere Sicherheit und f\u00fcr unsere Freiheit einzusetzen.\n\nIch mache einmal einen kleinen Abstecher. Ich war diese Woche Montag im \u201eWald der Erinnerung\u201c; General Fritz hat mich durchgef\u00fchrt. In diesem Wald sieht man an den Stelen und B\u00e4umen die Namen der gefallenen und gestorbenen Soldaten. Ich denke, diese Gedenkst\u00e4tte ist ein deutliches Zeichen gegen das Vergessen. Er ist auf Wunsch der Hinterbliebenen entstanden. Es ist ein Ort der Stille und der Trauer. Deswegen sage ich: Soldat ist kein Beruf wie jeder andere. Denn die Soldatinnen und Soldaten sind bereit, alles zu geben.\n\nDass Freiheit und Sicherheit nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich sind, haben jetzt und heute, glaube ich, alle begriffen. Die weltweite Sicherheitslage hat sich komplett ver\u00e4ndert. \u00dcberall in der Welt gibt es Krisen und Instabilit\u00e4t. Es gibt Auseinandersetzungen, zum Beispiel in der Ukraine oder in Form des Vormarsches des IS und der Anschl\u00e4ge in Paris. Freiheit und Frieden sind keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr.\n\nDie Generation, die heute hier oben und unten im Saal sitzt, ist die Generation, die letztendlich noch nie einen Krieg erlebt hat. Wir kennen ihn nur aus den Erz\u00e4hlungen unserer Eltern und unserer Gro\u00dfeltern. Deswegen sage ich: Sicherheit ist nicht zum Nulltarif zu haben. Wir m\u00fcssen Geld f\u00fcr die Bundeswehr in die Hand nehmen; denn die Anspr\u00fcche an die Bundeswehr und an ihr Personal werden weiter zunehmen. Rund 120 Millionen Euro zus\u00e4tzlich werden allein im Jahr 2015 zur Verf\u00fcgung gestellt. Das ist ein Anfang.\n\nViele haben genauso wie Herr Leutert die mangelhafte Ausr\u00fcstung angesprochen. Nat\u00fcrlich ist das ein Problem; die KPMG-Studie hat das gezeigt. Aber wir haben dieses Problem erkannt und arbeiten an einer L\u00f6sung. Gute Ausr\u00fcstung ist wichtig und f\u00fcr viele Soldaten sogar \u00fcberlebenswichtig. Attraktiv ist sicherlich all das, was die Arbeit sicherer macht. Aber wir m\u00fcssen auch die Gesamtheit der Soldaten im Blick haben und darauf achten, dass sie einsatzf\u00e4hig und motiviert sind, die Arbeit gut und gewissenhaft zu erledigen.\n\nDer Kollege Fritz Felgentreu hat eben darauf hingewiesen, dass es sich bei der Bundeswehr um eine Freiwilligenarmee handelt. Das hei\u00dft, niemand muss mehr Dienst tun. Oft wird gesagt, dass die Bundeswehr die Besten haben will. Ich will diesen Bogen weiter spannen. Ich m\u00f6chte gerne auch diejenigen f\u00fcr die Bundeswehr gewinnen, die sozial kompetent, teamf\u00e4hig und verantwortungsvoll sind; gerade angesichts vieler komplexer T\u00e4tigkeiten bei der Bundeswehr.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588099,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":166,"sitzung":83,"speaker":"Michaela Noll (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen qualifizierte Leute, die mit komplizierter Technik umgehen k\u00f6nnen. Damit stehen wir in Konkurrenz zu vielen Gro\u00dfunternehmen. Die Wirtschaft und das Handwerk suchen h\u00e4nderingend Leute. Der vieldiskutierte Fachkr\u00e4ftemangel macht auch vor der Bundeswehr nicht halt. Ich habe an der Schule meines Sohnes erlebt, dass die Unternehmen durch gezielte Kooperation mit der Schule die Sch\u00fcler, die als Leistungskurs Informatik belegt haben oder gute Noten in naturwissenschaftlichen F\u00e4chern haben, mit attraktiven Angeboten regelrecht abfischen. Wenn die Bundeswehr hier nicht mit dem R\u00fccken zur Wand stehen will, muss sie sich warm anziehen und sich bewegen. Die entsprechenden Ma\u00dfnahmen dazu haben Sie mit der Attraktivit\u00e4tsoffensive auf den Weg gebracht. Danke, Frau Ministerin.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588101,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":168,"sitzung":83,"speaker":"Michaela Noll (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"An den Berufsberatungstagen stehen die jungen Leute Schlange am sogenannten Karrierebus. Aber wir m\u00fcssen auch erreichen, dass sie bei der Bundeswehr bleiben. Sie bleiben dann, wenn die Bundeswehr attraktiv ist. Darum m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Wir verlangen viel von den Soldaten. Daher verlange ich, dass die Soldaten die bestm\u00f6glichen Rahmenbedingungen bekommen. Daf\u00fcr werden wir mit dem nun zur Beratung anstehenden Gesetz sorgen.\n\nIn der Presse ist oft von maroden Unterk\u00fcnften und \u00dcberbelegungen die Rede. Ist das attraktiv f\u00fcr junge Leute? Ich glaube, eher weniger. Deswegen war es richtig, dass Sie, Frau Ministerin, gesagt haben: Wir nehmen nun Geld in die Hand. - Von den insgesamt 3 000 Unterk\u00fcnften werden erst einmal 500 geschlossen. 800 Sofortma\u00dfnahmen sind bereits abgeschlossen. Das hei\u00dft, es geht aufw\u00e4rts. Das gigantische Schiff Bundeswehr in der Fl\u00e4che zu bewegen, ist sicherlich kein einfacher Job. Aber ich bin sicher, dass Sie, Frau Ministerin, das schaffen werden. Sie haben gesagt, dass Sie mit Hochdruck daran arbeiten, und auf Ihre Aussage ist Verlass.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588103,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Fritz Felgentreu [SPD]","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":170,"sitzung":83,"speaker":"Michaela Noll (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Ist es attraktiv, jedes Wochenende Hunderte Kilometer zu pendeln und in der Regel fernab von der Familie zu leben? Nein, das ist es nicht. Ist es attraktiv, die Freizeit nicht mehr richtig planen zu k\u00f6nnen? Nein, das ist es nicht. Laut der 2013 ver\u00f6ffentlichten Studie \u00fcber die Attraktivit\u00e4t der Mannschaftslaufbahnen lehnen viele junge Leute unregelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeiten ab und m\u00f6chten mehr Zeit f\u00fcr die Familie haben. Mit den 29 untergesetzlichen Ma\u00dfnahmen der \u201eAgenda Attraktivit\u00e4t\u201c, die dazu dienen, Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit f\u00fcr die Soldaten zu schaffen, und den im Artikelgesetz aufgef\u00fchrten 22 Ma\u00dfnahmen wird es uns gelingen, mehr Nachwuchs f\u00fcr die Bundeswehr zu rekrutieren.\n\nWie ich sehe, habe ich mich zeitlich verkalkuliert. Deshalb muss ich meinen Redebeitrag radikal k\u00fcrzen. Nur noch so viel: Es gibt etwas, was nur die Bundeswehr lebt. Das ist Kameradschaft. Das finden Sie in kaum einem anderen Unternehmen. Als ich im Mai letzten Jahres in Masar-i-Scharif war, habe ich mit den Soldaten und vor allem mit den Soldatinnen gesprochen. Eine Soldatin hat mir auf meine Frage, warum sie bei der Bundeswehr sei, geantwortet: \u201eKameradschaft im Einsatz so wie hier finden Sie nirgendwo anders!\u201c Hier ist die Bundeswehr einmalig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588105,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":172,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ein ermutigendes Beispiel daf\u00fcr, dass ein Debattenbeitrag auch durch radikale K\u00fcrzung des Manuskripts nicht an Wirkung verlieren muss.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588107,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":174,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Thomas Hitschler f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":175,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit f\u00fcr sicherheits- und verteidigungspolitische Themen hat im vergangenen Jahr deutlich zugenommen. Die dramatischen Ver\u00e4nderungen im Weltgeschehen und die Frage nach unserer eigenen Rolle und Verantwortung auf der einen Seite sowie der Zustand der Ausr\u00fcstung unserer Truppe auf der anderen Seite haben f\u00fcr viel Aufsehen gesorgt.\n\nDie Vielzahl der Bilder und Karikaturen mit sicherheitspolitischen Themen in unseren Zeitungen ist ein Indikator f\u00fcr die gesteigerte Aufmerksamkeit. Das wurde mir gerade in dieser Woche bei der Veranstaltung \u201eR\u00fcckblende 2014\u201c in der Landesvertretung Rheinland-Pfalz deutlich vor Augen gef\u00fchrt. In einer zentral platzierten Karikatur h\u00fcpft beispielsweise ein junger Soldat h\u00e4ndeklatschend durch eine Waldorfkaserne und freut sich dar\u00fcber, dass dort gesungen, geklatscht und gebastelt wird.\n\nVerstehen Sie mich nicht falsch: Reformp\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen stehe ich prinzipiell offen und positiv gegen\u00fcber, aber Karikaturen \u00fcberspitzen nat\u00fcrlich. Gerade in diesen Tagen muss man unterstreichen: Das d\u00fcrfen, m\u00fcssen und sollen sie auch. Das Bild der Waldorfkaserne spiegelt aber auch wider, wie \u00fcberspitzt und manchmal auch etwas schief die Debatte \u00fcber die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr in der \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt wird. Die etwas absch\u00e4tzig gemeinte Vokabel der Wohlf\u00fchltruppe ist von der Waldorfkaserne so weit nicht entfernt. Sie unterstreicht das bei vielen noch vorherrschende Bild: Der Soldat w\u00e4rmt sich am Eisblock.\n\nDamit verbunden ist die Unterstellung, die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr sei ein weiches Thema und in der harten Welt der Verteidigungspolitik damit eher unwichtig. Das Gegenteil ist der Fall. Wir k\u00f6nnen den alten und neuen Herausforderungen der Sicherheitspolitik nur begegnen, wenn wir unsere Truppe bestm\u00f6glich aufstellen. Angesichts des demografischen Wandels, des Fachkr\u00e4ftemangels und der starken Konkurrenz auf dem Arbeitsmarkt ist es absolut essenziell, dass die Bundeswehr als attraktiver und moderner Arbeitgeber wahrgenommen wird.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588110,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":177,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Die Attraktivit\u00e4tsoffensive ist f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit der Bundeswehr von enormer Bedeutung. Das Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz, \u00fcber das wir heute beraten, ist ein zentraler und auch ein wichtiger Baustein in dieser Offensive, aber auch nicht der letzte und einzige. Die Verbesserungen im Zulagewesen und bei der Besoldung, bei den Dienstzeitregelungen und im Versorgungsrecht sind absolut zu begr\u00fc\u00dfen. Das wurde heute eigentlich von allen verdeutlicht. Aber die Attraktivit\u00e4t h\u00f6rt da noch lange nicht auf.\n\nWir haben in den letzten Monaten auch einiges von Flachbildschirmen, W-LAN und K\u00fchlschr\u00e4nken geh\u00f6rt. Von einigen \u201eEisblockw\u00e4rmern\u201c wurden diese Vorschl\u00e4ge zwar bel\u00e4chelt, dennoch sind auch das sinnvolle Ma\u00dfnahmen, wenn wir im Konkurrenzkampf um die besten K\u00f6pfe bestehen wollen. Aber eines muss man hier auch unterstreichen: Das alles ist nichts wert, wenn einem gleichzeitig die Bude unter den F\u00fc\u00dfen wegschimmelt.\n\nIm Jahresbericht des Wehrbeauftragten nimmt der Zustand vieler Kasernen erneut eine zentrale Stelle ein. Kein Wunder; denn fast die H\u00e4lfte der Unterk\u00fcnfte gilt als marode. Beinahe jede zehnte Kaserne gilt als unbewohnbar. Meinen herzlichen Dank f\u00fcr diesen schonungslosen Bericht, lieber Herr K\u00f6nigshaus, er hilft auch uns in der Politik sehr weiter.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588112,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":179,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Wenn es schon am Fundament br\u00f6ckelt, dann muss man deutlich mehr f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t machen, als nur die Fassaden zu streichen. Gerade in Westdeutschland schieben wir einen enormen Sanierungsstau vor uns her. Das konnte ich bei meiner Sommertour selbst an vielen Bundeswehrstandorten beobachten. Ein konkretes Beispiel bildet dabei die General-Sponeck-Kaserne in Germersheim, eine Kaserne mit den besten Voraussetzungen daf\u00fcr, ein Paradebeispiel f\u00fcr eine attraktive Bundeswehr zu sein - und das nicht nur, weil sie im sch\u00f6nsten Wahlkreis der Republik liegt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588114,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":83,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588115,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":182,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"- Zustimmung vom Kollegen Lindner, vollkommen zu Recht.\n\nDie General-Sponeck-Kaserne beherbergt das mittlerweile einzige Ausbildungsbataillon unserer Luftwaffe und gilt als deren Visitenkarte; denn dort werden die Soldatinnen und Soldaten der Luftwaffe auf Auslandseins\u00e4tze vorbereitet. Eine tolle Truppe und ein motivierter Kommandeur leisten vor Ort eine Spitzenarbeit. Aber auch dieses Aush\u00e4ngeschild hat mit den gleichen Problemen zu k\u00e4mpfen wie viele andere Kasernen auch: marode Geb\u00e4ude, Baum\u00e4ngel und enorme Verz\u00f6gerungen bei den Sanierungsma\u00dfnahmen.\n\nUm den einfachen Antworten gleich einmal eines entgegenzuhalten: Am Geld allein liegt das nicht. 61 Millionen Euro an Bundesmitteln stehen f\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen bereit, weitere 4 Millionen Euro f\u00fcr kleinere Bauma\u00dfnahmen. Aber die Umsetzung geht nur schleppend voran. Woran liegt das? F\u00fcr den Neubau m\u00fcssen einige Geb\u00e4ude abgerissen werden. Dort waren aber bis vor kurzem noch Soldatinnen und Soldaten untergebracht. Der Bau eines Wohngeb\u00e4udes, das \u00fcbergangsweise als Ausweichquartier dienen sollte, hat sich jedoch massiv verz\u00f6gert und konnte erst jetzt, nach fast f\u00fcnf Jahren Bauzeit, \u00fcbergeben werden. F\u00fcnf Jahre, liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nGleich zwei Baufirmen sind in dieser Zeit bankrottgegangen. Alle Folgeprojekte haben sich entsprechend mit verz\u00f6gert und aufgestaut. Wie auch bei den vielen M\u00e4ngeln in der R\u00fcstung l\u00e4sst sich also auch hier feststellen: Es fehlt nicht unbedingt am Geld, sondern an verl\u00e4sslicher Planung und gutem Management. Wer genau wann wo was verbockt hat, halte ich dabei erst einmal f\u00fcr zweitrangig. Die Truppe interessiert sich n\u00e4mlich nicht daf\u00fcr, wer gerade wem den Schwarzen Peter zusteckt. Sie wollen, dass ihre maroden Kasernen endlich saniert werden.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588117,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":184,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Auf unsere Initiative hin haben wir deshalb im letzten Haushalt beschlossen, dass das Verteidigungsministerium dem Parlament j\u00e4hrlich Fortschrittsberichte \u00fcber die Sanierung der einzelnen Liegenschaften zu \u00fcbersenden hat. Darauf werden wir jetzt auch pochen.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588119,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":186,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen n\u00e4mlich keinen blinden Aktionismus, sondern verl\u00e4ssliche Analysen als Grundlage einer besseren Planung. Wir brauchen mehr Transparenz, aber auch Planungssicherheit. Dazu ist eine engere Abstimmung mit den zust\u00e4ndigen Baubeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder n\u00f6tig. Dar\u00fcber hinaus braucht es weitere konkrete Ma\u00dfnahmen. Ein zentrales Projektcontrolling soll Risikomanagement, Terminplanung und Kostenkontrolle vereinen. Die einzelnen Verfahren sollten transparenter und einfacher gemacht werden. Ich meine, B\u00fcrokratie-abbau k\u00f6nnte gerade in diesem Bereich einiges erleichtern.\n\nMir leuchtet beispielsweise nicht ein, warum Kleinstauftr\u00e4ge nicht auch unkompliziert von der Truppe vor Ort bearbeitet werden k\u00f6nnen. Gerade die kleinen und kleinsten Auftr\u00e4ge m\u00fcssen besser geb\u00fcndelt werden, damit es an zentralen Stellen der Planungsverfahren nicht zu Verstopfungen kommt.\n\nPunktuell sind auch personelle Verst\u00e4rkungen zu pr\u00fcfen. Das gilt sowohl f\u00fcr die Landesbaubeh\u00f6rden als auch im milit\u00e4rischen Infrastrukturbereich auf Bundesebene. Der in der letzten Legislaturperiode beschlossene Abbau von Personal im Zuge der Neuausrichtung machte sich gerade im Sanierungsstau bemerkbar, und darunter leiden am Ende alle.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle unsere Aufforderung aus dem Haushaltsantrag an das Ministerium erneuern: Erh\u00f6hen Sie die Stehzeiten f\u00fcr die Infrastrukturoffiziere vor Ort. Denn nur, wo eine echte Baubegleitung der Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich ist, kann am Ende auch effektiv gebaut werden.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588121,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":188,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen gleichzeitig in den zentralen Bereichen zus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr die Infrastrukturbearbeitung; denn nur so kann der uns\u00e4gliche Sanierungsstau abgebaut und aufgel\u00f6st werden. \u201e\u00dcberbelegung von Stuben, Rost- und Schimmelbefall, Kloakengeruch und im -Winter defekte Heizk\u00f6rper in Sanit\u00e4rbereichen\u201c, diese Punkte bezeichnet der Jahresbericht 2014 des Wehrbeauftragten als exemplarisch f\u00fcr die vernachl\u00e4ssigte Infrastruktur. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das gleicht kein noch so gro\u00dfer Flachbildschirm aus.\n\nWenn wir also \u00fcber die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr sprechen, dann sind wir mit dem heutigen Gesetz noch lange nicht am Ziel. Es ist noch ein langer Weg, ein Weg, den wir aber gehen m\u00fcssen. Wir schicken unsere Soldatinnen und Soldaten in gef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze, bei denen sie nicht weniger riskieren als ihr Leben. Es liegt in -unserer Verantwortung, dass sie ordentlich vorbereitet, ausger\u00fcstet und versorgt werden. Es liegt in unserer Verantwortung, dass sie hier bei uns in ordentlichen und modernen Unterk\u00fcnften untergebracht werden. Wenn wir diese Verantwortung nicht ernst nehmen, m\u00fcssen wir \u00fcber mehr Verantwortung in der Welt gar nicht erst reden.\n\nSei es bei der Ausr\u00fcstung, sei es bei den Kasernen, sei es bei den Themen, die wir nun mit dem Attraktivit\u00e4tsgesetz konkret anpacken - ich ermutige uns alle: Lassen wir uns nicht von etwas Spott und H\u00e4me \u00fcber Wohlf\u00fchltruppen und Waldorfkasernen davon abbringen. Denn daf\u00fcr ist dieses Thema viel zu wichtig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":189,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Julia Obermeier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":190,"sitzung":83,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Soldatenberuf ist kein Beruf wie jeder andere. Der Dienst in den Streitkr\u00e4ften ist fordernd, au\u00dfergew\u00f6hnlich und manchmal lebensgef\u00e4hrlich. Ob Piloten von Kampfjets, U-Boot-Fahrer, Scharfsch\u00fctzen, Instandsetzungsfeldwebel, Flugzeugmechaniker oder Sanit\u00e4ter, alle Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr haben den Auftrag, uns und unser Land zu verteidigen. Diese f\u00fcr die \u00e4u\u00dfere Sicherheit unseres Staates wesentliche Aufgabe legen wir Tag f\u00fcr Tag in ihre H\u00e4nde.\n\nIch habe die Bundeswehr bei vielen Truppenbesuchen erlebt. Vor allem im Ausland wurde mir deutlich vor Augen gef\u00fchrt, welch herausragende Leistungen unsere Frauen und M\u00e4nner in Uniform bei der Erf\u00fcllung ihres Dienstes erbringen.\n\nDie Attraktivit\u00e4t dieses einzigartigen Berufs fu\u00dft gleicherma\u00dfen auf zwei S\u00e4ulen:\n\nDie erste S\u00e4ule sind gutes Ger\u00e4t, Material und Ausr\u00fcstung. Auch wenn die Industrie nicht immer liefert: Unser Anspruch ist und bleibt bestes und modernstes Ger\u00e4t f\u00fcr unsere Bundeswehr. Deshalb streben wir auch eine moderate Erh\u00f6hung des Wehretats und die richtige Balance zwischen investiven Ausgaben und Betriebskosten an.\n\nDamit eine Mission erf\u00fcllt werden kann, braucht man aber mehr als das richtige Ger\u00e4t; es kommt vor allem auf die Menschen an. Damit kommen wir zur zweiten S\u00e4ule, zu den attraktiven Arbeitsbedingungen. Genau hier setzt die Attraktivit\u00e4tsoffensive unserer Ministerin an. Diese Initiative kommt zum rechten Zeitpunkt: 2015 wird die Umsetzung der Bundeswehrreform f\u00fcr die Truppe immer greifbarer. Der erste Schritt der Offensive war die Agenda \u201eBundeswehr in F\u00fchrung - Aktiv. Attraktiv. Anders.\u201c mit wichtigen Ma\u00dfnahmen wie modernen Arbeitszeitmodellen, Angeboten zur Kinderbetreuung und modernen Unterk\u00fcnften.\n\nDas Gesetzesvorhaben, \u00fcber das wir heute beraten, stellt den zweiten Schritt der Attraktivit\u00e4tsoffensive dar und umfasst die Teilbereiche: bessere Arbeitsbedingungen, attraktive Verg\u00fctung und bessere soziale Absicherung der Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr. Zu den insgesamt 22 Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren zum Beispiel eine Erh\u00f6hung des Wehrsolds, eine deutliche Steigerung bei Zulagen f\u00fcr besonders fordernde Aufgaben oder neue Teilzeitbesch\u00e4ftigungsmodelle, um die Vereinbarkeit von Dienst und Familie zu verbessern.\n\nWir brauchen dieses Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz, damit einer der gr\u00f6\u00dften \u00f6ffentlichen Arbeitgeber Deutschlands auch k\u00fcnftig seinen hohen Personalbedarf decken kann. Wie der Vorsitzende des Bundeswehr-Verbandes, Andr\u00e9 W\u00fcstner, richtig festgestellt hat, ist der Gesetzentwurf zentral, um qualifizierten Nachwuchs f\u00fcr die Truppe zu gewinnen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich dem BundeswehrVerband noch einmal herzlich f\u00fcr seinen vielf\u00e4ltigen Einsatz f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten danken.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588125,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":192,"sitzung":83,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Der vorliegende Gesetzentwurf l\u00e4sst keinen Zweifel: Wir befinden uns hier auf dem richtigen Weg, auch wenn noch nicht alles erreicht ist, was im Koalitionsvertrag steht. Wir werden uns auf alle F\u00e4lle auch weiterhin f\u00fcr eine Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Arbeitgebers Bundeswehr einsetzen. Aus zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Soldatinnen und Soldaten wei\u00df ich um W\u00fcnsche nach weiteren Verbesserungen beim Versorgungsausgleich oder bei der nachtr\u00e4glichen Versicherung von Soldaten auf Zeit.\n\nIch hoffe, dass wir in den nun beginnenden parlamentarischen Beratungen noch die eine oder andere Verbesserung umsetzen k\u00f6nnen, zum Beispiel im Bereich des Berufsf\u00f6rderungsdienstes oder bei der Stichtagsregelung f\u00fcr die Entsch\u00e4digung bei Einsatzunf\u00e4llen. Konkret w\u00fcrde ich mir hier eine R\u00fcckdatierung auf 1991 w\u00fcnschen, sodass auch der Einsatz in Kambodscha abgedeckt ist.\n\nDie Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr sind mit einem hohen Risiko f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten behaftet. Deshalb setzen wir uns besonders f\u00fcr eine weitere Verbesserung der Versorgung von Einsatzgesch\u00e4digten und Hinterbliebenen ein, auch wenn die F\u00e4lle m\u00f6glicherweise weit in der Vergangenheit liegen.\n\nDie W\u00fcrdigung der Arbeit unserer Soldatinnen und Soldaten liegt mir ganz besonders am Herzen. Sie nehmen f\u00fcr unser Land eine schwere Belastung auf sich. Ihr Einsatz f\u00fcr unser Vaterland verdient unser aller Anerkennung und unser aller Respekt.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588127,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":194,"sitzung":83,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Wir Parlamentarier - insbesondere spreche ich hier f\u00fcr meine CDU\/CSU-Fraktion - stehen an der Seite unserer Streitkr\u00e4fte.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588129,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Rainer Arnold [SPD]","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588130,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":197,"sitzung":83,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz ist ein wichtiger Beitrag, um diese Leistung der Soldatinnen und Soldaten anzuerkennen. Ich danke unserer Verteidigungsministerin f\u00fcr diese wichtige Initiative und freue mich auf die weiteren parlamentarischen Beratungen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588132,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":199,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Oswin Veith, auch f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588134,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":201,"sitzung":83,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Soldatinnen und Soldaten auf der Besuchertrib\u00fcne! Zum Schluss der Debatte will ich noch einmal daran erinnern: Vor knapp sechs Monaten haben Sie, Frau Bundesministerin von der Leyen, Ihren Anspruch formuliert, die Bundeswehr zu einem der attraktivsten Arbeitgeber in Deutschland zu machen. Von vielen -damals bel\u00e4chelt, lassen Sie mit dem vorliegenden Gesetzentwurf im Rekordtempo Taten folgen. Das ist vorbildlich und zeigt den hohen Stellenwert und die Wertsch\u00e4tzung der Leistungen unserer Soldatinnen und Soldaten, und das begr\u00fc\u00dfe ich und begr\u00fc\u00dft meine Fraktion au\u00dferordentlich.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588136,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":203,"sitzung":83,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es denn richtig ist, dass wir eine zukunftssichere Bundeswehr mit leistungsf\u00e4higen, loyalen und hoch-motivierten Soldaten wollen, dann ist Ihre Initiative, Frau Ministerin, genau die richtige zur richtigen Zeit.\n\nDanken m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch dem Bundesminister des Innern und seinem ganzen Hause, das in engem Schulterschluss den Gesetzentwurf mit ausgearbeitet hat. In der Tat ist so sehr schnell ein gro\u00dfer Wurf gelungen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Attraktivit\u00e4t darf in Zeiten des demografischen Wandels keine leere Worth\u00fclse sein. Das gilt f\u00fcr den Soldatenberuf ebenso wie f\u00fcr das Beamtentum und den \u00f6ffentlichen Dienst insgesamt. Attraktivit\u00e4t ist konkret, und sie ist auch messbar. Sie zeigt sich zum Beispiel in Bewerberzahlen oder dem Image eines Arbeitgebers.\n\nDie Opposition hat heute viel zu diesem Thema gesagt und dabei vieles unn\u00f6tig schlechtgeredet. Ich will diesen Worten Zahlen entgegensetzen: Polizei und Bundeswehr sind im aktuellen Sch\u00fclerbarometer die beliebtesten Arbeitgeber. Bemerkenswert ist dabei, dass die Bundeswehr bei dieser repr\u00e4sentativen Umfrage besonders in der Gunst der M\u00e4dchen zugelegt hat. Klasse, sage ich da nur. Dar\u00fcber hinaus konnte am Anfang dieser Woche ein neuer Rekord mit 11 000 freiwillig Wehrdienstleistenden verzeichnet werden; ein Spitzenwert. Ich finde, das sind alles erfreuliche Entwicklungen, die zeigen, dass die Richtung stimmt. Das sollte auch die Opposition zur Kenntnis nehmen.\n\nLiebe Opposition, das hei\u00dft auch, dass es sich dabei eben nicht um Zuf\u00e4lle handelt. Vielmehr ist es das Ergebnis der unter Bundesminister de Maizi\u00e8re begonnenen Ma\u00dfnahmen, die nun von unserer amtierenden -Verteidigungsministerin konkretisiert und intensiviert werden.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":204,"sitzung":83,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Die soll mal korrigieren!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":205,"sitzung":83,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Details sind bereits von meinen Vorrednern erw\u00e4hnt worden. Ich m\u00f6chte im Wesentlichen drei Verbesserungen ansprechen, die ich gerade f\u00fcr die Zeit- und Berufssoldaten f\u00fcr besonders wichtig erachte. Erstens. Eine gesetzliche Arbeitszeitregelung klingt f\u00fcr viele Arbeitnehmer selbstverst\u00e4ndlich. F\u00fcr Bundeswehrsoldaten gibt es sie nicht; noch nicht; denn nun soll sie im Grundbetrieb eingef\u00fchrt werden. Das klingt zun\u00e4chst einmal nicht spektakul\u00e4r, jedoch verbessert es die Planbarkeit des Dienstes und tr\u00e4gt damit zur besseren Vereinbarkeit von Dienst und Privatleben bei.\n\nZweitens. Auch die Aufhebung der Hinzuverdienstgrenzen ist eine wichtige Ma\u00dfnahme. Auf Wunsch des eigenen Dienstherren werden Berufssoldaten im Schnitt fast acht Jahre fr\u00fcher als Beamte in den Ruhestand versetzt. Das wirkt sich auch auf ihre Versorgungsbez\u00fcge aus. Dabei haben die Soldaten aufgrund der besonderen Altersgrenzen keine M\u00f6glichkeit, ihre Versorgungssituation durch l\u00e4ngeres Dienen zu verbessern. Der Gesetzentwurf tr\u00e4gt dem Rechnung und streicht die bestehenden Grenzen f\u00fcr Hinzuverdienst, der in dieser Phase privatwirtschaftlich erzielt wird. Wir bef\u00f6rdern damit den Leistungswillen und st\u00e4rken die M\u00f6glichkeiten der Altersversorgung f\u00fcr unsere Berufssoldaten - eine wichtige und richtige Botschaft, wie ich finde.\n\nDrittens. Durch die speziellen Altersgrenzen f\u00fcr Berufssoldatinnen und -soldaten greift im Falle einer Scheidung der Anspruch auf einen Teil der Pension wesentlich fr\u00fcher als bei den Beamten. Es ist daher richtig, auch beim Versorgungsausgleich die Altersgrenze auf 61 Jahre anzuheben. Das ist eine Angleichung, die ein St\u00fcck mehr Gerechtigkeit bedeutet.\n\nAn den von mir vorgebrachten Beispielen wird deutlich: Wir reden hier nicht \u00fcber Geschenke an die Soldatinnen und Soldaten, sondern \u00fcber sinnvolle Anpassungen an die Regelungen der \u00fcbrigen Bundesbeamten und des \u00f6ffentlichen Dienstes.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588140,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":207,"sitzung":83,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Daher darf der vorliegende Gesetzentwurf auch nicht als Zur\u00fccksetzung der Beamten missinterpretiert werden; denn viele der \u00c4nderungen zielen auf eine Angleichung der Rechtslage der Soldaten an Standards, die f\u00fcr unsere Beamten schon l\u00e4nger gelten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Staats-sekret\u00e4r Gerd Hoofe hat in einem Interview gesagt - auch die Frau Bundesministerin hat dies heute hier angesprochen -, dass die Attraktivit\u00e4tsagenda mehr ein Marathon denn ein Sprint sei. Recht hat er. Und trotzdem haben die zur Debatte stehenden Ma\u00dfnahmen eines gemeinsam: Sie k\u00f6nnen schnell Wirkung entfalten. Ich freue mich daher, dass wir bereits jetzt einen wichtigen Baustein zur Attraktivit\u00e4tssteigerung des Dienstes in der Bundeswehr beraten k\u00f6nnen. F\u00fcr mich ist das jetzt schon ein gelungenes Werk.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588142,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":209,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/3697 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall, dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nUnter dem Zusatzpunkt 7 kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Verteidigungsausschusses zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eMehr Gerechtigkeit bei der Entsch\u00e4digung von Einsatzunf\u00e4llen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/3126, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/2874 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Antragsteller bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 17 a bis 17 c auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst\n\nDrucksache 18\/3784\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nZweiter Erfahrungsbericht der Bundesregierung zum Bundesgleichstellungsgesetz","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588144,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Berichtszeitraum 1. Juli 2004 bis 30. Juni 2009","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":211,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Drucksache 17\/4307\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nc)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nF\u00fcnfter Gremienbericht der Bundesregierung zum Bundesgremienbesetzungsgesetz","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588146,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":83,"speaker":"Berichtszeitraum","speaker_cleaned":"Berichtszeitraum","speaker_fp":"berichtszeitraum","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"30. Juni 2005 bis 30. Juni 2009","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":213,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Drucksache 17\/4308 (neu)\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache wiederum 96 Minuten vorgesehen. - Das ist offenkundig unstreitig. Also verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesministerin Manuela Schwesig.","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588148,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":215,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Frau Schwesig, Herr Kauder ist nicht da! Er sitzt irgendwo und weint!","top":"TOP 16 + ZP 7 Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz","top_id":14231,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588150,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber Herr Lammert ist da. Das ist doch auch toll. Ein Pr\u00e4sident, der zuh\u00f6rt.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":217,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Der Chef!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":218,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Er ist gelegentlich schon einmal hier. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die freundliche Erw\u00e4hnung.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588153,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\n\nM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\n\nSo steht es im Grundgesetz, Artikel 3 Absatz 2 Satz 1. Die Lebenswirklichkeit sieht anders aus. Frauen haben im letzten Jahrzehnt den Arbeitsmarkt erobert, aber sie bekommen immer noch weniger Lohn f\u00fcr die gleiche Arbeit. Sie kommen trotz bester Ausbildung weniger in F\u00fchrungsetagen an. Sie tragen immer noch die Last f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie. Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588154,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588155,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Im letzten Jahr haben wir drei Gesetze auf den Weg gebracht, um die Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen zu verbessern. In diesem Jahr besch\u00e4ftigen wir uns mit den Themen: Beseitigung von Lohnungerechtigkeit und mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen.\n\nGut die H\u00e4lfte der jungen Menschen, die die Schule mit der allgemeinen Hochschulreife abschlie\u00dfen, sind M\u00e4dchen. Gut die H\u00e4lfte der jungen Menschen, die einen Hochschulabschluss machen, sind Frauen. Im Bildungssystem sind M\u00e4nner und Frauen auf den ersten Blick gleichberechtigt: dem Ergebnis nach. Aber nicht in der Arbeitswelt. Der Anteil von Frauen in den Aufsichtsr\u00e4ten der 200 gr\u00f6\u00dften Unternehmen in Deutschland betr\u00e4gt 18 Prozent, in den Vorst\u00e4nden nur 5 Prozent. Das sind die aktuellen Zahlen aus dem Managerinnen-Barometer des DIW.\n\nIn Artikel 3 unseres Grundgesetzes hei\u00dft es weiter:\n\nDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.\n\nIn dieser Verantwortung stehen wir, sehr geehrte Damen und Herren. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die im Grundgesetz formulierte Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern auch tats\u00e4chlich in der Lebenswirklichkeit vorhanden ist.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588156,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588157,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In dieser Verantwortung legen der Bundesjustizminister Heiko Maas und ich Ihnen heute einen Gesetzentwurf f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen vor. Dieser Gesetzentwurf verpflichtet mehr als 100 Unternehmen zu einer festen Geschlechterquote. \u00dcber 3 000 Unternehmen m\u00fcssen sich verbindliche Zielvorgaben geben und damit ihre Unternehmenskultur und die Chancen von Frauen in den Mittelpunkt r\u00fccken.\n\nDar\u00fcber hinaus wird dieses Gesetz einen Kulturwandel in der Arbeitswelt einleiten. Wenn es an der Spitze eines Unternehmens oder an der Spitze der \u00f6ffentlichen Verwaltung keine Gleichberechtigung gibt, wer glaubt dann, dass es im Rest des Unternehmens oder der Verwaltung Gleichberechtigung gibt? Sobald es aber mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen gibt, werden gleiche Chancen in Unternehmen und Verwaltungen selbstverst\u00e4ndlicher.\n\nEs war immer so, dass sich Frauen Gleichberechtigung hart erk\u00e4mpfen mussten. Es ist heute immer noch so. Es ist ein Kampf um Macht, Geld und Einfluss. Das gibt niemand freiwillig ab.\n\nSchauen wir auf ein Unternehmen der DAX-Gruppe. Es ist in der Gesundheitswirtschaft t\u00e4tig und hat im letzten Gesch\u00e4ftsbericht einen Jahresumsatz von 20 Milliarden Euro angegeben. Auf die Anteilseigner entfiel ein Konzernergebnis von gut 1 Milliarde Euro. Erwirtschaftet wurde dieses Ergebnis von 178 000 Besch\u00e4ftigten weltweit, davon 54 000 in Deutschland. Zwei Drittel davon sind Frauen. Das Unternehmen bekennt sich im Lagebericht zur F\u00f6rderung der Frauen, aber im Vorstand arbeitet keine einzige Frau; auch im Aufsichtsrat: keine einzige Frau!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":224,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Zu wenig!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588159,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Obwohl Frauen dieses brillante Ergebnis erarbeitet, diese Ums\u00e4tze erwirtschaftet und diese Gewinne erzielt haben, sind sie nicht dort vertreten, wo \u00fcber Arbeits- und Lohnbedingungen entschieden wird. Das ist ungerecht! Das muss sich \u00e4ndern!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588160,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588161,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ende November hat eine Frau auf Facebook Folgendes gepostet: \u201eDer Denkfehler der Quoten-Gegner besteht darin, dass sie annehmen, ohne Regelung w\u00fcrden sich die Qualifiziertesten durchsetzen. Egal ob Mann oder Frau.\u201c Das ist auch das Argument des eben beschriebenen Unternehmens, warum es keine Frauenquote will. Die Frau auf Facebook schreibt weiter: \u201eIn der idealen Welt w\u00e4re das auch so, aber nachgewiesenerma\u00dfen ist das nicht der Fall. Solange die Welt nicht ideal ist, hilft die Quote.\u201c Ich finde, die Frau hat recht.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588162,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588163,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Solange Gleichberechtigung nicht verwirklicht ist, brauchen wir Gesetze, die sie voranbringen.\n\nDas Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von M\u00e4nnern und Frauen an F\u00fchrungspositionen ist auch ein Innovationsgesetz. Wer auch heute noch davon spricht, dass wir damit die Wirtschaft belasten, der sollte sich die Studien von Unternehmensberatungen angucken, zum Beispiel die von McKinsey oder dem Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie. Beide sind sich einig: Unternehmen mit gemischten F\u00fchrungsteams sind erfolgreicher. Eine Schweizer Bank hat errechnet, dass sich die Aktienkurse von Unternehmen mit Frauen im Aufsichtsrat zwischen 2005 und 2011 um 26 Prozent besser entwickelt haben. Anders gesagt - hier zitiere ich gerne eine Abgeordnete der CSU, die ihre Zustimmung zur Quote anl\u00e4sslich der Berliner Erkl\u00e4rung so begr\u00fcndet hat -: \u201eManchmal muss man die Leute zu ihrem Gl\u00fcck zwingen.\u201c","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588164,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588165,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Situation in der Privatwirtschaft unterscheidet sich nicht gro\u00df vom \u00f6ffentlichen Dienst. Ja, wir haben im \u00f6ffentlichen Bereich mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen; das ist angesichts der Zahlen der Wirtschaft aber nicht wirklich schwierig. Deshalb muss sich auch hier etwas \u00e4ndern. Wir werden die Vorschriften, die f\u00fcr die Wirtschaft gelten, eins zu eins im \u00f6ffentlichen Bereich umsetzen. Das, was wir der Wirtschaft vorgeben, m\u00fcssen wir auch selbst einhalten.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588166,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588167,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete, 1982 war ich sechs Jahre alt und dieses Geb\u00e4ude lag f\u00fcr mich hinter einer scheinbar un\u00fcberwindbaren Mauer. Ich wusste damals nichts von meinem Gl\u00fcck, dass ich ein solches Gesetz einmal durchk\u00e4mpfen darf. Ich wusste auch nichts von dem Gl\u00fcck, dass ich einen toughen Mann, und zwar unseren Justizminister, an der Seite haben w\u00fcrde, der mir dabei hilft.\n\n1982 hat die damalige Bundesministerin f\u00fcr Jugend, Familie und Gesundheit, Antje Huber, in Bonn eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur Situation von Frauen in der Arbeitswelt organisiert. Diskutiert wurde unter anderem, ob eine Quotierung helfen w\u00fcrde. Seitdem ist viel passiert: Die Mauer ist niedergerissen worden. Aber die Teilhabe von Frauen in F\u00fchrungspositionen hat sich nicht wirklich verbessert.\n\nJetzt kommt Bewegung rein. Allein die Diskussion \u00fcber den Gesetzentwurf hat dazu gef\u00fchrt, dass sich die Unternehmen dar\u00fcber Gedanken machen, wo die Hemmnisse in der Arbeitswelt liegen. Sie fragen sich: Was k\u00f6nnen wir daf\u00fcr tun, dass die qualifizierten Frauen, die wir haben, auch tats\u00e4chlich in den F\u00fchrungsetagen ankommen? - Wer Sorge hat, dass wir diese Frauen nicht -haben, dem sage ich: Es geht ganz konkret um 174 F\u00fchrungspositionen in Unternehmen. Wir haben 40 Millionen Frauen in Deutschland, und man darf sich auch international umschauen. Ich glaube, das wird zu schaffen sein.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588168,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588169,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Kulturwandel, den dieses Gesetz bef\u00f6rdern wird, geht weit \u00fcber den Geltungsbereich des Gesetzes hinaus. Das zeigt zum Beispiel der Deutsche Caritasverband, der nicht direkt von diesem Gesetz betroffen ist, der aber f\u00fcr sich selbst feststellt: 80 Prozent der Besch\u00e4ftigten bei der Caritas sind Frauen - klar, da wird die soziale Arbeit gemacht; von der Kita bis zum Pflegeheim: Wer macht den Job? Die Frauen (!) -, aber nur 20 Prozent sind in den F\u00fchrungsetagen vertreten. Dort, wo \u00fcber Arbeits- und Lohnbedingungen entschieden wird, sind wenig Frauen vertreten, obwohl sie die Arbeit machen; genau wie in der Wirtschaft. Der Pr\u00e4sident des Deutschen Caritasverbandes sagt dazu: Das muss sich \u00e4ndern; wir brauchen mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. - Sie sehen also: Dieses Gesetz wirkt, bevor es da ist; dieses Gesetz bewirkt einen Kulturwandel, weit \u00fcber die Grenzen des Gesetzes hinaus.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588170,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588171,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":83,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich bei den Frauen und den M\u00e4nnern bedanken, die \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg in der letzten Legislaturperiode die Berliner Erkl\u00e4rung formuliert haben. Sie haben sich aufeinander zubewegt und gesagt: Wir wollen etwas bewegen f\u00fcr die Frauen. - Der Gesetzentwurf, der Ihnen vorliegt, ist von diesem Geist getragen. Wir haben verschiedene Positionen zusammengebracht, um etwas f\u00fcr die Frauen, f\u00fcr die Gleichberechtigung in unserem Land zu tun. Ich hoffe, dass wir in diesem Geist die parlamentarischen Beratungen durchf\u00fchren werden. Es wurde viele Jahre dar\u00fcber diskutiert. Seit 30 Jahren wurde viel gestritten. Jetzt m\u00fcssen wir uns auf den Weg machen. Ich freue mich auf die parlamentarischen Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588172,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":239,"sitzung":83,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588174,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":241,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber ein Jahr wird nun schon lauthals und \u00f6ffentlich \u00fcber die Frauenquote f\u00fcr die Privatwirtschaft diskutiert. Es wurde z\u00e4h verhandelt, und es gab sage und schreibe sechs verschiedene Referentenentw\u00fcrfe. Die Wirtschaftsvertreter warnten vor unzumutbaren Belastungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft, und Herr Kauder, der Fraktionschef der CDU\/CSU-Fraktion, machte sich auch noch einen Namen als Obermacho des Deutschen Bundestages, als er Frau Schwesig als weinerlich beschimpfte; dabei hatte Herr Kauder - ich sehe ihn gerade nicht - wirklich harte Konkurrenz.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588176,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":243,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Warum das ganze Geschrei? Warum, um im Bild von Herrn Kauder zu bleiben, die ganze Heulerei? Ich k\u00f6nnte auch fragen: Wovor eigentlich die ganze Angst? Ja, es geht um sch\u00e4tzungsweise 180 Frauen, die von dieser festen Quote profitieren sollen. Sie h\u00f6ren richtig: Es geht um gerade einmal 180 Frauen in 108 Unternehmen. Wegen dieser kleinen Zahl von Frauen gehen die Union und die deutsche Wirtschaft seit Monaten auf die Barrikaden. Ich finde, das ist ein v\u00f6llig l\u00e4cherlicher Vorgang.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588178,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":245,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Was Sie hier heute vorlegen, Frau Schwesig, das ist leider keine effektive Frauenquote. Das ist maximal ein kleines Frauenqu\u00f6tchen, \u00fcber das sich die Aufregung und der Widerstand gar nicht gelohnt haben. Mal abgesehen davon, dass diese Frauenquote gar nicht f\u00fcr alle Unternehmen gelten soll, legen Sie nicht eine Quote von 50 Prozent fest, sondern von gerade einmal 30 Prozent. Sie soll auch nicht f\u00fcr die Vorst\u00e4nde gelten, sondern lediglich f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te. Eine 30-Prozent-Quote, das ist maximal eine Herausforderung f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion, die hier im Haus mit 25 Prozent die geringste Frauenquote hat; aber an diesem niedrigen Niveau d\u00fcrfen wir uns doch nun wirklich nicht messen lassen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588180,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":247,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Deswegen ist jede Selbstbeweihr\u00e4ucherung bei diesem Gesetzentwurf v\u00f6llig fehl angebracht. Das ist kein gro\u00dfer Durchbruch f\u00fcr die Frauen. Das ist bestenfalls ein Stillstand. Dieser ganze Vorgang belegt f\u00fcr mich, ehrlich gesagt, nur, dass die M\u00e4nnerb\u00fcndelei in Deutschlands Vorstandsetagen und auch in der CDU\/CSU-Fraktion leider immer noch ziemlich gut funktioniert. Das m\u00fcssen wir endlich einmal \u00e4ndern.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588182,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":249,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Was soll denn in den anderen 3 500 Unternehmen passieren? Ja, sie sollen sich Zielgr\u00f6\u00dfen geben, die sie selbst definieren. Was passiert eigentlich, wenn sie sie nicht einhalten? Oh, dann passiert gar nichts. Das ist doch im Kern nichts anderes als eine freiwillige Selbstverpflichtung, die schon in der Vergangenheit nichts, aber auch gar nichts gebracht hat. Wir k\u00f6nnen das nicht akzeptieren.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588184,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":251,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Selbst die kleinen Fortschritte, die wir f\u00fcr Frauen in der Privatwirtschaft erreichen, erkaufen wir uns mit Verschlechterungen f\u00fcr Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst. Hier gilt jetzt eine 50-Prozent-Quote. Das Problem ist ja nicht die Quote, sondern die schlechte Umsetzung in der Praxis. Anstatt sich zu \u00fcberlegen, wie wir das \u00e4ndern k\u00f6nnen, wie wir das verbessern k\u00f6nnen - dazu gibt es kluge Vorschl\u00e4ge -, h\u00e4ngen Sie einfach die Latte niedriger. Statt einer Quote von 50 Prozent soll jetzt eine Quote von nur noch 30 Prozent gelten, um sie in ein paar Jahren wieder auf 45 Prozent anzuheben. Da lobt man sich eigentlich Frau Merkel, die vor 20 Jahren die 50-Prozent-Quote eingef\u00fchrt hat. Jetzt wollen wir es wieder abschw\u00e4chen. Das ist doch v\u00f6llig absurd. Ich finde, hier k\u00f6nnte die Kanzlerin ein Machtwort sprechen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588186,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":253,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"In der Kritik steht ja auch das Bundesgleichstellungsgesetz, das jetzt - ich finde, ohne Not - in einem Aufwasch mit ge\u00e4ndert werden soll, \u00fcbrigens zum Schlechteren. Bislang galt das Prinzip der Frauenf\u00f6rderung, jetzt soll es geschlechtsneutral gestaltet werden. Das soll sicherlich sch\u00f6n modern daherkommen: Man ist jetzt nicht f\u00fcr mehr Frauen, sondern vielleicht f\u00fcr mehr Geschlechtergerechtigkeit. Man ist vielleicht zur Einsch\u00e4tzung gekommen, dass Feminismus out ist, und hat einen neuen Begriff erfunden: die Geschlechteransprache. Was sich f\u00fcr mich wie eine Wortneusch\u00f6pfung aus einem Satiremagazin anh\u00f6rt, soll jetzt offiziell in einem Gesetz des Deutschen Bundestages enthalten sein. Das kann ich einfach nicht glauben.\n\nWissen Sie: Mehr m\u00e4nnliche Grundschullehrer, mehr Kitaerzieher, das f\u00e4nde ich wirklich richtig gut. Das Problem ist aber nicht, dass M\u00e4nner bei der Einstellung diskriminiert werden, das Problem ist doch, dass dieser Beruf f\u00fcr M\u00e4nner offenbar viel zu wenig attraktiv ist. Deswegen sagen wir als Linke: Verbessern Sie endlich die Bezahlung in diesen Berufen - dann werden diese Berufe vielleicht auch f\u00fcr M\u00e4nner attraktiver -, aber lassen Sie die Finger von der Frauenquote.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588188,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":255,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Die Aufstiegschancen f\u00fcr Grundschullehrer sind \u00fcbrigens ziemlich gut. Denn in den Schulleitungen sind M\u00e4nner ja deutlich \u00fcberrepr\u00e4sentiert.\n\nWir fragen uns nach der Notwendigkeit dieser Neuregelung: Frauenquote weg, daf\u00fcr aber die Geschlechteransprache einf\u00fchren. Das ist doch wirklich eine Verkennung der Tatsache, dass Frauen in unserer Gesellschaft immer noch strukturell benachteiligt werden: 20 Prozent verbeamtete Staatssekret\u00e4rinnen in den Bundesministerien, 23 Prozent Abteilungsleiterinnen, nur jede f\u00fcnfte Professur ist mit einer Frau besetzt. Da fragt Kristin Rose-M\u00f6hring, die Gleichstellungsbeauftragte in Ihrem Ministerium, Frau Schwesig, v\u00f6llig zu Recht in einem Schreiben an uns: Es erschlie\u00dft sich nicht, warum ein grunds\u00e4tzlich gutes Gesetz einem schlechteren weichen soll. - Mir erschlie\u00dft es sich auch nicht.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588190,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":257,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Um zum Abschluss den Blick von den F\u00fchrungsetagen wegzulenken, schauen wir uns einmal an, wie es bei den normalen Besch\u00e4ftigten aussieht. Seit vielen Jahren und noch immer verdienen Frauen f\u00fcr die gleiche Arbeit im Schnitt 22 Prozent weniger als M\u00e4nner. Damit liegt Deutschland im europ\u00e4ischen Vergleich auf dem drittletzten Platz. Ich finde, in Sachen Gleichstellung ist Deutschland ein Entwicklungsland. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass wir das \u00e4ndern. Mit diesem Gesetzentwurf wird es nicht gelingen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588192,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":259,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnten es in diesem Hohen Hause \u00e4ndern. Die SPD hat mehr gewollt. Die Gr\u00fcnen wollen mehr. Wir als Linke wollen sowieso mehr.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588194,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588195,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":262,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wie Gysi! O-Ton Gysi: Wir wollen immer mehr!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":263,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, ehrlich gesagt, auf ein paar mutige Frauen in der CDU\/CSU-Fraktion. Machen Sie mit! Helfen Sie uns, diesen Murks zu ver\u00e4ndern und zu verbessern, damit am Ende doch noch ein gutes Gesetz dabei herauskommt. Die Frauen in diesem Land h\u00e4tten es verdient.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588198,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":265,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Marcus Weinberg.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588200,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Christina Jantz [SPD] und Dr. Carola Reimann [SPD]","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":267,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, das kennen wir von den Linken: mehr, mehr, mehr.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":268,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Besser! Besser!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":269,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Man fragt sich nur, woher. Diese Frage sollten Sie auch mal beantworten.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":270,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Million\u00e4rssteuer! Verm\u00f6gensabgabe! Die Vorschl\u00e4ge liegen doch auf dem Tisch!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":271,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will am Anfang ein Thema aufgreifen, das die Ministerin skizziert hat: die Idealwelt. Ich mache kein Geheimnis daraus - ich glaube, das gilt f\u00fcr viele Kolleginnen und Kollegen hier -: Von unserer \u00dcberzeugung her w\u00e4re es nat\u00fcrlich das Beste, wir m\u00fcssten diese Diskussion gar nicht f\u00fchren,","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":272,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Bei der Position sind wir schon lange!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":273,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"weil wir eine Gesellschaft h\u00e4tten, in der das Geschlecht, die Herkunft, Frau K\u00fcnast, und andere Dinge keine Rolle spielen, eine Gesellschaft, in der das Individuum mit seinen Kompetenzen, mit seinen F\u00e4higkeiten das Entscheidende ist","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":274,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Dann geben Sie ja zu, dass das so nicht ist bei den M\u00e4nnern!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":275,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"und in der auch bei der Auswahl in Gesellschaft, Politik und Wirtschaft nur diese Eigenschaften z\u00e4hlen und nicht das Geschlecht. Es wird das Ziel des Kulturwandels sein, den wir herbeif\u00fchren wollen, dass wir diese Diskussion in 10, 15 Jahren nicht mehr f\u00fchren m\u00fcssen, weil wir mit Blick auf die F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft und anderswo eine Situation erreicht haben werden, in der wir strukturell bedingte Benachteiligungen nicht mehr erleben.\n\nDas Grundgesetz gibt uns eine klare Anweisung. Es ist unser Auftrag, Artikel 3 des Grundgesetzes Rechnung zu tragen. Das hei\u00dft, der Staat bzw. die Politik hat den Auftrag, die Gleichberechtigung und ihre Durchsetzung zu f\u00f6rdern und insbesondere Benachteiligungen zu beseitigen. Dieser Gedanke muss uns in den n\u00e4chsten Jahren leiten, wenn es um die Individualit\u00e4t des Menschen und um die Beantwortung der Geschlechterfrage geht.\n\nDazu zwei Vorbemerkungen:\n\nErstens. Diese Diskussion f\u00fchren wir seit vielen Jahren. Es war \u00fcbrigens die Union, die diese Diskussion 2005 noch einmal angeschoben hat,","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":276,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft \u201enoch einmal\u201c?","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":277,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Das war mit der Selbstverpflichtung!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":278,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"zun\u00e4chst einmal in dem klaren Verst\u00e4ndnis, dass es immer darum gehen muss, dieses Thema gemeinsam mit den betroffenen Akteuren anzugehen: im Rahmen von Freiwilligkeit, Appellen und Aufforderungen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":279,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es kommt Ihnen ein Geisterfahrer entgegen!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588214,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Einer? Hunderte!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":281,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau K\u00fcnast, das Prinzip des Dazwischenquatschens mag bei Ihnen G\u00fcltigkeit haben. Wir aber denken, man sollte erst einmal zuh\u00f6ren, bevor man sich \u00e4u\u00dfert. Daran sollten auch Sie sich halten.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588216,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588217,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":284,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Junger Mann, das ist der parlamentarische Zwischenruf! Sagen Sie das mit dem \u201eDazwischenquatschen\u201c doch mal dem Kauder! Dann werden Sie gegendert!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":285,"sitzung":83,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Nicht so gereizt, Herr Weinberg!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":286,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"\u201eDazwischenquatschen\u201c","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588221,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"das ist typisch Mann gegen\u00fcber Frauen!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":288,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ach was! Das w\u00fcrde er auch zu einem Mann sagen!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":289,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das w\u00fcrde er eben nicht! Das ist wie mit dem \u201eweinerlich\u201c von Kauder!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":290,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Lay, Sie haben zwei Aspekte, die ich gerne aufgreifen m\u00f6chte, angesprochen. Sie haben die Anzahl der Abteilungsleiterinnen erw\u00e4hnt. Da stimme ich Ihnen zu: Das ist nicht in Ordnung. Sie haben die Anzahl von Frauen in der mittleren F\u00fchrungsebene angesprochen, auch und gerade im Apparat der Verwaltung. Es stimmt: Da gibt es zu wenige Frauen. Aber ich sage Ihnen auch eines: 40 Prozent der Regierung - ich verweise nur auf die Kanzlerin und die Ministerinnen - sind weiblich. Das hei\u00dft, diese Regierung setzt das, was sie fordert, bereits um, und das ist auch gut so.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588225,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":292,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Lay, Sie haben uns wieder einmal vorgeworfen - das sage ich ganz deutlich, weil das Schimpfen auf die Union nicht nur bei Frau K\u00fcnast Konjunktur hat -, dass wir Frauen nicht f\u00f6rdern. Ich will nur daran erinnern: Die erste Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland wird von der CDU gestellt, die erste Verteidigungsministerin der Bundesrepublik Deutschland wird von der CDU gestellt, und die Landesgruppe der ach so konservativen CSU wird von einer Frau gef\u00fchrt. Darauf sind wir stolz. Ich glaube, da sind wir auch Vorbild.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588227,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":294,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wie ist Merkel das denn geworden? Spendenskandal!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":295,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast, nun beruhigen Sie sich doch mal!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":296,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen schon die ganze Wahrheit sagen!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588231,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":83,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast, jetzt bleiben Sie doch mal beim Thema!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":298,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau K\u00fcnast, es geht auch um Haltung und Stil in diesem Haus.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588233,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588234,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":301,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das will ich ja gerade von Ihnen! Das wollen wir ja gerade bewahren!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":302,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"In einer neueren Untersuchung des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung kam man zu dem Ergebnis - die Ministerin hat das angesprochen -, dass nach vielen Jahren der Appelle und der Freiwilligkeit in den 200 gr\u00f6\u00dften deutschen Unternehmen die Vorst\u00e4nde gerade einmal zu 5 Prozent und die Aufsichtsr\u00e4te nur zu 18 Prozent mit Frauen besetzt sind. Offensichtlich gilt f\u00fcr die Politik ebenso wie f\u00fcr die Wirtschaft, dass Frauen in Toppositionen nicht genauso gut sein m\u00fcssen wie M\u00e4nner, sondern dass sie wesentlich besser sein m\u00fcssen. Das entspricht nicht dem Grundgesetz. Dieses Problem m\u00fcssen wir angehen. Diese gl\u00e4serne Decke m\u00fcssen wir endlich durchbrechen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588237,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":304,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, dann machen Sie es doch endlich!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":305,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"An zwei Dingen kann das nicht liegen. Das kann erstens nicht an den Kompetenzen und an der Bildung liegen. Denn wir wissen, dass die Frauen in den letzten Jahren gerade im Bildungs- und im Hochschulbereich nicht nur aufgeholt, sondern die M\u00e4nner in weiten Teilen sogar \u00fcberholt haben. Wir werden uns mit Blick auf das Schulsystem mehr Gedanken dar\u00fcber machen m\u00fcssen, wie wir uns um Jungen, die abgeh\u00e4ngt sind, k\u00fcmmern k\u00f6nnen.\n\nWenn Frauenmangel gerade in MINT-Berufen der Grund daf\u00fcr w\u00e4re, dass in den obersten Etagen von MINT-Unternehmen keine Frauen vertreten sind, dann m\u00fcssten ja wenigstens in den Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten anderer Unternehmen wie Banken oder Versicherungen mehr Frauen vertreten sein. Tatsache ist aber, dass die Posten in den Chefetagen zu 95 Prozent von M\u00e4nnern besetzt werden. Wenn man sich die Aufsichtsr\u00e4te sogenannter MINT-Unternehmen anschaut, dann stellt man fest, dass die Anzahl der M\u00e4nner, die eine naturwissenschaftliche Ausbildung haben, sehr \u00fcberschaubar ist. Es sind auch hier in erster Linie Juristen und Kaufleute, die diese Positionen besetzen. Was nicht gegen M\u00e4nner spricht, darf auch nicht als Argument gegen Frauen missbraucht werden; ich glaube, dieser Grundsatz muss gelten.\n\nZweitens - auch dies wurde von der Ministerin bereits angesprochen - kann man das Erkl\u00e4rungsmuster bzw. die Behauptung, dass Frauen aufgrund ihrer fami-li\u00e4ren Verpflichtungen nicht in F\u00fchrungspositionen kommen k\u00f6nnen, relativ schnell empirisch widerlegen. Allein die Tatsache, dass weder Frauen mit Kindern noch Frauen ohne Kinder in relevanter Zahl in Aufsichtsr\u00e4ten oder Vorst\u00e4nden vertreten sind, zeigt: An Kindern und an Zeiten der Kindererziehung kann es nicht liegen.\n\nSchon in den ersten Berufsjahren, in denen viele Besch\u00e4ftigte noch keine Familie gegr\u00fcndet haben, werden M\u00e4nner schneller bef\u00f6rdert als Frauen. Nach einer Untersuchung des Hochschul-Informations-Systems HIS steigen 40 Prozent der M\u00e4nner, aber nur 24 Prozent der Frauen schon in den ersten f\u00fcnf Jahren nach ihrem Universit\u00e4tsabschluss auf. Fazit: Es gibt keine Benachteiligung, die individuell zu erkl\u00e4ren ist. Es gibt aber ein Erkl\u00e4rungsmuster, das auf strukturelle Defizite verweist. Hier muss die Politik ansetzen. Wir sagen: Nach der Zeit der Appelle, der Freiwilligkeit und der Flexi-Quote m\u00fcssen wir nun einen Schritt weiter gehen. Wir nutzen die Quote, um sie irgendwann \u00fcberfl\u00fcssig zu machen.\n\nWorum geht es uns? Ich m\u00f6chte eines noch einmal klarstellen: Es geht uns nicht darum, dass schlechter qualifizierte Frauen gut qualifizierten M\u00e4nnern vorgezogen werden sollten, sondern es geht uns darum, dass gute, geeignete Frauen die gleichen Chancen bekommen; das ist das Mindeste, was wir garantieren m\u00fcssen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588240,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":307,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr m\u00fcssen gute Frauen aber erst einmal sichtbar werden, sie m\u00fcssen in der Hierarchie von Unternehmen nach oben kommen, sie m\u00fcssen ermutigt und aufgefordert werden. Genau diesen Kulturwandel soll der vorliegende Gesetzentwurf bewirken.\n\nBei \u201eMehr Frauen in F\u00fchrungspositionen\u201c geht es nicht nur um die Umsetzung des Auftrages des Grundgesetzes und um Gerechtigkeit, sondern auch um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen selbst. Es hat sich n\u00e4mlich gezeigt - Studien haben das festgestellt -, dass gemischte Teams - mit M\u00e4nnern und Frauen - ein h\u00f6heres Potenzial an Kreativit\u00e4t haben, dass sie erfolgreicher sind, Unternehmen eher zum Erfolg f\u00fchren als ausschlie\u00dflich mit Personen ein und desselben Geschlechts besetzte Teams.\n\nWir m\u00fcssen uns vor Augen f\u00fchren - auch vor dem Hintergrund des Fachkr\u00e4ftemangels -, dass es angesichts der immer besseren, bereits heute exzellenten Ausbildung, Qualifikation von Frauen eine nahezu unglaubliche Ressourcenverschwendung ist, wenn topausgebildete Frauen, die f\u00fcr den Arbeitsmarkt bereitstehen, nicht auch Topverantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen; das widerspricht doch allen Grunds\u00e4tzen guten Unternehmertums. Da m\u00fcssen wir rangehen!\n\nMehr als dreizehn Jahre haben wir dar\u00fcber diskutiert. Es gab immer wieder Appelle an die Wirtschaft, auf freiwilliger Basis Frauen zu f\u00f6rdern. Ich glaube, die jetzt vorliegenden Ma\u00dfnahmen im Bereich der Privatwirtschaft sind gut und richtig, wobei wir aber auch immer eines feststellen: Wir werden darauf achten, dass wir beim Thema B\u00fcrokratie nicht das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten. Wir sagen ganz klar: Es muss f\u00fcr die Wirtschaft auch machbar und vertretbar sein. Bei der festen Quote geht es um b\u00f6rsennotierte und mitstimmungspflichtige Unternehmen und bei der flexiblen Zielquote um b\u00f6rsennotierte oder mitstimmungspflichtige Unternehmen, also um Unternehmen mit mehr als 500 Mitarbeitern. Ich glaube, dass die gefundenen Regelungen f\u00fcr diese Unternehmen machbar und tragbar sind, zumal - das wurde im Koalitionsvertrag beschrieben - Unternehmen in dem Lagebericht nach dem HGB sowieso angeben m\u00fcssen, wie sie es mit der Frauenf\u00f6rderung halten. In diesem Teil sind wir mit dem Koalitionspartner einig.\n\nAber - auch das muss eine Zielfunktion sein - Frauenf\u00f6rderung betrifft nicht nur die Privatwirtschaft. Was wir der Privatwirtschaft vorschreiben wollen, m\u00fcssen wir in der \u00f6ffentlichen Verwaltung selbst erf\u00fcllen; sonst werden wir unglaubw\u00fcrdig, sonst nimmt man unsere Ziele nicht ernst. Das hei\u00dft, es gibt noch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Teil, einmal im Hinblick auf das Bundesgremienbesetzungsgesetz und einmal im Hinblick auf das Bundesgleichstellungsgesetz. Da sehen wir in der Union bei der konkreten Ausformulierung noch Bedarf, gemeinsam mit unserem Koalitionspartner, in den sch\u00f6nen Farben Schwarz-Rot sozusagen, genauer dar\u00fcber nachzudenken, ob das, was im momentanen Entwurf f\u00fcr das Bundesgleichstellungsgesetz steht, das Richtige ist; denn Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes fordert die Beseitigung von Nachteilen f\u00fcr ein Geschlecht. Wenn Frauen benachteiligt werden, ist Frauenf\u00f6rderung also verfassungsrechtlich gefordert und gerechtfertigt.\n\nGleiches gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr M\u00e4nner, wenn sie in gewissen Bereichen, n\u00e4mlich auf Leitungsebene, unterrepr\u00e4sentiert sind. Dies ist uns eine Verpflichtung.\n\nDer Entwurf des Bundesgleichstellungsgesetzes sieht f\u00fcr die Bundesverwaltung aber das Ziel der Parit\u00e4t nicht nur auf Leitungsebene vor, sondern auf allen Ebenen. Da m\u00fcssen wir uns ernsthaft Gedanken machen, wie das in der Umsetzung funktionieren soll. Parit\u00e4t in der Leitungsebene hei\u00dft: Nachteile m\u00fcssen abgebaut werden. Aber es kann nicht das Ziel sein, vom Grundsatz der Parit\u00e4t auf allen Ebenen auszugehen. Mit Verlaub, der Sinn von Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes ist unseres Erachtens die Beseitigung bestehender Nachteile.\n\nWir halten den Gesetzentwurf, der vorliegt, f\u00fcr richtig. Wir werden nach den Anh\u00f6rungen in den Aussch\u00fcssen die letzten Debatten mit dem Koalitionspartner f\u00fchren. Wir bleiben hinsichtlich der gesetzlichen Vorgaben f\u00fcr die Privatwirtschaft insgesamt ma\u00dfvoll, verlassen uns aber nicht mehr nur auf reine Freiwilligkeit; nach vielen Jahren ist diese Zeit jetzt vorbei. Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Bundesgremien und die Bundesverwaltung mit gutem Beispiel vorangehen; denn diese Regelung ist tats\u00e4chlich an der Zeit.\n\nIch schlie\u00dfe mit dem, was ich am Anfang gesagt habe: Es ist unser Idealbild, dass wir \u00fcber Quoten, Quoren und Sonstiges in dieser Gesellschaft nicht mehr reden m\u00fcssen, weil alle verstanden haben, dass weder das Geschlecht noch die Herkunft noch die Rasse, sondern nur das Individuum z\u00e4hlt. Wenn wir das erreicht haben, ist das Ziel dieses Gesetzes erf\u00fcllt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588242,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":309,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja D\u00f6rner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":310,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wir haben in den vergangenen Jahren hier im Bundestag h\u00e4ufig \u00fcber die Quote diskutiert, aber heute sprechen wir erstmals \u00fcber einen Gesetzentwurf, der aller Voraussicht nach nicht nur beschlossen werden wird, sondern auch in Kraft treten wird. Deshalb, finde ich, ist heute die richtige Gelegenheit, Danke zu sagen all denen, die jahrelang daf\u00fcr geackert haben, dass eine gesetzliche Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te jetzt tats\u00e4chlich in greifbarer N\u00e4he ist.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588245,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":312,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Das sind allen voran die Frauen von FidAR, aus dem Verband deutscher Unternehmerinnen, vom Juristinnenbund, von den Business and Professional Women, den Landfrauen, aber auch von vielen anderen Frauenorganisationen, die jahrelang gesagt haben: Es muss Schluss damit sein, die Potenziale von Frauen zu vergeuden. Selbstverpflichtungen nutzen uns nichts; wir brauchen eine gesetzliche Quote, um die m\u00e4nnlichen Monokulturen in den Unternehmen zu knacken. - Ich finde, dieses jahrelange Engagement hat den Applaus des gesamten Hauses verdient.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588247,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":314,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich will mich auch bei meinen jetzigen und auch ehemaligen Kolleginnen hier aus dem Bundestag bedanken. Von meiner Fraktion will ich dabei insbesondere Ekin Delig\u00f6z und Renate K\u00fcnast nennen, die gemeinsam mit den Frauen aus den Verb\u00e4nden mit der Berliner Erkl\u00e4rung dem Thema Quote so richtigen Drive eingehaucht haben, weil sie gezeigt haben, dass das Thema nicht das Thema einer Partei oder einer Fraktion ist, sondern dass man gewinnen kann, wenn Frauen an einem Strang ziehen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588249,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":316,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Mein Dank gilt auch den Journalistinnen und Journalisten, die 2012 mit ihrem Aufruf \u201ePro Quote\u201c deutlich gemacht haben, dass es auch bei der sogenannten vierten Gewalt Nachholbedarf beim Thema Gleichstellung gibt; er gilt auch den klugen M\u00e4nnern, die schon lange wissen, dass F\u00fchrungsfrauen den Unternehmen guttun, und die deshalb die Frauen in ihrem Kampf f\u00fcr die Quote unterst\u00fctzt haben.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588251,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":318,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wir ernten heute die Fr\u00fcchte jahrelanger Arbeit, und ich m\u00f6chte an die Adresse aller, die ges\u00e4t, begossen, gehegt und gepflegt haben, sagen: Danke f\u00fcr dieses Wahnsinnsengagement!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588253,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":320,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, eine 30\u001eProzent-Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te, da haben wir durchaus einen anst\u00e4ndigen Spatz in der Hand. Aber Sie wissen, wir Gr\u00fcnen wollen mehr. Unser Gesetzentwurf fordert eine Quote von 40 Prozent ein. 40 Prozent w\u00e4ren wei\u00df Gott keine Taube auf dem Dach, sondern das ist das gute Recht der Frauen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588255,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":322,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Aber ich will mich bei den 30 Prozent nicht aufhalten. Schon in der Berliner Erkl\u00e4rung hat es gehei\u00dfen: 30 Prozent k\u00f6nnen ein erster Schritt sein.\n\nWas mich aber an dem Regierungsentwurf wirklich st\u00f6rt und was leider zeigt, dass Frau Schwesig doch auf einer Schnecke reitet, ist, dass die 30\u001eProzent-Quote gerade einmal f\u00fcr mickrige 108 Unternehmen gelten soll. Die Quote nur f\u00fcr b\u00f6rsennotierte und mitbestimmte Unternehmen, das ist uns Gr\u00fcnen definitiv zu wenig.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588257,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":324,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wer wirklich will, dass sich f\u00fcr die Frauen etwas \u00e4ndert und dass die Quote ausstrahlt, der muss die rund 3 500 b\u00f6rsennotierten oder mitbestimmungspflichtigen Unternehmen mit ins Boot holen. Das wollen wir.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich will aber auch einen Blick auf das Bundesgremienbesetzungsgesetz werfen, also auf die F\u00fchrungspositionen in den \u00f6ffentlichen Unternehmen. Da klingen mir noch die vielen Reden von Frau Schwesig im Ohr nach dem Motto: Die \u00f6ffentlichen Unternehmen m\u00fcssen mit gutem Beispiel vorangehen. - Wie sieht es denn bei den \u00f6ffentlichen Unternehmen aus? Da gibt es schon seit 1994 - eingef\u00fchrt von der damaligen Frauenministerin Angela Merkel - eine ganz klare Regelung: Vorst\u00e4nde, Beir\u00e4te, Verwaltungs- und Aufsichtsr\u00e4te m\u00fcssen parit\u00e4tisch besetzt sein. Das ist also quasi eine 50\u001eProzent-Quote. Umgesetzt ist die nicht. Die Nichteinhaltung hat keinerlei Konsequenzen - eben mit der Folge, dass der Frauenanteil in den Aufsichtsgremien gerade einmal bei 25 Prozent liegt. Klar ist: Hier muss sich etwas \u00e4ndern.\n\nNun passiert aber mit dem vorliegenden Gesetzentwurf etwas ziemlich Absonderliches. Es werden n\u00e4mlich nicht etwa Ma\u00dfnahmen implementiert, um eine parit\u00e4tische Besetzung zu gew\u00e4hrleisten und damit das bestehende Gesetz wirklich einzuhalten, nein, die geforderte Quote wird zun\u00e4chst auf 30 Prozent abgesenkt und damit einfach - salopp gesagt - der Realit\u00e4t angepasst. Von einer Vorreiterrolle kann hier tats\u00e4chlich keine Rede sein.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588259,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":326,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Was das Thema Vorbild angeht, erlaube ich mir einen kleinen Exkurs. Wie sieht es denn mit der Bundesregierung aus?","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":327,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"40 Prozent!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":328,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe im vergangenen Herbst abgefragt, wie die F\u00fchrungsjobs in den Ministerien seit der Bundestagswahl vergeben wurden. Die Antwort: Gerade einmal ein Viertel aller F\u00fchrungsjobs ging an Frauen, und bei den neu eingestellten beamteten Staatssekret\u00e4ren sind es gerade einmal 3 von 18.\n\nLiebe Bundesregierung, ich finde das wirklich peinlich. Wer Frauen in F\u00fchrungspositionen f\u00f6rdern will, der muss sich auch an die eigene Nase fassen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588263,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":330,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"40 Prozent!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":331,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, so sch\u00f6n es ist, endlich eine gesetzliche Quote zu bekommen, so schade ist es, dass der vorliegende Gesetzentwurf eine ganze Reihe Pferdef\u00fc\u00dfe hat. Dazu geh\u00f6ren auch die \u00c4nderungen am Bundesgleichstellungsgesetz, \u00fcber die die Gleichstellungsbeauftragten sagen: Lieber keine \u00c4nderung als die jetzt geplanten Verschlimmbesserungen. - Das sehen wir Gr\u00fcnen auch so.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588266,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":333,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht alles Gold, was gl\u00e4nzt. Das wird mit diesem Gesetzentwurf sehr deutlich. Wir werden die Diskussion dazu in den kommenden Wochen vertiefen, und ich freue mich auf die Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588268,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":335,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588270,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":337,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal freue ich mich \u00fcber die sch\u00f6ne Debattenzeit, die wir dieses Mal haben. Weder als Rechtspolitiker noch als Frauenpolitiker sind wir es gew\u00f6hnt, hier am Freitagmorgen zur besten Sendezeit zu debattieren.\n\nIch freue mich auch \u00fcber die Reihenfolge der Themen. Beim ersten Tagesordnungspunkt haben wir heute \u00fcber die Personalpolitik der Bundeswehr gesprochen, und jetzt sprechen wir \u00fcber Frauenf\u00f6rderung mit Blick auf F\u00fchrungspositionen. Fr\u00fcher h\u00e4tte man gedacht: Gr\u00f6\u00dfer kann der Gegensatz gar nicht sein: zuerst die M\u00e4nnerdom\u00e4ne, dann die Frauenpolitik. Heute reicht ein Blick ins Ministerium, in die Truppe und auf das, was sich das Ministerium vornimmt, damit die Bundeswehr weiterhin attraktiv ist, um zu wissen, dass auch hier eine andere Zeit angebrochen ist und dass beides zusammenh\u00e4ngt, dass n\u00e4mlich Frauen auch F\u00fchrungspositionen in vermeintlichen M\u00e4nnerdom\u00e4nen einnehmen k\u00f6nnen. Das ist ein gutes Zeichen auch f\u00fcr das Thema, das wir jetzt debattieren.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588272,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":339,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst. Es ist gut, dass beides in einem Atemzug genannt wird. Der Privatwirtschaft wird vorgegeben, wie sie zu handeln hat. Mit dem, was ihrer unmittelbaren Einflussnahme unterliegt, m\u00fcssen der \u00f6ffentliche Dienst und die Politik der Privatwirtschaft das vorleben. F\u00fcr die Privatwirtschaft geht es dabei vor allem um die Geschlechterquote. Herzst\u00fcck ist die Regelung, dass wir f\u00fcr die Zukunft einen Mindest-anteil von 30 Prozent Frauen in den Aufsichtsr\u00e4ten der gr\u00f6\u00dften Unternehmen in Deutschland vorschreiben werden.\n\nHeute setzen wir eine lange Debatte fort; wir haben sie schon mehrfach gef\u00fchrt. Ich selber habe auch schon oft dazu gesprochen, und ich h\u00e4tte eigentlich nur eine fr\u00fchere Rede wieder hervorziehen m\u00fcssen, um sie hier zu halten; denn vieles ist genauso aktuell und wahr wie in den vergangenen Jahren. Ich glaube, wenn man sich die Debattenbeitr\u00e4ge hier angeh\u00f6rt hat, dann wird klar, dass wir uns in dieser Analyse einig sind.\n\nEs ist aber eben nicht nur ein blo\u00dfes D\u00e9j\u00e0-vu, sondern jetzt liegt der Gesetzentwurf der Bundesregierung vor. Das ist der ganz entscheidende Unterschied; denn dieser Gesetzentwurf, der heute hier vorgelegt wird, hat wirklich sehr gute Aussichten, in Deutschland Realit\u00e4t und geltendes Recht zu werden und die Wirklichkeit zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588274,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":341,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Kollegin Katja D\u00f6rner hat den vielen Verb\u00e4nden und den Protagonistinnen, die das in den vergangenen Jahren mitbewirkt haben, schon gedankt. Eine Person ist aber vergessen worden; diese m\u00f6chte ich hier noch einmal ausdr\u00fccklich nennen: Unsere fr\u00fchere Kollegin Rita Pawelski hat sich in dieser Diskussion wirklich verdient gemacht und immer wieder daf\u00fcr gesorgt, dass das Thema auf die Tagesordnung gesetzt wurde. Das ist, denke ich, einen Applaus wert.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588276,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":343,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Falls du uns zuguckst: Viele Gr\u00fc\u00dfe von dieser Stelle aus, Rita.\n\nDer Gesetzentwurf hat auch deshalb gute Chancen, Realit\u00e4t zu werden, weil wir es mit wirklich ausgewogenen Regelungen zu tun haben, die wir schon im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Sie werden die Wirkung haben, in dem Bereich, f\u00fcr den sie formuliert worden sind, etwas zu ver\u00e4ndern - aber auch weit dar\u00fcber hinaus. Sie haben eine Ausstrahlungskraft in die gesamte Wirtschaft und auch in die Gesellschaft hinein. Das ist ein Feld mit sehr hoher symbolischer Bedeutung f\u00fcr Frauen und M\u00e4dchen, und das wird auch dar\u00fcber hinaus wirken. Auf der anderen Seite werden wir mit dieser Regelung nicht \u00fcbers Ziel hinausschie\u00dfen, sonst w\u00e4re sie ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff und damit auch verfassungswidrig. Das schlie\u00dfen wir mit dieser Regelung, die wir heute beraten, aus.\n\nMit dieser Regelung werden Frauen mehr gerechte Chancen einger\u00e4umt, aber es werden auch nicht zu hohe H\u00fcrden errichtet, die dann wieder nur die Akzeptanz behindern w\u00fcrden und in Einzelf\u00e4llen ein Scheitern provozieren k\u00f6nnten. Das w\u00fcrde uns allen auf die F\u00fc\u00dfe fallen.\n\nMan kann hier fast von einem Meilenstein sprechen, etwa in einer Reihe mit der Einf\u00fchrung des Wahlrechts f\u00fcr Frauen, mit Artikel 3 des Grundgesetzes und vielen anderen Gesetzen, die in diesem Zusammenhang ver\u00e4ndert worden sind. In ein paar Jahren werden wir uns im R\u00fcckblick fragen: Wo war eigentlich das Problem? Wieso haben wir das nicht schon l\u00e4ngst gemacht?","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":344,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich mich schon letzte Woche gefragt!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":345,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. - Was hat uns davon abgehalten, das fr\u00fcher zu machen?\n\nVor allem aber ist diese Regelung aus meiner Sicht in einem Punkt mit diesen Meilensteinen gleichzusetzen: Neu ist n\u00e4mlich, dass wir den Verfassungsauftrag aus Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes \u201eDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin\u201c zum ersten Mal explizit auch in der Privatwirtschaft umsetzen. Im \u00f6ffentlichen Dienst haben wir l\u00e4ngst die positive Gleichstellung. In der Privatwirtschaft ist es neu, dass nicht nur gesetzliche H\u00fcrden abgebaut werden, sondern dass wir mittels einer gesetzlichen Regelung hindernde faktische Strukturen abbauen, dass wir die Closed Shops in den F\u00fchrungsgremien endlich \u00f6ffnen, sodass das Prinzip der Bestenauslese endlich Platz greifen kann.\n\nEs geht hier nicht nur um Gleichberechtigung, sondern es geht auch darum, dass die Wirtschaft von mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen profitiert. Es ist ein Vorteil f\u00fcr die Wirtschaft selbst, wenn unterschiedliche Lebenserfahrungen eingebracht werden, wenn nicht alle den gleichen Hintergrund, die gleiche Meinung und die gleiche Denke haben.\n\nEin gutes und aktuelles Beispiel - leider nicht aus Deutschland, sondern aus den Vereinigten Staaten - ist Mary Barra. Sie ist die erste Frau an der Spitze eines Automobilkonzerns, bei General Motors. Eine ihrer ersten Ma\u00dfnahmen war es, sich eines technischen Problems anzunehmen, das bei General Motors zehn Jahre lang unter der Decke gehalten worden war. Es geht um defekte Z\u00fcndschl\u00f6sser, die teilweise von alleine in die Aus-Position springen, was auch schon zu Unf\u00e4llen gef\u00fchrt hat. Man hat das immer unter der Decke gehalten, statt das Problem offensiv anzugehen.\n\nMary Barra hatte den Mut, dieses Problem transparent zu machen und es offensiv anzugehen. Sie hat die Autos in die Werkstatt zur\u00fcckrufen lassen. Sie hat dazu gestanden und sich entschuldigt. Sie hat es damit geschafft, Vertrauen f\u00fcr ihren Konzern zur\u00fcckzugewinnen. Dieses Verhalten hat dem Konzern nicht geschadet. Ganz im Gegenteil: Die Absatzzahlen sind sogar in die H\u00f6he gegangen. Sie ist an das Problem anders herangegangen, als es vorher mit den etablierten F\u00fchrungsstrukturen m\u00f6glich war.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588280,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":347,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich denke, das ist einen Applaus wert.\n\nDie nackten Zahlen sind hier schon mehrfach genannt worden. Das DIW hat uns gerade rechtzeitig zu dieser Debatte frische Zahlen geliefert. Nur 5 Prozent in den Vorst\u00e4nden der 200 gr\u00f6\u00dften Unternehmen sind Frauen, also 95 Prozent M\u00e4nner. In den Aufsichtsr\u00e4ten ist das Verh\u00e4ltnis 18 Prozent Frauen zu 82 Prozent M\u00e4nnern. Das Verh\u00e4ltnis ist in der Bundesverwaltung tendenziell besser, aber auch noch nicht wirklich \u00fcberzeugend. In den obersten Bundesbeh\u00f6rden sind 27 Prozent Frauen in F\u00fchrungspositionen, im nachgeordneten Bereich 21 Prozent. Also ist das Verh\u00e4ltnis Pi mal Daumen ein Viertel zu drei Viertel.\n\nDie Erkl\u00e4rungsversuche daf\u00fcr sind heute genauso unzureichend, wie sie es auch in den vergangenen Jahren waren. Es wird immer wieder gesagt: Frauen sind in den MINT-Berufen nicht so stark vertreten. - Frauen sind aber genauso stark in den Berufen vertreten, auf die es letztendlich zumeist ankommt: in den juristischen Ausbildungsg\u00e4ngen und in den wirtschaftlichen Ausbildungsg\u00e4ngen, BWL und VWL. Diese Ausbildungsg\u00e4nge vor allem haben diejenigen durchlaufen, die in den Aufsichtsgremien sitzen. Hier gibt es keinen Grund, zu sagen, dass Frauen weniger qualifiziert seien.\n\nAber eines ist auch klar: Was wir hier verbindlich vorschreiben, ist schon ein Eingriff in die Eigentumsposition der Anteilseigner. Sie m\u00fcssen sich demn\u00e4chst bei Ihrer Personalauswahl auf die verbindliche Ber\u00fccksichtigung beider Geschlechter einlassen. Wenn Sie das nicht tun, dann ist die quotenwidrige Besetzung nichtig; dann bleibt der Stuhl leer. Das ist zwar eine gravierende Folge, aber anders geht es nicht. Das, was wir ins Gesetzblatt bringen, ist notwendig.\n\nWas den zeitlichen Ablauf angeht, sind seit der freiwilligen Vereinbarung der Wirtschaft mit Kanzler Schr\u00f6der bis heute 14 Jahre vergangen. Bis zum Inkrafttreten des Gesetzes im n\u00e4chsten Jahr werden es 15 Jahre sein. Viele werden erst im Jahr 2018 einen neuen Aufsichtsrat w\u00e4hlen. Wer es bis dahin nicht geschafft hat, gen\u00fcgend Frauen f\u00fcr seine F\u00fchrungspositionen zu finden, der muss die Schuld eher bei sich selber suchen als in einer gesetzlichen Regelung.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588282,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":349,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch immer gesagt, dass 30 Prozent reichen, um die Strukturen aufzubrechen. Wir w\u00fcnschen uns - und es wird nach meiner Auffassung sicherlich dazu kommen -, dass noch deutlich mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen kommen. Aber 30 Prozent reichen, um die Hindernisse abzubauen. Alles andere k\u00f6nnen wir dann dem Talent der qualifizierten Frauen \u00fcberlassen. Dann wird sich alles von alleine ergeben. Zugleich bedeutet die 30-Prozent-Regelung definitiv keine \u00dcberforderung der Unternehmen. Es geht um wenige Hunderte Frauen. Insofern wird es kein Problem sein, in Deutschland oder dar\u00fcber hinaus entsprechende qualifizierte und motivierte Frauen zu finden.\n\nDie weitere Regelung f\u00fcr die sonstigen b\u00f6rsennotierten und mitbestimmungspflichtigen Unternehmen -","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":350,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Winkelmeier-Becker, denken Sie bitte an die vereinbarte Redezeit.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":351,"sitzung":83,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"- das tue ich - wird auch diese nicht \u00fcberfordern. Wir erwarten allerdings, dass diese Unternehmen ihre Pflichten sehr ernst nehmen und eine entsprechende Motivation an den Tag legen, um mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen zu bekommen, und werden das, soweit sie das transparent machen m\u00fcssen, sehr aufmerksam verfolgen. Ich freue mich auf unsere weiteren Beratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588286,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":353,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588288,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":355,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute wieder einmal \u00fcber die gleichberechtige Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in der Wirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst. Meine Damen und Herren, wie lange wollen wir noch dar\u00fcber reden? Es sind schon Jahrzehnte, und im Wesentlichen werden die Frauen immer wieder auf die Zukunft vertr\u00f6stet. Das darf doch nicht wahr sein. Wir m\u00fcssen endlich einmal zu Potte kommen. Wie lange soll das noch gehen?","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588290,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":357,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich bitte die Herren in diesem Hause, einen Moment zu \u00fcberlegen, ob sie sich eine solche Benachteiligung \u00fcber so eine Ewigkeit h\u00e4tten bieten lassen. Ich glaube, nicht.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588292,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":359,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich bin es auch leid, immer und immer wieder klarzumachen, dass Frauen genauso an F\u00fchrungspositionen teilhaben wollen wie M\u00e4nner, am Arbeitsmarkt und an der Gesellschaft. Ich denke, das ist wichtig und richtig. Deshalb sagen wir als Linke: Wir brauchen eine Frauenquote von 50 Prozent, und zwar im gesamten \u00f6ffentlichen Dienst und in der gesamten Wirtschaft.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588294,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":361,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wer ist die Kollegin von Gysi? Ich habe den Namen vergessen! Das ist doch eine offene Stelle!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":362,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wir Frauen stellen 51 Prozent der Bev\u00f6lkerung; aber wir sind bescheiden und fordern nur eine Quote von 50 Prozent.\n\nWir sagen zugleich: Die Gleichstellung der Geschlechter braucht mehr als eine Quote. Es muss darum gehen, die systematische Benachteiligung der Frauen in allen Bereichen der Arbeitswelt und der Gesellschaft abzubauen. Antworten dazu sucht man bei der Regierung vergeblich; denn ihr Gesetzentwurf trifft so wenige Frauen. Deshalb frage ich mich: Was tun Sie f\u00fcr die Frauen in Pflegeberufen, die Erzieherinnen, Krankenschwestern und die anderen Frauen, die in der Arbeitswelt unterwegs sind? Ihr Gesetzentwurf ist nichts anderes als ein Schaufensterentwurf.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588297,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":364,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das Traurige ist: Selbst die Quote bekommt diese Regierung nicht hin. Zu Recht hagelt es breite Kritik: von den Gleichstellungsbeauftragten \u00fcber den Deutschen Gewerkschaftsbund bis zur Vereinigung der deutschen Juristinnen. Die Ziele f\u00fcr die Privatwirtschaft sind mehr als bescheiden. Eine feste Quote von 30 Prozent soll es nur f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te von etwa 100 Gro\u00dfunternehmen geben. F\u00fcr den Rest der 3 500 b\u00f6rsennotierten oder mitbestimmungspflichtigen Unternehmen sind es nur Glaubensregelungen. Glauben Sie daran, dass diese Unternehmen einmal die Frauenquote einf\u00fchren werden? Ich glaube es nicht. Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes wird sogar ein Schritt zur\u00fcck gemacht. Die Quote soll hier nur noch f\u00fcr wenige Aufsichtsgremien gelten.\n\nAber damit nicht genug. Die Regierung will es politisch besonders korrekt machen. Sie will beide Geschlechter ansprechen und in Berufen mit einem geringen Anteil von M\u00e4nnern diese f\u00f6rdern. Hier wird die Frauenquote auf den Kopf gestellt. Nur weil M\u00e4nner in einem Bereich unterrepr\u00e4sentiert sind, sind sie noch lange nicht diskriminiert. In der Grundschule zum Beispiel sind die Lehrenden in der Mehrheit Frauen; trotzdem treffen wir oft auf Schulleiter, nicht auf Schulleiterinnen. Meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, Sie betreiben eine Politik aus dem Elfenbeinturm. Sie nehmen die wirklich wichtigen gesellschaftlichen Themen nicht ernst und auch nicht zur Kenntnis; Sie verdr\u00e4ngen sie anscheinend. Wenn die Bundesregierung mehr M\u00e4nner in typisch weibliche Berufsbilder bringen will, muss sie daf\u00fcr sorgen, dass dort die Arbeitsbedingungen und die L\u00f6hne verbessert werden.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588299,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":366,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Hier denke ich an die Gastronomie, an den Handel und an weite Teile des Sozial- und Gesundheitswesens. Das w\u00e4re f\u00fcr die Frauen dort ein gro\u00dfer Schritt vorw\u00e4rts und w\u00fcrde die Berufe auch f\u00fcr M\u00e4nner attraktiver machen.\n\nDas bringt mich zum zweiten Punkt. Anders als die Bundesregierung sagen wir: Zur Gleichstellung geh\u00f6rt mehr als nur die Frauenquote. Warum wird zum Beispiel die Arbeit einer ausgebildeten Erzieherin schlechter bezahlt als die Arbeit einer Fachkraft in der Automobilindustrie? Sind Erziehung und Bildung unserer Kinder weniger wert als das Bauen von Autos? Gibt es dazu Initiativen der Regierung? Fehlanzeige!\n\nWir wissen: Frauen sind fast doppelt so stark von Niedrigl\u00f6hnen betroffen wie M\u00e4nner. Nun gibt es endlich einen Mindestlohn, auch wenn er sehr mager ist. Aber die Koalition arbeitet daran, diesen noch weiter auszuh\u00f6hlen. Die Union will die Umsetzung des Mindestlohns bei den Minijobs einschr\u00e4nken, wohl wissend, dass mehrheitlich Frauen in Minijobs arbeiten und Anzeigen vorliegen, weil Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer jetzt schon, in diesem Monat, um ihren Mindestlohn geprellt werden. Gleichstellungspolitik sieht anders aus. Ich frage Sie wirklich, Frau Ministerin Schwesig: Wo bleibt hier Ihr Anspruch als Vork\u00e4mpferin f\u00fcr die Rechte der Frauen? Ich kann nichts erkennen.\n\nEs wurde heute schon mehrfach gesagt: Wir haben eine Frau als Kanzlerin. Ich frage Sie: Ist es in ihrer Regierungszeit f\u00fcr Millionen Frauen einfacher geworden, Arbeit und Familie zu vereinbaren?","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-pantel\/archive\/214653","sequence":367,"sitzung":83,"speaker":"Sylvia Pantel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sylvia Pantel","speaker_fp":"sylvia-pantel","speaker_key":"1418","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, so ist es!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":368,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, eindeutig!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":369,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Stecken weniger Frauen in der Minijobfalle? Sind frauentypische Berufe aufgewertet worden? Ich denke da vor allen Dingen an die Pflege- und Sozialberufe. Die Antwort lautet: nein.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":370,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Falsch!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":371,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Es ist offensichtlich: Von dieser Regierung sind keine Initiativen f\u00fcr mehr Gleichstellung zu erwarten. Deshalb steht die Linke gemeinsam mit der Gewerkschaft Verdi an der Seite der Besch\u00e4ftigten in sozialen Berufen. Denn das, was hier \u00fcberwiegend Frauen leisten, ist harte Arbeit und richtig wichtig, richtig gut und richtig was wert. Wer daf\u00fcr k\u00e4mpft und streikt, tut tausendmal mehr f\u00fcr die Gleichberechtigung als die Bundesregierung mit ihrem Gesetzentwurf.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588306,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":373,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt die Kollegin Dr. Carola Reimann.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588308,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":375,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\n\nOb ein Mann mir seinen Platz in der Stra\u00dfenbahn anbietet, das ist mir egal, er soll mir einen Platz in seinem Aufsichtsrat anbieten.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588310,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":377,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Carola, sitzt der in der Stra\u00dfenbahn?","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":378,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht jeder in der Stra\u00dfenbahn hat einen Aufsichtsrat!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":379,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Mit diesem Appell hat die erste Pr\u00e4sidentin des heutigen Verbandes deutscher Unternehmerinnen die gleiche Teilhabe von Frauen in F\u00fchrungspositionen eingefordert. Sie hei\u00dft K\u00e4te Ahlmann, und das war vor mehr als 50 Jahren.\n\nSeitdem hat sich unsere Welt sp\u00fcrbar ver\u00e4ndert. Menschen sind zum Mond geflogen. Die Berliner Mauer ist eingerissen, und das Internet hat unser Leben erheblich ver\u00e4ndert. Unver\u00e4ndert ist, dass Frauen in den Chefetagen deutscher Unternehmen eine sehr seltene Spezies sind, und das, obwohl Frauen selbst durch beste Studienabschl\u00fcsse und enorme Leistungsbereitschaft auf sich aufmerksam gemacht haben, und das, obwohl Studien belegen - das ist schon angeklungen -, dass gemischte Teams besser sind, und das, obwohl die Politik seit nahezu 14 Jahren den Unternehmen die Chance einger\u00e4umt hat, mit freiwilligen Selbstverpflichtungen selber f\u00fcr faire Chancen f\u00fcr Frauen zu sorgen.\n\nBis heute herrscht in den F\u00fchrungszirkeln renommierter deutscher Unternehmen eine m\u00e4nnliche Monokultur, mit fatalen Auswirkungen. Wenn Frauen es bis nach ganz oben schaffen, sind sie nach wie vor mit Vorurteilen, Ressentiments und H\u00fcrden konfrontiert, die allein f\u00fcr Frauen gelten. Das beginnt beim firmeneigenen Fahrer, der die Vorstandsfrau nicht f\u00e4hrt, weil er sich nicht vorstellen kann, dass eine Frau im Vorstand ist. Da sind vor allem die vielen F\u00fchrungsfrauen, die im krassen Gegensatz zu ihren m\u00e4nnlichen Kollegen ihre steile Karriere mit dem Verzicht auf Mann und Kinder bezahlen.\n\nMit all diesen Relikten aus den 50er-Jahren r\u00e4umen wir nun auf. Mit dem Gesetz von Manuela Schwesig und Heiko Maas werden Frauen zu dem, was sie nach ihrer Eignung und nach ihrer Qualifikation l\u00e4ngst sein sollten: eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in Toppositionen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588314,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":381,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Mit dem Gesetz machen wir den Weg frei f\u00fcr einen Modernisierungsschub bei Volkswagen, Thyssen und Co. Das ist auch gut so, auch f\u00fcr die Unternehmen selbst; denn all das Gerede von Frauen als Belastung ist auf emp\u00f6rende und beleidigende Art und Weise unversch\u00e4mt, aber auch dumm. Von der gesetzlichen Verpflichtung, Frauen bei der Besetzung von Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe zu ber\u00fccksichtigen, werden zuallererst die Unternehmen selbst profitieren. Die Unternehmen werden ihre Nachwuchs- und F\u00fchrungskr\u00e4fte k\u00fcnftig aus allen Talenten ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen und nicht mehr nur aus einer H\u00e4lfte. Sie werden sich bem\u00fchen, f\u00fcr Frauen und auch f\u00fcr viele moderne M\u00e4nner attraktiver zu werden, indem sie verst\u00e4rkt familientaugliche Arrangements und Karrierewege anbieten. Die Unternehmen werden dabei feststellen, dass die Arbeitsproduktivit\u00e4t w\u00e4chst, dass sie sich im Wettbewerb um die so begehrten Fachkr\u00e4fte besser behaupten k\u00f6nnen und dass sie durch Produkt- und Prozessinnovationen noch st\u00e4rker und konkurrenzf\u00e4higer werden.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588316,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":383,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Darum geht es aber heute in erster Linie nicht. Dass die Quote auch in wirtschaftspolitischer Hinsicht Sinn macht, ist sch\u00f6n. Entscheidend ist allerdings, dass sie f\u00fcr mehr Gerechtigkeit sorgt. F\u00fcr Frauen stehen die Wege in h\u00f6chste Positionen jetzt deutlich weiter offen. Damit erf\u00fcllen wir ein Versprechen unseres Grundgesetzes ein wenig mehr, n\u00e4mlich das Versprechen, dass Chancen nicht nach dem Geschlecht verteilt werden, das Versprechen unseres Grundgesetzes, dass alle Menschen unabh\u00e4ngig davon, ob sie als Frauen oder M\u00e4nner geboren werden, in unserem Land aus dem gleichen Pool von Lebensm\u00f6glichkeiten w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\n\nDas Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen ist nicht irgendein Gesetz. Es stellt eine historische Z\u00e4sur dar. Geschafft haben das die Parteien nicht allein, erst recht nicht eine einzelne Partei. Geholfen haben dabei Frauen und M\u00e4nner aus allen politischen Lagern. Geholfen haben Frauen und M\u00e4nner aus unz\u00e4hligen Verb\u00e4nden und Gewerkschaften; die Kollegin hat sie vorhin genannt. Geholfen haben aber auch Tausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Zivilgesellschaft.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588318,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":385,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Nur im gemeinsamen Schulterschluss und deshalb, weil wir uns trotz parteipolitischer Unterschiede nicht haben auseinanderdividieren lassen, wurde es erm\u00f6glicht, dass die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen in F\u00fchrungspositionen Gesetzesrang bekommt. Daf\u00fcr danke ich allen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588320,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":387,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Diese Solidarit\u00e4t hat sich bew\u00e4hrt. Vielleicht ist das ein gutes Politikmodell, das wir fortsetzen sollten; denn bei der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern bleibt auch nach Inkrafttreten dieses Gesetzes noch viel auf der politischen Agenda.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588322,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":389,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, insbesondere auch f\u00fcr die pr\u00e4zise Einhaltung der Redezeit.\n\nJetzt erteile ich der Kollegin Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":390,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Geschenkt worden ist uns Frauen nichts. Das kn\u00fcpft vielleicht gut an die Rede von Carola Reimann an, die am Ende \u00fcber die Solidarit\u00e4t geredet hat. Es waren am Ende immer die Frauen, die ihre Rechte und ihre M\u00f6glichkeiten in dieser Gesellschaft selbst erk\u00e4mpft haben.\n\nWenn beim Parlamentarischen Rat, der das Grund-gesetz 1949 erarbeitet hat, nicht eine Frau, n\u00e4mlich Elisabeth Selbert, die Bereitschaft gehabt h\u00e4tte, allen anderen Herren auf die Nerven zu gehen, h\u00e4tten wir die Gleichstellung im Grundgesetz nie gehabt. Uns h\u00e4tte ein Ausgangspunkt gefehlt.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588325,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":392,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben viele Frauen gehabt, Abgeordnete, aber auch Juristinnen, ob Anw\u00e4ltinnen oder Richterinnen, die in den Jahren danach zum Beispiel f\u00fcr eine Familienrechtsreform gek\u00e4mpft haben, die, man glaube es kaum, erst Ende der 70er-Jahre kam. Diese gro\u00dfe Familienrechtsreform hat in der alten Bundesrepublik \u00fcberhaupt erst den Mann als Haushaltsvorstand und das Recht des Mannes, den Arbeitsvertrag der Frau k\u00fcndigen zu k\u00f6nnen, abgeschafft. Das muss man bzw. frau sich einmal \u00fcberlegen. Das war hart erk\u00e4mpft, weil es in der juristischen Szene viele Frauen gab, die gesagt haben: Wir machen das gemeinsam und bleiben dran.\n\nOder denken Sie an das Thema der h\u00e4uslichen Gewalt. Wie oft wurde in dieser Gesellschaft \u00fcber Gewalt geredet. Wie oft haben sich M\u00e4nner \u00fcber die Frauen lustig gemacht, die gesagt haben, dass 60 Prozent der Gewaltdelikte, also die Mehrheit, im h\u00e4uslichen Nahbereich ausge\u00fcbt werden und nicht irgendwo. Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass Frauenh\u00e4user und Frauenprojekte -finanziert werden und die Polizei entsprechend ausgebildet wird und diese diesbez\u00fcglich Schwerpunkte bildet.\n\nWelche M\u00fchen hat es gekostet, den \u00a7 218 in der jetzigen Fassung hinzubekommen! Das ging auch nur, weil sich Frauen innerhalb und au\u00dferhalb des Parlaments -zusammengetan und gesagt haben: Mein Bauch geh\u00f6rt mir. - Welche M\u00fchen hat es gekostet, ein Gleichstellungsgesetz hinzubekommen! Auch das wurde von Frauen erk\u00e4mpft.\n\nUnd heute, nach all den jetzt benannten und vielf\u00e4ltigen anderen strukturellen Benachteiligungen bis hin zur mangelnden Entgeltgleichheit, reden wir \u00fcber ein Quotengesetz. Oder besser: Heute haben wir zwei. Ich bin nat\u00fcrlich realistisch und wei\u00df, dass das der Gro\u00dfen Koalition, das 30 Prozent Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten vorsieht, das f\u00fcr circa 100 Betriebe gilt, ein wenig mehr Chancen hat, durchzukommen, als das der Gr\u00fcnen mit 40 Prozent Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten f\u00fcr 3 000 Betriebe.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":393,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das glaube ich auch!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":394,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Aber ich kann damit leben, weil ich mittlerweile gelernt habe, dass man Politik auch \u00fcber Umwege machen muss. Insofern finde ich diesen Teil schon einmal gut.\n\nIch wundere mich, wie sich in dieser Debatte jetzt alle loben. Herr Weinberg, es stimmt: Die erste Kanzlerin kommt aus den Reihen der CDU.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588329,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":396,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind einfach Vorreiter!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":397,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Aber, Herr Weinberg und alle die, die jetzt klatschen: Wenn sp\u00e4ter Leute B\u00fccher schreiben, dann werden sie auch schreiben, wie sie es wurde. Sie wurde es nicht, weil Herr Weinberg Mut hatte und gesagt hat: Es soll einmal eine Frau werden. - Vielmehr wurde sie es, weil es einfach keinen Mann in der F\u00fchrungsetage gab, der nicht mit dem Spendenskandal der CDU belastet war.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588332,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":399,"sitzung":83,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Da setzt sich mal eine Frau durch, und jetzt reden Sie das schlecht!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":400,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich gebe zu: Wenn ich auch bei weitem nicht immer mit ihr einer Meinung bin, so ist sie doch ein Rollenvorbild f\u00fcr viele Frauen, und sie ist eine starke Kanzlerin, was in den heutigen Tagen in Europa nicht unwichtig ist. Aber neun Jahre Merkel hie\u00df auch, dass Merkel sich nie f\u00fcr die Gleichstellung der Frauen eingesetzt hat. Es gibt die eine oder andere Rede in dieser Richtung. Aber ich will an der Stelle sagen: Es waren die Frauen selbst, die das erk\u00e4mpft haben.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588335,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":402,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn andere es schon gelobt haben, so will ich es doch noch einmal sagen: Hier in diesem Haus und drau\u00dfen war es FidAR, Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te, mit Monika Schulz-Strelow und Jutta von Falkenhausen, es war der Deutsche Juristinnenbund mit Ramona Pisal an der Spitze,","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588337,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":404,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Business and Professional Women, auch die Landfrauen, die in ihrer Szene wissen, wie es mit der M\u00e4nnerherrschaft ist, und viele andere.\n\nWas mich eigentlich fasziniert, ist, dass dieser Monat schon historisch ist, selbst wenn nur eine kleine Quote beschlossen wird und bei der Gleichstellung eine Verschlechterung eintritt. Denn wir haben den Blick gesch\u00e4rft und eine gewisse Ermutigung in dieser Gesellschaft geschaffen. Die Frauen schauen \u00fcberall hin. Als das ARD-Studio nach Berlin umzog - ich wei\u00df nicht genau, wann das war -, war ich dort zu Gast. Ich war entgeistert; denn dort waren nur Intendanten, nur M\u00e4nner. Nachdem f\u00fcnf, sechs oder sieben M\u00e4nner geredet hatten, dachte ich: Jetzt kommt Musik, und dann spricht vielleicht eine Frau. Nein! Dann spielte eine Gruppe, die die Comedian Harmonists imitiert hat; auch diese Gruppe bestand nur aus M\u00e4nnern. All das hat sich ge\u00e4ndert. Zum Erfolg von Initiativen wie \u201ePro Quote\u201c und \u201ePro Quote Medizin\u201c haben auch wir beigetragen. Mittlerweile sind immer mehr Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten vertreten, und dar\u00fcber hinaus gibt es Ermutigung in anderen Bereichen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588339,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":406,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Zur Liste derer, die f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen eingetreten sind, geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Manuela Schwesig; sie war in der letzten Legislaturperiode noch nicht hier. Wir alle wissen sp\u00e4testens seit einer \u00c4u\u00dferung von Herrn Kauder, dass sie erfolgreich darin ist, sich durchzusetzen. Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588341,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":408,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Der Dinosaurier des Tages hei\u00dft Kramer und ist Pr\u00e4sident der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde. Er hat gerade erst gesagt, die Quote m\u00fcsse entb\u00fcrokratisiert werden. Ich bin bereit, \u00fcber alles zu diskutieren. Man lernt ja, dass man offen sein muss. Ich bin allerdings gespannt, wie er mir erkl\u00e4rt, inwiefern bei dem Auftrag eines Vorstandsvorsitzenden \u201eSuchen Sie mir jemanden f\u00fcr den Aufsichtsrat!\u201c eine Entb\u00fcrokratisierung n\u00f6tig ist. Mir erschlie\u00dft sich das noch nicht.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588343,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":410,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind wieder einmal einen Schritt weiter. Ich denke, wir werden einen Dominoeffekt ausl\u00f6sen und f\u00fcr eine Ermutigung sorgen, die Kultur zu \u00e4ndern. Die gute Botschaft, meine Damen und Herren, insbesondere meine Damen, ist: Solidarit\u00e4t innerhalb und au\u00dferhalb des Bundestages hat sich gelohnt. Wir sollten uns das f\u00fcr die Zukunft bewahren; denn wir haben mit dem Kampf um die Gleichstellung erst angefangen. Wenn wir dieses Gesetz verabschiedet haben, k\u00f6nnten wir zum Beispiel bei der Entgeltgleichheit weitermachen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588345,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":412,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt die Kollegin Gudrun Zollner.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588347,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":414,"sitzung":83,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine werten Kolleginnen und Kollegen! Die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen, im Sprachgebrauch kurz: Frauenquote, haben wir in den letzten Monaten immer wieder kontrovers diskutiert, und wir debattieren auch heute wieder dar\u00fcber. Die Gleichberechtigung ist zwar im Grundgesetz verankert; aber in der Realit\u00e4t ist sie immer noch nicht angekommen.\n\nWir sind uns einig, dass Frauen in F\u00fchrungspositionen unserem Land gutt\u00e4ten.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588349,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":416,"sitzung":83,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Wirklichkeit sieht leider anders aus. Spitzenpositionen werden \u00fcberwiegend von M\u00e4nnern besetzt. Immer wieder ist in der Diskussion von Quotengegnern zu h\u00f6ren: Niemand sollte allein wegen seines Geschlechts in ein Gremium berufen werden. - Was hei\u00dft das dann konkret im Umkehrschluss? Frauen, die bei den n\u00e4chsten Wahlen in einen Vorstand berufen werden, sind nicht qualifiziert genug?\n\nDazu darf ich nochmals in Erinnerung bringen: Frauen haben in Deutschland die M\u00e4nner im Hinblick auf die Schulbildung inzwischen \u00fcberholt. Frauen haben heutzutage meist h\u00f6here und bessere Bildungsabschl\u00fcsse als M\u00e4nner. Die Zahl der qualifizierten und topausgebildeten Frauen war noch nie so hoch wie heute.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588351,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":418,"sitzung":83,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch bleiben weibliche F\u00fchrungskr\u00e4fte in den deutschen Unternehmen die Ausnahme. Die Selbstverpflichtung der Wirtschaft aus dem Jahr 2001 hat in keinster Weise den gew\u00fcnschten Erfolg gebracht. Hierzu m\u00f6chte ich den Soziologen Ulrich Beck zitieren: M\u00e4nner zeigen, \u201everbale Aufgeschlossenheit bei gleichzeitiger Verhaltensstarre\u201c.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588353,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":420,"sitzung":83,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"14 Jahre hatten die Unternehmen Zeit, eine konsequente Nachwuchsf\u00f6rderung in ihren Unternehmen zu etablieren. Der Bund und die L\u00e4nder haben ihre Zeit genutzt und die notwendigen und geforderten Rahmenbedingungen wie Krippenausbau auf den Weg gebracht. In den Vorst\u00e4nden der 200 gr\u00f6\u00dften deutschen Unternehmen betrug der Anteil von Frauen in den Topetagen Ende vergangenen Jahres laut dem Managerinnen-Barometer 2015 gerade einmal 5 Prozent. Was bei den meisten Mittelst\u00e4ndlern und kleineren Familienbetrieben selbstverst\u00e4ndlich ist, sollte auch bei unseren gr\u00f6\u00dferen Unternehmen und Konzernen m\u00f6glich sein. Als gutes Beispiel m\u00f6chte ich hier die Deutsche Telekom nennen, die bereits 2010 eine 30-Prozent-Quote in ihrem Unternehmen beschlossen hat.\n\nDass auch in der Bundesverwaltung noch Handlungsbedarf besteht, zeigen die aktuellen Berichte zum -Bundesgleichstellungsgesetz und zum Bundesgremienbesetzungsgesetz. Zwar sind Frauen bezogen auf den untersuchten Zeitraum besser in den Leitungsfunktionen im gesamten Bundesdienst vertreten; aber besonders in den obersten Bundesbeh\u00f6rden immer noch unterrepr\u00e4sentiert. Der Bericht zum Bundesgleichstellungsgesetz kommt zu dem Schluss, dass auch in den Beh\u00f6rden - \u00e4hnlich wie wir es von der Privatwirtschaft immer wieder h\u00f6ren - gl\u00e4serne Decken bestehen. Wenn man die Besetzung der Bundesgremien betrachtet, wird deutlich, dass nur jedes vierte Mitglied weiblich ist. Rund 9 Prozent der Gremien sind ausschlie\u00dflich m\u00e4nnlich besetzt. In den Gremien des Bundes sind Frauen seit 1997 kontinuierlich besser vertreten. Allerdings ist mit einem Anteil von 25 Prozent eine gleichberechtigte Teilhabe nach wie vor nicht gegeben.\n\nDas hei\u00dft: Trotz einiger positiver Trends in der Wirtschaft wie im Bundesdienst sind die Ziele der Gleichstellung noch lange nicht erreicht.\n\nWie die Erfahrung der letzten Jahre zeigt, stellt sich die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen bei F\u00fchrungspositionen nicht von selbst ein. Im Koalitionsvertrag haben wir deshalb vereinbart, dass wir jetzt handeln werden, um den Anteil zu erh\u00f6hen. Der Gesetzentwurf sieht vor, dass Aufsichtsr\u00e4te von voll mitbestimmungspflichtigen und b\u00f6rsennotierten Unternehmen, die ab dem Jahr 2016 neu besetzt werden, eine Geschlechterquote von mindestens 30 Prozent aufweisen sollen. Betroffen sind davon rund 108 Unternehmen und circa 170 Frauen. Ich bin mir sicher, dass unter den etwa 40 Millionen Frauen, die wir in Deutschland haben, diese 170 Managerinnen gefunden werden.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588355,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":422,"sitzung":83,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Unternehmen, die b\u00f6rsennotiert sind oder der Mitbestimmung unterliegen, werden verpflichtet, verbindliche Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Frauenanteils im Aufsichtsrat, im Vorstand und in den beiden obersten F\u00fchrungsebenen festzulegen. Die betroffenen 3 500 Firmen sollen einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Handlungsspielraum erhalten. Durch die Ver\u00f6ffentlichungspflicht wird der Ansporn zu hohen Flexi-Quoten gro\u00df genug sein.\n\nWas wir von der Wirtschaft einfordern, sollte aber auch f\u00fcr den Bund gelten. Deshalb werden wir das Bundesgremienbesetzungsgesetz und das Bundesgleichstellungsgesetz novellieren. F\u00fcr Aufsichtsgremien, in denen der Bund mindestens drei Sitze besetzen kann, soll ab dem Jahr 2016 die feste Quote in H\u00f6he von 30 Prozent f\u00fcr alle Neubesetzungen gelten. Ab dem Jahr 2018 ist das Ziel, diesen Anteil auf 50 Prozent zu erh\u00f6hen. Bei den wesentlichen Gremien wird das Ziel verankert, eine parit\u00e4tische Vertretung von Frauen und M\u00e4nnern zu schaffen.\n\nMit der Novellierung des Bundesgleichstellungsgesetzes wollen wir Frauen aufgrund der immer noch existierenden strukturellen Benachteiligungen verst\u00e4rkt f\u00f6rdern. Deshalb sollen die Dienststellen des Bundes k\u00fcnftig verpflichtet werden, sich besonders f\u00fcr jede einzelne F\u00fchrungsebene konkrete Zielvorgaben f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Frauenanteils zu setzen.\n\nWir wollen mit der Novelle au\u00dferdem einen Gleichstellungsindex einf\u00fchren und damit eine Vorgabe aus dem Koalitionsvertrag umsetzen. Der Index zeigt beispielsweise auf, wie hoch der Frauen- und M\u00e4nneranteil im h\u00f6heren Dienst ist und wie stark Frauen auf den einzelnen F\u00fchrungsebenen vertreten sind.\n\nZiel unseres Gesetzes ist es, mehr Frauen in leitende Positionen in der Wirtschaft sowie in der Bundesverwaltung zu bringen. Damit soll das verfassungsrechtlich verankerte Grundrecht auf gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern auch f\u00fcr den Bereich der F\u00fchrungspositionen erf\u00fcllt werden. Mehr weibliche F\u00fchrungskr\u00e4fte bieten au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit, die Frauenf\u00f6rderung im Mittelbau und auf den unteren Ebenen der Unternehmen und der Bundesverwaltung konsequent voranzubringen. Damit soll sichergestellt werden, dass es k\u00fcnftig gen\u00fcgend weibliche Nachwuchskr\u00e4fte gibt.\n\nZusammenfassend ist uns f\u00fcr die weitere Beratung wichtig, dass das Gesetz verfassungs- und europarechtskonform ist und die Interessen der Wirtschaft beinhaltet, ohne dass das Ziel des Gesetzes infrage gestellt wird.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588357,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":424,"sitzung":83,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet auch, dass wir darauf achten m\u00fcssen, Rechtssicherheit zu schaffen und die B\u00fcrokratie auf das wirklich Notwendige zu beschr\u00e4nken.\n\nDas Gesetz allein wird aber kein Allheilmittel sein. Auch wird der Prozess, Frauen bessere Aufstiegsm\u00f6glichkeiten zu bieten, nicht von heute auf morgen gelingen. Die Quotenregelung ist nur einer von mehreren Bausteinen. Es m\u00fcssen auch die Rahmenbedingungen weiter vorangetrieben werden. Ich sehe das Gesetz als T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr die Frauen. Es geht nicht darum, qualifizierte M\u00e4nner zu ersetzen, sondern qualifizierten Frauen Karrierechancen zu erm\u00f6glichen,","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588359,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":426,"sitzung":83,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"denn 75 Prozent aller Frauen sehen sich im Beruf benachteiligt. Das muss sich \u00e4ndern.\n\nWenn mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen Verantwortung \u00fcbernehmen, wird dies auch Einfluss auf die Unternehmenskultur haben. Sobald weibliche F\u00fchrungskr\u00e4fte zum Alltag geh\u00f6ren, erf\u00fcllen sie auch eine bisher nicht vorhandene Vorbildfunktion f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen und ermutigen Frauen zu h\u00f6heren Zielen. Ich freue mich auf die Zeit, wenn die Quotenregelung \u00fcberfl\u00fcssig und eine gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen selbstverst\u00e4ndlich ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588361,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":428,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588363,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":430,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 96 Jahre nach Einf\u00fchrung des Frauenwahlrechts in Deutschland beenden wir mit dem Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst der Bundesregierung eine jahrzehntelange Auseinandersetzung dar\u00fcber, wie wir Artikel 3 Grundgesetz zum Durchbruch verhelfen k\u00f6nnen. Ja, wir beenden quasi einen Kulturkampf.\n\nVor fast genau 96 Jahren, am 19. Februar 1919, sagte die von mir gesch\u00e4tzte Marie Juchacz, nachdem sie in die Weimarer Nationalversammlung gew\u00e4hlt wurde und als erste Parlamentarierin nach Einf\u00fchrung des Frauenwahlrechts sprechen durfte - ich zitiere sie -:\n\nEs ist das erste Mal, da\u00df \u2026 die Frau als freie und gleiche im Parlament zum Volke sprechen darf, und ich m\u00f6chte hier feststellen, und zwar ganz objektiv, da\u00df es die Revolution gewesen ist, die auch in Deutschland die alten Vorurteile \u00fcberwunden hat.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588365,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":432,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, heute machen wir in Deutschland keine Revolution, sondern nur ein Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen, aber es ist bitter notwendig. Noch nie hatten wir in Deutschland eine so gut ausgebildete Frauengeneration. Ob an Schulen oder Universit\u00e4ten, die Spitzenleistungen werden doch l\u00e4ngst auch von Frauen erbracht. Sie stellen 50,7 Prozent der Hochschulabsolventen und machen im Schnitt bessere Examina. Ich bin \u00fcberzeugt, die Frauenquote wird zu einem Kulturwandel f\u00fchren. Sie bedeutet nicht nur einen Meilenstein der Frauenrechte, sondern ist auch das bessere und das beste Mittel gegen Fachkr\u00e4ftemangel.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588367,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":434,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die Wirtschaft wird von der Frauenquote profitieren; eben durch die faire Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern. Die Gleichberechtigung von Frauen kommt ohne Zweifel in vielen Bereichen voran: Im Bundestag hier bei uns mit 36,5 Prozent Frauenanteil, in der Bundesregierung mit 37,5 Prozent, in der Rechtsanwaltschaft mit 33 Prozent und in der Richterschaft mit 40 Prozent. Nur in den Chefetagen der deutschen Wirtschaft kommen die Frauen zu kurz. Bei den DAX-Vorst\u00e4nden sind die Zahlen sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig, wir haben es schon mehrfach geh\u00f6rt. In keiner anderen Wirtschaftsnation dieser Welt gibt es so wenig Frauen in F\u00fchrungspositionen wie bei uns, und das werden wir \u00e4ndern, meine Damen und Herren.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588369,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":436,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Freiwillige Ma\u00dfnahmen der Unternehmen haben nichts gebracht. Der Deutsche Corporate Governance Kodex mahnt schon seit f\u00fcnf Jahren zu mehr Vielfalt bei der Besetzung von Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden. Gen\u00fctzt hat es nichts. Die Zeit der Appelle ist vorbei.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588371,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":438,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Wir nehmen den Auftrag des Grundgesetzes zur Gleichstellung ernst. Seit 1994 steht im Artikel 3 Absatz 2 Satz 2 unseres Grundgesetzes - ich zitiere -:\n\nDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.\n\nGenau das tun wir jetzt.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588373,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":440,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr haben wir zwei Instrumente in unseren Gesetzentwurf eingebaut: erstens eine fixe Geschlechterquote von 30 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te der gr\u00f6\u00dften Unternehmen in Deutschland. Deutschland verf\u00fcgt \u00fcber so viele hochqualifizierte und unter Einsatz von Steuergeldern optimal ausgebildete Frauen wie noch nie. Wir wissen, dass eine st\u00e4rkere Beteiligung von Frauen in der Wirtschaft auf allen Ebenen langfristig sowieso kommen muss. Das ist schon eine Konsequenz der demografischen Entwicklung. Deutschland kann sich seinen Wohlstand nur bewahren, wenn wir die Produktivit\u00e4t weiter erh\u00f6hen und die demografische L\u00fccke schlie\u00dfen. Die Quote beschleunigt diesen Prozess. In ein paar Jahren wird sie selbstverst\u00e4ndlich sein. Die Wirtschaft wird sich fragen, wie so lange auf diese wertvolle Personalressource eigentlich verzichtet werden konnte. Ich glaube auch, die erregten Diskussionen \u00fcber die Quote der letzten Jahre werden uns im R\u00fcckblick nahezu unverst\u00e4ndlich erscheinen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588375,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":442,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"An der Quote kommt auch niemand vorbei, und zwar ohne Ausnahme. Zur Erf\u00fcllung der Quote in den Gro\u00dfunternehmen werden circa 174 Frauen ben\u00f6tigt, und zwar gestreckt \u00fcber mehrere Jahre. Es bleibt ein R\u00e4tsel, wie behauptet werden kann, dass diese Aufsichtsratsposten unbesetzt bleiben w\u00fcrden. Ich prophezeie Ihnen hier und heute: Am Ende wird kein einziger Sitz in einem deutschen Aufsichtsrat unbesetzt bleiben.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588377,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":444,"sitzung":83,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Zweitens. In Zukunft haben Unternehmen, die b\u00f6rsennotiert oder mitbestimmt sind, die Pflicht, sich eine klare Zielgr\u00f6\u00dfe zu setzen, wie viele Frauen k\u00fcnftig in Vorstand, Aufsichtsrat und Management arbeiten. Auch hier ist gesetzlicher Druck notwendig. Selbstverpflichtungen und Empfehlungen des Deutschen Corporate Governance Kodex haben keine Wirkung gezeigt. Durch die vorgesehenen Berichtspflichten wird auch die \u00d6ffentlichkeit sehen k\u00f6nnen, wie sich die Gremien und F\u00fchrungsebenen zusammensetzen und wie ernst es die Unternehmen mit der F\u00f6rderung von Frauen meinen. An dieser Stelle will ich ausdr\u00fccklich sagen: Die \u00d6ffentlichkeit ist ein scharfes Schwert der Kontrolle. Wir werden alle darauf schauen, wie sich der Anteil der Frauen in den F\u00fchrungsebenen dieser Unternehmen entwickelt hat.\n\nEs geht dabei um Unternehmen mit mehr als 500 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. In der Summe werden es circa 3 500 Unternehmen sein, die sich diese Zielgr\u00f6\u00dfen setzen m\u00fcssen. Zur Erreichung der Zielgr\u00f6\u00dfen haben die Unternehmen auch Fristen festzulegen, welche maximal f\u00fcnf Jahre betragen d\u00fcrfen. \u00dcber die Zielgr\u00f6\u00dfen, Fristen und deren Erreichung m\u00fcssen sie \u00f6ffentlich berichten.\n\nMeine Damen und Herren, Frauen sind ein Gewinn f\u00fcr die Wirtschaft. Deutschlands Unternehmen schaden sich selbst, wenn sie dieses Potenzial nicht nutzen. Wir beklagen einen Fachkr\u00e4ftemangel und lassen das enorme Potenzial der Frauen ungenutzt. Ich meine, das passt nicht zusammen. Genau deswegen brauchen wir die Frauenquote; denn sie sorgt nicht nur f\u00fcr mehr Gleichberechtigung, sondern sie wird auch der Wirtschaft neue Impulse geben, von denen wir alle profitieren.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf eine konstruktive Beratung in den Aussch\u00fcssen, und am Ende freue ich mich \u00fcber Ihre Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588379,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":446,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Professor Heribert Hirte ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588381,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":448,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Vor allen Dingen: Liebe Sch\u00fclerinnen und liebe Sch\u00fcler! Der hier vorgelegte Gesetzentwurf ist ein richtiges Signal, das zur Verbesserung der Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen beitr\u00e4gt; denn in deutschen Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden sind zu wenige Frauen vertreten. Es ist richtig, wenn wir gemeinsam daran arbeiten, dies zu verbessern. Aber es ist auch nur ein Signal. Das erkl\u00e4rt auch, warum das Gesetzesvorhaben in Teilen meiner Fraktion durchaus auch kritisch gesehen wird.\n\nDenn wenn wir eine Quote einf\u00fchren, durch die eine kleine dreistellige Zahl von Frauen in F\u00fchrungspositionen gelangen wird, blenden wir einen gro\u00dfen Teil der Schwierigkeiten aus, die gerade Frauen auf dem Weg dorthin zu gew\u00e4rtigen haben. Das betrifft, was im momentanen Gesetzestext noch nicht so richtig zum Ausdruck kommt, vor allen Dingen Frauen mit Kindern. Empirische Studien belegen, dass gerade solche Frauen - aber eben nur solche - mit teilweise erheblichen Einkommens- und Karrierenachteilen zu rechnen haben. Kinderbetreuung in den Zeiten, in denen sie f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als Vorstand oder Aufsichtsrat erforderlich ist, ist unver\u00e4ndert nicht leicht zu organisieren, schon gar nicht legal. Deshalb ist es nachdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, dass vor allen Dingen gro\u00dfe Unternehmen diese Aufgabe selbst \u00fcbernehmen. Das erkl\u00e4rt dann vielleicht auch, warum bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen - SDAX, MDAX usw. - der Frauenanteil in F\u00fchrungspositionen nicht ganz so gro\u00df ist wie bei den ganz gro\u00dfen Unternehmen.\n\nWenn der entsprechend gr\u00f6\u00dfere Aufwand f\u00fcr die Kinderbetreuung dann auch steuerlich nur begrenzt geltend gemacht werden kann, \u201erechnet\u201c sich f\u00fcr viele rational denkende Eltern der Aufwand einer doppelten Karriere mit Kindern nicht. Ich bin deshalb auf den Fortgang einiger finanzgerichtlicher Prozesse gespannt, in denen Eltern diese Abzugsbeschr\u00e4nkungen zu Fall bringen wollen. Wenn zudem gerade Kinderg\u00e4rten \u201emit besonderer Liebe\u201c bestreikt werden, konterkariert auch dies die Bereitschaft von M\u00fcttern - \u00fcbrigens auch von V\u00e4tern - zur \u00dcbernahme von F\u00fchrungspositionen.\n\nEs ist  - anders ausgedr\u00fcckt - noch deutlich mehr zu tun, und dies an anderer Stelle, um die Familienkompatibilit\u00e4t von F\u00fchrungspositionen herzustellen. Andererseits: Ein bisschen Sog von oben schadet eben auch nicht.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588383,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":450,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zu einem zweiten Punkt. Frau Ministerin, Sie begr\u00fcnden die Quotenvorgaben damit, dass die Zahl qualifizierter Frauen in den letzten Jahren stetig zugenommen habe. Das ist richtig, aber unvollst\u00e4ndig; denn im Aufsichtsrat - Gleiches gilt f\u00fcr die F\u00fchrungsebenen darunter - gilt es, ganz unterschiedliche F\u00e4higkeiten und Profile zusammenzuf\u00fchren, wie etwa die Kenntnis bestimmter Branchen, ausl\u00e4ndischer M\u00e4rkte oder von Organisationsfragen einschlie\u00dflich der Datenverarbeitung.\n\nDer Aufsichtsrat ist eine Fu\u00dfballmannschaft und kein Elferrat. Deshalb kommt es schon sehr darauf an, ob man sich gerade f\u00fcr Bilanzrecht oder Steuerrecht interessiert oder - wie die Tochter unserer rechtspolitischen Sprecherin - f\u00fcr Maschinenbau, das sie n\u00e4mlich studiert. Wir brauchen St\u00fcrmerinnen, Mittelfeldspielerinnen und Verteidigerinnen mit jeweils unterschiedlichen Qualifikationen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn sich mehr Frauen f\u00fcr diese wirtschaftsnahen Detailqualifikationen \u00fcber die schlichte Wahl des Studienfaches hinaus interessieren w\u00fcrden; aber die Realit\u00e4t sah - jedenfalls bis vor kurzem - noch ganz anders aus.\n\nIch erinnere mich noch sehr genau an die Diskussionen in der wirtschaftsrechtlichen Abteilung des Deutschen Juristentages vor zwei Jahren - im \u00dcbrigen auch vor einem Jahr -, bei denen der Frauenanteil bei 10 Prozent lag, und das, obwohl sich Frauen wie M\u00e4nner gleicherma\u00dfen h\u00e4tten anmelden k\u00f6nnen. Es waren - aus welchen Gr\u00fcnden auch immer - nicht mehr Frauen da. Deshalb ist ein Kulturwandel, Frau Ministerin, schon wichtig und richtig, aber der Kulturwandel muss an verschiedenen Stellen ansetzen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":451,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Aber auch bei den M\u00e4nnern!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":452,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie waren auch nicht in der wirtschaftsrechtlichen Abteilung; aber dies nur am Rande.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":453,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann ja nicht \u00fcberall dazwischenrufen!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":454,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau K\u00fcnast, ich sage das ganz deutlich. Die M\u00e4nner machen ja da mit, aber es ist ein bisschen komplizierter, als nur eine Quote von oben zu verordnen.\n\nDas bringt mich zur\u00fcck zu der Frage nach den Gr\u00fcnden. Denn es st\u00f6\u00dft nat\u00fcrlich - ich meine, zu Recht - auf Unverst\u00e4ndnis, dass vor allen Dingen die Wirtschaft f\u00fcr diese Lage verantwortlich gemacht wird. Es ist aus meiner Sicht auch eine Frage des gesellschaftlichen Klimas, das Wirtschaft und Unternehmertum grunds\u00e4tzlich kritisch gegen\u00fcbersteht, wenn Menschen sich gegen eine T\u00e4tigkeit in der Wirtschaft entscheiden. Wer wie die Linken und die Gr\u00fcnen freien Handel - ich sage nur \u201eTTIP\u201c - ablehnt, darf sich nicht wundern, wenn Menschen keine Lust haben, in ebendiesen Handelsunternehmen zu arbeiten. Diesen Zusammenhang sollte man nicht vergessen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588389,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":456,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Dieser Zusammenhang erschlie\u00dft sich keinem Menschen!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":457,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Den Zusammenhang muss man erst einmal verstehen!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":458,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, Sie reden auch im Rechtsausschuss ununterbrochen; ich kenne das schon.\n\nUmgekehrt gilt: Es ist gut, richtig und wichtig, wenn sich auch Frauen - ich sage es noch einmal - f\u00fcr wirtschaftsnahe Berufe entscheiden, die dann vermehrt auch eine \u00dcbernahme von F\u00fchrungsverantwortung erm\u00f6glichen; aber das sollte dann doch freiwillig geschehen.\n\nDiese Lage - die unterschiedlichen Anforderungsprofile - wirkt sich umso st\u00e4rker aus, je kleiner ein Aufsichtsrat oder ein sonstiges F\u00fchrungsgremium ist; denn hier kann eine fehlende Expertise bei einer Person nicht einfach durch einen Kollegen kompensiert werden. Das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Frauen und f\u00fcr M\u00e4nner.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":459,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb wollen wir es ja verbessern! Weil da jetzt so gro\u00dfe L\u00fccken sind!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":460,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Beschr\u00e4nkung der Auswahlfreiheit durch eine Genderquote wiegt bei solchen kleinen Unternehmen deutlich st\u00e4rker. Deshalb wird zu Recht die Frage aufgeworfen, ob der Entwurf nicht gerade in diesem Zusammenhang in seiner Ausgestaltung verfassungsrechtlich bedenklich ist.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":461,"sitzung":83,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Was meinen Sie damit?","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":462,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist genau vor diesem Hintergrund, dass die M\u00f6glichkeit der Gesamterf\u00fcllung vorgesehen wird, dass also die beiden Quoten zusammengerechnet werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcsste man meines Erachtens \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung weiterer branchenspezifischer Besonderheiten nachdenken.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588397,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":464,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Mit gro\u00dfer Akribie hat die Bundesregierung den mit dem Gesetzesvorhaben verbundenen Erf\u00fcllungsaufwand berechnet: 257 000 Euro kostet das pro Jahr. \u00dcberraschend ist dabei, dass f\u00fcr Vorstands- und Aufsichtsratsmitglieder ein Stundensatz von 47,30 Euro pro Stunde zugrunde gelegt wird - vor Steuern. Das ist etwas mehr als der Mindestlohn. Ich selbst w\u00fcrde mich nicht trauen, einer Frau eine T\u00e4tigkeit in einem Aufsichtsrat oder einem Vorstand zu diesen offenbar von Ihnen als angemessen angesehenen S\u00e4tzen anzubieten. Der Nationale Normenkontrollrat hat das zu Recht richtigger\u00fcckt.\n\nZu Recht - damit bin ich bei meinem letzten Punkt - sind die Quotenvorgaben, oder besser: die Signalwirkungen des Gesetzes, auch auf den \u00f6ffentlichen Dienst erstreckt worden. Es wurde zu Recht kritisiert, dass der Staat der Privatwirtschaft keine Vorgaben machen sollte, die er selbst nicht beachtet. Aber: Dort f\u00fchrt die Unterschreitung der vorgegebenen Quote lediglich zu einer Begr\u00fcndungspflicht, w\u00e4hrend sie in der Privatwirtschaft zur Nichtigkeit der Wahl und zum Verlust der Aufsichtsratsmehrheit f\u00fchrt. Angesichts der verfassungsrechtlichen Positionen ist das eine vielleicht nicht ganz zu rechtfertigende Differenzierung.\n\nM\u00f6glicherweise zum Ausgleich soll der b\u00fcrokratische \u00dcberwachungsaufwand dramatisch nach oben gefahren werden: Insgesamt circa 100 neue Stellen f\u00fcr Gleichstellungsbeauftragte, Stellvertreter und Mitarbeiter in der Bundesverwaltung und noch einige weitere personalintensive Ma\u00dfnahmen werden einen Kostenaufwand von 20 Millionen Euro pro Jahr ausl\u00f6sen. Wenn es vorne im Gesetzentwurf hei\u00dft, das alles sei haushaltsneutral, dann fragt man sich nat\u00fcrlich, wie das geschehen soll.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":465,"sitzung":83,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie vorher angefangen h\u00e4tten, w\u00e4re es jetzt auch nicht so teuer!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":466,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Es kann doch nur so laufen, dass zun\u00e4chst umgesetzt wird, die Verwaltung verschlechtert wird und im n\u00e4chsten Jahr die entsprechenden Haushaltsforderungen kommen. Da kann ich nur sagen: Das kennen wir von anderen Stellen. - Wir wollen schon eine Quote - das sage ich ganz deutlich -, aber wir wollen keine Gleichstellungs\u00fcberwachungspolizei; denn eine \u201eGl\u00fcpo\u201c habe ich im Koalitionsvertrag nicht gefunden.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588401,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588402,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":469,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns das deshalb in den Beratungen in den n\u00e4chsten Wochen korrigieren. Ich bin zuversichtlich, dass das gelingt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588404,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":471,"sitzung":83,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen schon, dass Sie in einer Koalition mit denen sind? Sie torpedieren das ganze Gesetz!","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":472,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD hat jetzt das Wort die Kollegin Christina Jantz.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588407,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588408,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":83,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Professor Hirte, eingangs m\u00f6chte ich mich insbesondere im Namen meiner Fraktion, aber, wie ich denke, auch im -Namen vieler anderer Kolleginnen hier im Plenarsaal dagegen verwehren, Gleichstellungsbeauftragte als B\u00fcrokratieaufbau zu bezeichnen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588409,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588410,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":83,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich muss Ihnen nicht sagen - das ist in vielen Reden schon angeklungen -, welch gro\u00dfe Beitr\u00e4ge Frauen bislang f\u00fcr unsere Gesellschaft geleistet haben und dass sie diese selbstverst\u00e4ndlich auch zuk\u00fcnftig leisten werden. Dennoch, der freie Zugang zu gut bezahlten Berufen und Positionen ist f\u00fcr Frauen heutzutage aber nicht nur eine Frage der Gerechtigkeit. Er hat auch gesellschaftspolitische Auswirkungen auf viele unserer Lebensbereiche. Es wurde schon oft betont und nachgewiesen, dass Frauen in Spitzenpositionen - auch das klang heute schon an - die Unternehmen ma\u00dfgeblich voranbringen,","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588411,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588412,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":83,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"ganz egal ob in der freien Wirtschaft oder im \u00f6ffentlichen Dienst. In vielen L\u00e4ndern hat sich diese Einstellung bereits manifestiert, und sie wird dort entsprechend auch gelebt. In Deutschland - Christian Lange hat es gesagt - brauchen wir uns gar nicht zu verstecken. Denn auch bei uns gilt: Die Grundlage haben wir. Qualifizierte, hochkompetente Frauen gibt es genug. In Deutschland absolvieren mehr Frauen als M\u00e4nner ein Hochschulstudium, und das mit sehr guten Ergebnissen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588413,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588414,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":83,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sie streben zunehmend insbesondere in die stark boomenden Branchen. Frauen wollen vorankommen, sich einbringen und entscheiden. Sie wollen von der zweiten und dritten Reihe nach vorne treten und ihr K\u00f6nnen beweisen. Doch der Alltag zeigt uns nach wie vor: Deutschland l\u00e4sst sie nicht. Wir sind trauriges Schlusslicht. Denn in keiner anderen Wirtschaftsnation - auch das hatte Christian Lange vorhin angesprochen - gibt es im Vergleich weniger Unternehmen mit mindestens einer Frau in einer Spitzenposition als bei uns. Lediglich in jedem dritten Unternehmen lassen sich Frauen an der Spitze finden. W\u00e4hrend andere L\u00e4nder gezielt unsere weiblichen Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte abwerben und uns viele Staaten \u00fcberholen, prallen die Frauen bei uns in Deutschland immer noch viel zu h\u00e4ufig an die - bildlich gesprochen - gl\u00e4serne Decke. Meine Damen und Herren, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden wir es endlich schaffen, zumindest einen Teil dieser Decke br\u00fcchig zu machen.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588415,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588416,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":83,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr danke ich insbesondere unseren SPD-Ministern Manuela Schwesig und Heiko Maas. Sie haben einen besonnenen, guten Gesetzentwurf ausgearbeitet, der f\u00fcr eine gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen sorgen soll. Die Weichen werden nun endlich richtig gestellt.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588417,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588418,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":83,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Damit setzen wir nicht nur den Koalitionsvertrag und unsere Ziele, insbesondere unsere lang erk\u00e4mpften Forderungen um, sondern wir lenken auch Artikel 3 Absatz 2 unseres Grundgesetzes in gesetzlich untermauerte Bahnen. Nun wird es Rechtsfolgen, also Konsequenzen, geben, sollte die Geschlechterquote nicht eingehalten werden. Der sogenannte leere Stuhl droht. Zum ersten Mal in der deutschen Geschichte wird es eine Geschlechterquote von mindestens 30 Prozent in Aufsichtsr\u00e4ten geben. Ich m\u00f6chte betonen: So sieht nicht nur aktive, praxisorientierte Frauen- und Rechtspolitik aus, sondern so sieht auch eine fortschrittliche Wirtschaftspolitik aus.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588419,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588420,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":83,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Seien wir doch ehrlich: Eigentlich ist es schon ein bisschen kurios, Unternehmen zu ihrem Gl\u00fcck zwingen zu m\u00fcssen. Denn die zahlreichen Studien, die uns alle vorliegen, belegen doch immer wieder: Vielfalt in Unternehmen bringt Fortschritt und sp\u00fclt auch Geld in die Kassen. Gleichzeitig mussten wir erkennen, dass der Appell an die Unternehmen, freiwillig zu handeln, kl\u00e4glich gescheitert ist. W\u00fcrden wir es n\u00e4mlich g\u00e4nzlich unseren Unternehmen \u00fcberlassen, die Gleichstellung voranzutreiben, w\u00fcrde es noch Jahrzehnte ben\u00f6tigen, nein - was sage ich? -, an die 150 Jahre dauern, bis wir eine 30-Prozent-Quote h\u00e4tten, wenn wir mit dem bestehenden Tempo fortfahren w\u00fcrden.\n\nSie sehen, meine Damen und Herren, Handlungsbedarf ist unverkennbar gegeben. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf schaffen wir den notwendigen motivierenden Druck, st\u00e4rken nat\u00fcrlich die Frauen, st\u00e4rken die wirtschaftliche Entwicklung und st\u00e4rken insgesamt unsere Gesellschaft. Packen wir es also endlich an!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588421,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":488,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes hat das Wort der Kollege Oswin Veith f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588423,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":490,"sitzung":83,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit 66 Jahren garantiert unser Grundgesetz in Artikel 3 die gleichberechtigte Teilhabe von M\u00e4nnern und Frauen. Um das zu erreichen, haben wir in den letzten Jahren bereits vieles auf den Weg gebracht. Mit der Privatwirtschaft haben wir freiwillige Selbstverpflichtungen vereinbart und f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst das Bundesgremienbesetzungsgesetz und auch das Bundesgleichstellungsgesetz verabschiedet.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf sieht nun eine Quotenregelung zur Verbesserung der Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner bei der Besetzung von F\u00fchrungspositionen vor. F\u00fcr b\u00f6rsennotierte Unternehmen, die der parit\u00e4tischen Mitbestimmung unterliegen, gilt damit zuk\u00fcnftig f\u00fcr ihre Aufsichtsr\u00e4te eine Geschlechterquote von mindestens 30 Prozent. Zudem wird es verbindliche Zielvereinbarungen f\u00fcr b\u00f6rsennotierte und mitbestimmungspflichtige Unternehmen geben. Ich bedaure es ausdr\u00fccklich, dass es nicht gelungen ist, gemeinsam mit der Privatwirtschaft dieses freiwillige Ziel zu erreichen.\n\nWeil wir als Bund mit gutem Beispiel vorangehen wollen, wird es f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst vergleichbare Regelungen geben. Die Bundesverwaltung wird k\u00fcnftig verpflichtet, sich f\u00fcr jede F\u00fchrungsebene konkrete Zielvereinbarungen zur Erh\u00f6hung des Frauen- bzw. M\u00e4nneranteils zu setzen. Dar\u00fcber hinaus soll bei der Besetzung von Aufsichtsgremien, bei denen der Bund mitbestimmen kann, ab 2016 eine Quote von 30 Prozent gelten, mit dem Ziel, diese Vorgabe ab dem Jahre 2018 auf 50 Prozent zu erh\u00f6hen. Im Koalitionsvertrag haben wir uns auf eine gezielte Gleichstellungspolitik auf Ebene des Bundes geeinigt. Wir wollen den Anteil der Frauen in F\u00fchrungspositionen erh\u00f6hen und Entgeltungleichheiten beseitigen. Daf\u00fcr stehen wir als Union.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588425,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":492,"sitzung":83,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Bundesverwaltung haben wir daher im Koalitionsvertrag eine proaktive Umsetzung des Bundesgleichstellungs- und Bundesgremienbesetzungsgesetzes gefordert. Mit den Quotenregelungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst geht der vorliegende Gesetzentwurf aber klar \u00fcber die Vorgaben unseres Koalitionsvertrages hinaus. So enth\u00e4lt der Gesetzentwurf aus dem Familienministerium f\u00fcr die Geschlechterquote bei der Besetzung von Aufsichtsgremien im Einflussbereich des Bundes weder \u00d6ffnungs- noch H\u00e4rtefallklauseln. Als Konsequenz muss bei einer Gremienbesetzung durch den Bund streng auf diese Quote geachtet werden, losgel\u00f6st von der jeweiligen pers\u00f6nlichen und fachlichen Eignung und Qualifikation der potenziellen Gremienmitglieder. Das kann nicht gutgehen. Auch fehlt es in dem Gesetzentwurf an einer M\u00f6glichkeit zur Abweichung von der Quotenregelung in den F\u00e4llen, in denen eine funktionsbezogene Besetzung der Gremien erfolgt. Vor allem vor dem Hintergrund, dass wir im \u00f6ffentlichen Dienst bereits \u00fcber einen sehr hohen Standard verf\u00fcgen, erscheinen mir diese starren Quoten f\u00fcr zu weitgehend.\n\nLassen Sie mich die aktuelle Situation kurz aufzeigen. Der Frauenanteil an F\u00fchrungspositionen in den obersten Bundesbeh\u00f6rden im Jahre 2012 betrug rund 30 Prozent. Der Frauenanteil an Gremienmitgliedern im Einflussbereich des Bundes stieg von 1997 bis 2013 von 12,4 auf 25,7 Prozent. Das sind gute Zahlen, wie ich meine. Wir liegen damit weit vor der Wirtschaft. Auch das gilt es angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\n\nDas sagt auch vieles \u00fcber den \u00f6ffentlichen Dienst als Arbeitgeber:\n\nErstens. Er ist auf einem sehr guten Weg, um die Chancengleichheit f\u00fcr beide Geschlechter zu verbessern. Auch deshalb ist der \u00f6ffentliche Dienst ein attraktiver Arbeitgeber.\n\nZweitens. Im Vergleich zur Privatwirtschaft arbeitet der \u00f6ffentliche Dienst konsequent an der Verbesserung der Vereinbarkeit von Beruf, Pflege und Familie. Diese Problematik ist erkannt. Wir haben in der letzten Legislaturperiode gemeinsam zum Beispiel mit dem Fachkr\u00e4ftegewinnungsgesetz darauf reagiert. Damit haben wir viele positive Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Familienfreundlichkeit auf den Weg gebracht, zum Beispiel den Personalgewinnungszuschlag, Kinderbetreuungs- und Pflegezeiten, die Anerkennung von Erfahrungszeiten, Wehrdienst- und Freiwilligendienstzeiten oder die Einf\u00fchrung einer Verpflichtungspr\u00e4mie f\u00fcr polizeiliche Auslandsverwendungen. Ferner wurde die \u00dcbertragung ehebezogener Regelungen im \u00f6ffentlichen Dienstrecht auf Lebenspartnerschaften beschlossen, und der Eintritt in den Ruhestand wurde insgesamt flexibler ausgestaltet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen ist ein wichtiges Anliegen. Wir als Union bekennen uns klar zu diesem Ziel. Nicht zuletzt durch die von der Union beschlossenen Ma\u00dfnahmen ist der \u00f6ffentliche Dienst hier bereits Vorreiter in unserer Gesellschaft. Wenn es denn richtig ist, wie es in Artikel 3 Absatz 2 unseres Grundgesetzes hei\u00dft: \u201eDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin\u201c, dann ist der vorliegende Gesetzentwurf der Familienministerin ein weiterer Schritt auf einem richtigen Weg. Dennoch m\u00fcssen wir im weiteren Beratungsverfahren noch den einen oder anderen Stein beiseiter\u00e4umen, damit alles rund wird. Darauf freue ich mich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588427,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":494,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Metin Hakverdi, SPD.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588429,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":496,"sitzung":83,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Endlich - nicht im Sinne von heute, sondern im Sinne von: nach so vielen Jahren des Debattierens, der getroffenen Selbstverpflichtung durch Wirtschaft und Politik, der politischen Auseinandersetzung - hat sich die Einsicht durchgesetzt: Eine gerechte Gesellschaft, bei der alle - Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen - in Wirtschaft und Verwaltung Aufstiegschancen haben und F\u00fchrungspositionen besetzen k\u00f6nnen, ist ohne eine gesetzlich verbindliche Quote offensichtlich nicht zu erreichen: Obwohl Frauen heute besser qualifiziert sind als M\u00e4nner, obwohl Frauen \u00fcber 50 Prozent der Bev\u00f6lkerung aus-machen, liegt der Frauenanteil in den Aufsichtsr\u00e4ten der 160 gr\u00f6\u00dften deutschen Unternehmen unter 20 Prozent, bei den Vorst\u00e4nden sogar unter 6 Prozent.\n\nDer eine oder andere, die eine oder andere findet einen Eingriff des Gesetzgebers unangemessen. Denen sage ich: Gesetzgeberisches Handeln ist immer dort erforderlich, wo die gesellschaftlichen Mechanismen nicht in der Lage sind, eine offensichtliche Ungerechtigkeit zu \u00fcberwinden. In diesem Fall muss der Gesetzgeber handeln: M\u00e4nnlich dominierte Strukturen l\u00f6sen sich offensichtlich nicht freiwillig auf; das ist die Erkenntnis der letzten Jahre. Deshalb lasse ich weder das Argument unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie noch das eines unzul\u00e4ssigen Eingriffs in die unternehmerische Freiheit gelten.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588431,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":498,"sitzung":83,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Den anderen geht der Gesetzentwurf nicht weit genug. Denen sage ich: Dieser Gesetzentwurf - die Kollegin K\u00fcnast hat auch das Wort \u201ehistorisch\u201c benutzt - ist eine historische Z\u00e4sur. Eine verbindliche Quote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te wird nunmehr gesetzlich festgeschrieben. Au\u00dferdem werden Aufsichtsr\u00e4te verpflichtet, Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Vorst\u00e4nde zu beschlie\u00dfen; die Vorst\u00e4nde wiederum m\u00fcssen Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die beiden F\u00fchrungsebenen unterhalb des Vorstandes festlegen. F\u00fcr diese Zielgr\u00f6\u00dfen sind Fristen festzulegen und in Lageberichten zu ver\u00f6ffentlichen.\n\nDas schafft Transparenz und \u00d6ffentlichkeit. Ich bin \u00fcberzeugt, dass diese Transparenz und \u00d6ffentlichkeit eine ganz besondere Dynamik ausl\u00f6sen k\u00f6nnen: Ich kann mir vorstellen, dass sich Organisationen allein zu dem Zweck gr\u00fcnden, die einzelnen Unternehmen auf diesen Aspekt hin zu \u00fcberwachen. Ich kann mir vorstellen, dass solche Organisationen Ungerechtigkeiten in einzelnen Unternehmen \u00f6ffentlich machen und anprangern. Diese Unternehmen m\u00fcssten dann der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren, warum der Frauenanteil in ihren F\u00fchrungsebenen nicht der gesellschaftlichen Realit\u00e4t entspricht. Gen\u00fcgt - das ist auch an die Opposition heute gerichtet - dieser \u00f6ffentliche Druck nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen, dann wird der Gesetzgeber wieder in der Pflicht sein. Es ist ungerecht und unserem Gemeinwesen unw\u00fcrdig, dass Frauen in den F\u00fchrungsetagen der deutschen Wirtschaft derzeit so stark diskriminiert sind.\n\nEinigen - auch heute hier in diesem Haus - reicht diese Feststellung nicht als Grund daf\u00fcr, Unternehmen in Deutschland zu mehr Gleichberechtigung zu verpflichten. Diese weise ich auf die vielen internationalen Studien hin, die alle ein Ergebnis haben: Unternehmen mit einem h\u00f6heren Frauenanteil in F\u00fchrungsgremien haben mehr Erfolg. - Deshalb ist es mir unverst\u00e4ndlich, warum die Unternehmerverb\u00e4nde jetzt nicht die Fahnentr\u00e4ger dieser Gesetzesinitiative sind. Mit diesem Gesetz sorgen wir n\u00e4mlich nicht nur f\u00fcr mehr Gerechtigkeit in unserer Gesellschaft, mit diesem Gesetz tun wir auch etwas f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland: Wir machen den Wirtschaftsstandort Deutschland leistungsf\u00e4higer. Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Gesetz brechen wir Strukturen auf, die bisher die wirtschaftliche Prosperit\u00e4t in unserem Land behindert haben. Wir beseitigen ein Marktversagen. Die nachhaltige Entwicklung des Wirtschaftsstandorts Deutschland braucht dieses Gesetz.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588433,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":500,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/3784, 18\/4307 und 18\/4308 (neu) an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe, dass sich kein Widerspruch erhebt, Sie also alle damit einverstanden sind. Dann ist diese \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 18 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Hans-Christian Str\u00f6bele, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBericht \u00fcber das Inhaftierungs- und Verh\u00f6rprogramm der CIA vollst\u00e4ndig und ungeschw\u00e4rzt \u00fcbermitteln\n\nDrucksache 18\/3558\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re auch hier keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDamit er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile als erster Rednerin der Kollegin Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 17 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14232,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":501,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein ernstes Thema. Es geht um einen Antrag, bei dem meines Erachtens eigentlich niemand in diesem Haus dagegen sein kann.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588436,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":503,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, alle k\u00f6nnen unterschreiben und sagen:\n\nDer Deutsche Bundestag verurteilt Folter. Niemand darf der Folter oder grausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe unterworfen werden.\n\nWir alle wollen doch wohl, dass Folter abgestellt wird und Foltervorw\u00fcrfe rechtsstaatlich aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588438,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":505,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich haben wir bei diesem Thema doch alle die gleiche Meinung, zum Beispiel gerade gestern bez\u00fcglich des Bloggers in Saudi-Arabien. Der Kollege Tom Koenigs, der zum Beispiel dazu geredet hat, sitzt jetzt auch hier. Logisch. Aber wenn das so ist, meine Damen und Herren, muss doch der Deutsche Bundestag jetzt gemeinsam begr\u00fc\u00dfen, dass - erstens - der Geheimdienstausschuss des US-Senats unter Leitung von Dianne Feinstein diese Aufkl\u00e4rung \u00fcber das Inhaftierungs- und Verh\u00f6rprogramm der CIA, \u00fcber Jahre m\u00fchevoll betrieben hat, und m\u00fcsste - zweitens - logischerweise dann auch zustimmen, wenn wir heute beschlie\u00dfen wollen: Wir ersuchen die zust\u00e4ndigen Stellen in den USA, uns den vollst\u00e4ndigen Bericht von 6 000 Seiten ungeschw\u00e4rzt zu \u00fcbermitteln. Das alles geh\u00f6rt logisch zusammen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588440,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":507,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wir kennen ja nun alle die Zusammenfassung, die mittlerweile auf Deutsch - auf meinem Tisch liegt sie - erschienen ist, 500 Seiten.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588442,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] h\u00e4lt ein Buch hoch mit dem Titel \u201eDer CIA-Folterbericht\u201c","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":509,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Aber der Bericht hat eben 6 000 Seiten. Selbst bei dieser Zusammenstellung auf 500 Seiten - wenn man sie liest - kann man verzweifeln. Es ist unglaublich, dass so etwas in den USA geschehen ist, dass sich dieses politische System, vermeintlich um Freiheit zu verteidigen, dahin versteigen kann:\n\nWaterboarding. - Ich kann mir gar nicht vorstellen, wie sich ein Mensch physisch und psychisch dabei f\u00fchlt. Man ist dann doch zerst\u00f6rt, im wahrsten Sinne des Wortes zerst\u00f6rt - schon nach dem ersten Mal. Hier war es mindestens 18-mal.\n\nEntzug von Schlaf. - Meine Damen und Herren, das ist mit einem Land, dessen Verfassung anf\u00e4ngt mit \u201eWe the People\u201c, eigentlich gar nicht vereinbar.\n\nIch meine, was jetzt nicht passieren darf, ist, dass nach diesem Bericht die Straflosigkeit folgt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588444,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":511,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele Staaten auf der Welt, in denen Folter an der Tagesordnung ist: Saudi-Arabien - davon haben wir gestern geredet -, Syrien, Iran, auch Russland, meine Damen und Herren. Aber von der US-Justiz erwarte ich, dass sie hier wirklich aufarbeitet und es nicht mit der Ver\u00f6ffentlichung des Berichts oder des Teilberichts bewenden l\u00e4sst. Die USA haben sich doch eigentlich v\u00f6lker- und menschenrechtlichen Standards verpflichtet, wenn sie auch nicht alles unterschrieben haben, zum Beispiel bei dem Internationalen Strafgerichtshof.\n\nKlar ist aber auch: Auch wenn die US-Justiz unt\u00e4tig bleibt und Obama schon gesagt hat: \u201eWir reagieren da nicht mit strafrechtlichen Ma\u00dfnahmen\u201c, kann das f\u00fcr uns nicht hei\u00dfen, dass wir, die wir sagen, Folter ist verboten - einen anderen Weg gibt es nicht; wir haben es im Fall des Polizisten Daschner richterlich best\u00e4tigt bekommen -, meinen: Das gilt jetzt f\u00fcr uns auch. Nein, das Strafrecht hat ein Weltrechtsprinzip: Folter ist verboten - was nichts anderes hei\u00dft, als dass jedes Land Folter, wo auf dieser Welt und an wem auch immer sie ver\u00fcbt wird, bei sich selbst einem Strafverfahren unterziehen kann.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588446,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":513,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sage ich: Das Ganze muss Folgen haben. Die deutsche Justiz muss doch zumindest in der Lage sein, Taten mit Bezug zu Deutschland zu verfolgen, zum Beispiel bei Entf\u00fchrungen, die \u00fcber unser Territorium erfolgt sind, bei denen deutsche Beh\u00f6rden beteiligt waren - etwa bei der Ermittlung pers\u00f6nlicher Daten oder von Aufenthaltsorten - oder wo die Opfer deutsche Staatsangeh\u00f6rige waren.\n\nStellen Sie sich jetzt einmal vor, jemand, dem das passiert w\u00e4re, hie\u00dfe Fritz M\u00fcller oder Meier. W\u00e4re dann der Aufschrei eigentlich gr\u00f6\u00dfer gewesen, als wenn man einen ganz anderen Namen gehabt h\u00e4tte, zum Beispiel Murat Kurnaz oder Khaled el-Masri? \u00dcberlegen Sie einmal - der Untersuchungsausschuss hat das ja gezeigt -, ein deutscher B\u00fcrger aus Bremen wird in Mazedonien festgenommen, nach Afghanistan verschleppt, gefoltert - wir haben es gesehen; selbst in diesem Bericht steht das -, misshandelt, erniedrigt und geschlagen. Ihm werden Drogen verabreicht und verschiedene rektale Einl\u00e4ufe verpasst. Wenn wir nicht einmal in der Lage sind, bei solchen Straftaten und einer solchen Folter gegen\u00fcber deutschen Staatsangeh\u00f6rigen zu sagen: \u201eSo nicht\u201c, dann frage ich: Wo denn dann?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588448,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":515,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage das auch f\u00fcr den Deutschen Khaled el-Masri, der von der CIA eben auch gefoltert wurde. In M\u00fcnchen war man mutig, und es gibt dort Haftbefehle. Aber wo funktioniert denn der deutsche Rechtsstaat, wenn diese Haftbefehle gegen CIA-Agenten von der Regierung nicht einmal an die USA weitergeleitet werden? Hier geht es doch auch um die eigene W\u00fcrde und die Glaubw\u00fcrdigkeit, dass wir wirklich einen Rechtsstaat vertreten. Denken Sie allein auch an die Entf\u00fchrten, die nach der Folter in ihren Zellen von Geheimdienstmitarbeitern vernommen wurden, wodurch diese quasi die Fr\u00fcchte des verbotenen Baumes geerntet haben.\n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir uns nicht an einem System Straflosigkeit beteiligen d\u00fcrfen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588450,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":517,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wie betreiben wir eigentlich - das sehen wir in diesen Tagen - Terrorismusbek\u00e4mpfung? Wie k\u00f6nnen wir bei all der Strafverfolgung und all den Ma\u00dfnahmen, die wir hier in dieser Zeit strittig diskutieren, jungen M\u00e4nnern und Frauen sagen: \u201eSchlie\u00dft euch nicht den Dschihadisten an, habt Respekt vor anderen Menschen, t\u00f6tet nicht andere, geht nicht diesen Weg\u201c, und wie k\u00f6nnen wir ihnen eigentlich in die Augen schauen? Sie sehen uns an und sagen: Gleiches Recht f\u00fcr alle!\n\nIch will diese Taten gar nicht voll gleichstellen, aber wenn etwas eine Straftat ist, dann ist etwas eine Straftat, und der deutsche Rechtsstaat und der Deutsche Bundestag sind nur glaubw\u00fcrdig, wenn sie ohne Ansehen der Person und ohne Ansehen der Staaten sagen: Solche Straftaten werden von uns verfolgt. - Darum geht es.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588452,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":519,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, ich darf Sie um Ihren letzten Satz bitten.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":520,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich komme zum Schluss. - Meine Damen und Herren, wenn wir bei der Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung von Folter erfolgreich sein wollen, dann muss der Deutsche Bundestag diesen Bericht - 6 000 Seiten, ungeschw\u00e4rzt - fordern. Ich meine, wenn wir in unserem Rechtsstaat wirklich gegen Folter k\u00e4mpfen wollen, dann m\u00fcssen wir die Frage nach diesem Bericht immer wieder stellen. Wir werden nie aufh\u00f6ren, nach diesem Bericht zu fragen - bis wir ihn haben.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588455,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":522,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Frank Heinrich.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588457,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":524,"sitzung":83,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 17. Dezember 2014 haben wir an dieser Stelle \u00fcber die Foltermethoden der CIA debattiert und waren uns \u00fcber die Parteigrenzen hinweg einig - das wurde von Frau K\u00fcnast in ihrer Rede gerade auch ge-sagt -, diese grausamen Praktiken zu verurteilen. Ich selber habe zu Beginn meiner Rede damals gesagt: \u201eSch\u00e4mt euch, Freunde in den USA \u2026!\u201c\n\nWir haben von sogenannten erweiterten Verh\u00f6rtechniken geh\u00f6rt. Das ist eine grobe Verharmlosung von Folter. Lassen Sie mich einige der gravierendsten Verst\u00f6\u00dfe einfach einmal ins Ged\u00e4chtnis rufen: Verhaftungen auf Verdacht ohne jede Anklage, Abschottung von der Au\u00dfenwelt in Geheimgef\u00e4ngnissen, Drohungen gegen die Familie, zum Beispiel die Drohung, die Mutter zu vergewaltigen, Eintauchen in eine Tonne mit Eiswasser, Schlafentzug \u00fcber drei Tage. Man k\u00f6nnte das noch weiter fortsetzen.\n\nDer Bundesregierung lag bisher nur ein Teil des 6 000-seitigen Berichts vor, der von Frau Feinstein so toll und mit gro\u00dfer Ausdauer vorbereitet wurde, 500 Seiten, und diese sind an vielen Stellen geschw\u00e4rzt. Man bekommt Angst, wenn man sich vorstellt, was auf den restlichen Seiten oder unter diesen geschw\u00e4rzten Stellen des Berichts noch verborgen sein k\u00f6nnte.\n\nWir verlangen von den Freunden in den USA eine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung. Insofern stimme ich dem Anliegen des Antrags zu.\n\nAm gleichen Tag, als die Debatte im Dezember stattfand, wurde der Rechtsausschuss durch Generalbundesanwalt Harald Range informiert. Er hat an die USA den Antrag gestellt, der Bundesregierung den kompletten und ungeschw\u00e4rzten Bericht zu liefern. Der Antrag, \u00fcber den wir heute debattieren, \u00fcbrigens mit dem gleichen Datum wie damals versehen, er\u00fcbrigt sich deswegen","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":525,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Der Bundestag muss zeigen, dass er das einfordert! Das ist eine Frage der Ehre! Wir m\u00fcssen das fordern!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":526,"sitzung":83,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"und wirkt schon auf eine gewisse Weise wie ein Schaufensterantrag.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":527,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ja auch zustimmen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":528,"sitzung":83,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Zudem m\u00fcssen Sie doch wissen, dass nicht nur wir alleine, sondern auch die anderen Staaten der EU - das wird im n\u00e4chsten Monat im Europ\u00e4ischen Parlament der Fall sein - dar\u00fcber debattieren. Trotzdem gibt es - das habe ich im Eingang gesagt - Elemente in Ihrem Antrag, die wir als CDU vollst\u00e4ndig mittragen.\n\nDie erneute inhaltliche Debatte, auch angesichts der Geschehnisse seit Dezember, ist sinnvoll. Deshalb m\u00f6chte ich den ersten Absatz Ihres Antrags vorlesen:\n\nDer Deutsche Bundestag verurteilt Folter. Niemand darf der Folter oder grausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe unterworfen werden ...\n\nDanach werden mehrere Paragrafen dazu angef\u00fchrt. Dieser Forderung k\u00f6nnen wir absolut, unmissverst\u00e4ndlich und vollumf\u00e4nglich zustimmen.\n\nGestern haben wir hier an der gleichen Stelle, wie Sie gerade gesagt haben, \u00fcber den Blogger Raif Badawi aus Saudi-Arabien debattiert. Er wurde vor zwei Jahren wegen Beleidigung des Islams verhaftet, im November letzten Jahres zu zehn Jahren Haft, einer Geldstrafe und 1 000 Peitschenhieben verurteilt, was durch die Medien ging. Die ersten 50 Schl\u00e4ge sind ihm verabreicht worden oder wurden, wie man dort wahrscheinlich sagt, vollstreckt. Daraufhin hatte er so starke Verletzungen, dass ihm, auch aufgrund des politischen Drucks, bisher keine weiteren Schl\u00e4ge verabreicht wurden.\n\nSaudi-Arabien hat das Attentat in Paris als \u201efeigen Terrorakt\u201c verurteilt, \u201eder gegen den wahren Islam verst\u00f6\u00dft\u201c - so viel zur einen Seite der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Nur zwei Tage sp\u00e4ter hat Saudi-Arabien den Blogger in Dschidda \u00f6ffentlich auspeitschen lassen. Ich suche immer noch denjenigen, der das versteht.\n\nDie Bundesrepublik und die gesamte westliche Welt haben gegen diese Form der Folter ihre Stimme erhoben - mit Erfolg. Eine weitere Bestrafung wurde - das habe ich eben gesagt - vorerst ausgesetzt. Damit wir aber unsere Stimme gegen jede Form von Menschenrechtsverletzung, gegen Einschr\u00e4nkungen von Meinungsfreiheit, Pressefreiheit, Religionsfreiheit, gegen Diskriminierung von Minderheiten, gegen unfaire Gerichtsverfahren und gegen Folter glaubw\u00fcrdig erheben k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir auch vor der eigenen Haust\u00fcr kehren.\n\nDie USA sind unsere Freunde. Diese Freundschaft darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Glaubw\u00fcrdigkeit der Weltgemeinschaft beeintr\u00e4chtigt und besch\u00e4digt wird. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Daten vollst\u00e4ndig und ungeschw\u00e4rzt vorliegen. Der Generalbundesanwalt geht an dieser Stelle den richtigen Weg. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir zusichern, was unter Punkt IV in Ihrem Antrag steht:\n\nDer Deutsche Bundestag versichert, dass er etwaige Ma\u00dfgaben der Vereinigten Staaten zur Geheimhaltung beachten wird und den Bericht - wenn von den USA gew\u00fcnscht - nur in seiner Geheimschutzstelle zug\u00e4ngig machen wird.\n\nEs ist das Wesen eines demokratischen Rechtsstaates, vollumf\u00e4nglich aufzukl\u00e4ren und juristische Konsequenzen zu ziehen. Nur so gewinnt Politik an Glaubw\u00fcrdigkeit, m\u00f6glicherweise auch Glaubw\u00fcrdigkeit bei den politikverdrossenen B\u00fcrgern zur\u00fcck, die in unserem Land auf die Stra\u00dfe gehen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":529,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dem stimmen wir zu, ja!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":530,"sitzung":83,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt auch nicht minder f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit bei Konflikten zwischen Staaten. So hat Deutschland unter anderem eine Vermittlerrolle zwischen den widerstreitenden Kr\u00e4ften in der Ukraine \u00fcbernommen. Wir haben eine f\u00fchrende Rolle in der wirtschaftlichen und demokratischen Stabilisierung innerhalb der EU und vieler anderer L\u00e4nder. Wir tun das in enger Verbundenheit mit den Partnern, auch mit den USA. Um dieser Glaubw\u00fcrdigkeit willen brauchen wir einen Zugang zum vollst\u00e4ndigen Bericht.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588465,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":532,"sitzung":83,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Also stimmen Sie zu!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":533,"sitzung":83,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Wohin politische Geheimniskr\u00e4merei im Zeitalter von Wikileaks f\u00fchren kann, hat uns der Fall Snowden ziemlich deutlich vor Augen gef\u00fchrt. In diesen Tagen wird immer wieder das christlich-j\u00fcdische Abendland und Menschenbild beschworen. Lassen Sie mich an dieser Stelle als Christ ein St\u00fcck aus der Bibel zitieren, in der genau davon die Rede ist, als Jesus sagt: \u201e... die Wahrheit wird euch frei machen\u201c. - Das galt damals, und das gilt heute, auch und gerade in einem Land und f\u00fcr ein Land, das die Freiheit f\u00fcr einen seiner gr\u00f6\u00dften Werte h\u00e4lt, die USA.\n\nWir fordern Offenlegung. Gerechtigkeit beginnt mit dem Aufdecken der Wahrheit. Wenn es der Bericht n\u00f6tig macht, unterst\u00fctzen wir den Generalbundesanwalt darin, Ermittlungen aufzunehmen: zum Schutz der Menschenrechte.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588468,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":535,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Andr\u00e9 Hahn, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588470,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":537,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Linke wird sich nat\u00fcrlich keinem Antrag entgegenstellen, dessen erster Satz lautet: \u201eDer Deutsche Bundestag verurteilt Folter.\u201c","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588472,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":539,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich sage ganz klar: Auch ein vermeintlich noch so guter Zweck heiligt nicht alle Mittel, auch nicht in den Vereinigten Staaten von Amerika.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588474,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":541,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Geheimgef\u00e4ngnisse in aller Welt, Guant\u00e1namo, wo Menschen zum Teil seit \u00fcber einem Jahrzehnt ohne jedes Gerichtsverfahren inhaftiert sind, und dann auch noch die Anwendung schlimmster Foltermethoden bei Gefangenen: Das sind konkrete Beispiele, die von meinen Vorrednern schon genannt wurden. F\u00fcr all das gibt es nicht die geringste Rechtfertigung.\n\nMein Kollege Stefan Liebich hat das in der Dezemberdebatte als Verbrechen im Staatsauftrag bezeichnet. Ich stimme ihm darin ausdr\u00fccklich zu und h\u00e4tte mir eine solche klare Aussage im \u00dcbrigen auch im Antragstext von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gew\u00fcnscht.\n\n\u00dcberhaupt ist der Antrag eher freundlich formuliert. Aber ob das ausreicht, die Koalition zur Zustimmung zu bewegen, vermag ich nach den Ausf\u00fchrungen von Herrn Heinrich nicht ganz nachzuvollziehen. Sie haben nicht gesagt, was Sie wollen. Sie haben das Anliegen unterst\u00fctzt. Dann sagen Sie doch klipp und klar: Auch die Koalition wird zustimmen. - Das w\u00e4re eine klare Aussage. Diese habe ich von Ihnen leider nicht geh\u00f6rt.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588476,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":543,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dabei sollte doch das Grundanliegen des Antrags, n\u00e4mlich die Aufforderung an die US-Beh\u00f6rden, den Bericht des US-Senats \u00fcber das Inhaftierungs- und Verh\u00f6rprogramm an den Bundestag zu \u00fcbermitteln, eigentlich von allen Fraktionen dieses Hauses mitgetragen werden k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcr meine Fraktion, die Linke, will ich noch einmal betonen, wie froh wir sind, dass es diesen Bericht \u00fcberhaupt gibt und die stattgefundenen Misshandlungen dadurch bekannt geworden sind und dass er zumindest in Teilen ver\u00f6ffentlicht wurde und nicht komplett in der Versenkung verschwunden ist, wie es Teile der US-Regierung und nicht wenige Senatoren gern gesehen h\u00e4tten.\n\nDass es dazu nicht gekommen ist, haben wir vor allem dem jahrelangen Engagement der Senatorin Dianne Feinstein zu verdanken, die kurz vor Ablauf ihrer Amtszeit als Vorsitzende des Geheimdienstausschusses die Ver\u00f6ffentlichung dieses Berichtes trotz erheblicher Widerst\u00e4nde durchsetzte. Das sollten wir auch in der heutigen Debatte noch einmal ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588478,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":545,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Punkt III des Antrags der Gr\u00fcnen beinhaltet das Ersuchen, dem Bundestag den Bericht vollst\u00e4ndig und ungeschw\u00e4rzt zu \u00fcbermitteln. Auch diese Forderung findet unsere Zustimmung. Denn bislang sind - das ist gesagt worden - lediglich knapp 500 Seiten \u00fcbermittelt worden und \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich, w\u00e4hrend der offizielle Bericht mehr als 6 000 Seiten umfassen soll. Man braucht daher kein Prophet zu sein, um davon auszugehen, dass die schlimmsten Verbrechen bislang nicht einmal ansatzweise bekannt geworden sind. Auch um Unterst\u00fctzungshandlungen und Straftaten, die von deutschem Boden ausgegangen sind, umfassend aufkl\u00e4ren und strafrechtlich verfolgen zu k\u00f6nnen, brauchen wir die ungeschw\u00e4rzte Fassung.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588480,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":547,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Wenn ich an die umf\u00e4nglichen Schw\u00e4rzungen denke, dann habe ich gleich wieder die Akten aus dem NSA-Untersuchungsausschuss vor Augen, in dem auch sehr wichtige und f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung zentrale Passagen unleserlich gemacht worden sind. Es scheint bei Regierungen offenkundig Methode zu sein, Dinge verheimlichen oder verbergen zu wollen, die Missst\u00e4nde, kompromittierende Sachverhalte, Rechtsverst\u00f6\u00dfe oder gar Straftaten aufdecken k\u00f6nnten. Doch damit darf sich ein Parlament nicht abspeisen lassen, sondern es muss immer wieder seiner Kontrollfunktion gegen\u00fcber der Exekutive umfassend nachkommen. Das gilt im \u00dcbrigen sowohl f\u00fcr die Koalitionsfraktionen wie f\u00fcr die Opposition, auch wenn das offenbar noch nicht alle Kollegen von Union und SPD verinnerlicht haben.\n\nDoch zur\u00fcck zum vorliegenden Antrag. In der Begr\u00fcndung wird unter anderem auf den Fall des deutschen Staatsb\u00fcrgers el-Masri hingewiesen, der im Bundestag schon h\u00e4ufiger diskutiert wurde. Es ist mit Sicherheit davon auszugehen, dass es in dem Gesamtbericht noch weitere Bez\u00fcge zu Deutschland geben wird. F\u00fcr mich als Abgeordneten aus Sachsen ist beispielsweise interessant, welche Rolle der Flughafen Leipzig\/Halle beim Transport rechtswidrig festgenommener oder verschleppter Menschen in die USA gespielt hat und ob dies mit Einwilligung deutscher Beh\u00f6rden geschah.\n\nDas und vieles andere bedarf einer Kl\u00e4rung. Der Antrag kann dazu einen Beitrag leisten. Deshalb werden wir ihm zustimmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588482,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":549,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Angelika Gl\u00f6ckner f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588484,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":551,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns vor wenigen Wochen hier im Deutschen Bundestag mit dem gleichen Thema befasst, mit dem Bericht des US-Senats zu den Folterpraktiken des amerikanischen Geheimdienstes CIA.\n\n\u201eFolter\u201c ist in der Tat - da gebe ich allen Vorrednern recht - der treffende Begriff; denn um nichts anderes handelt es sich hier bei den von der CIA als versch\u00e4rfte Verh\u00f6rmethoden bezeichneten Praktiken. Ich betone ebenfalls noch einmal: Diese Folterpraxis der CIA ist grauenhaft und vollkommen inakzeptabel. Dass es Folter gab, wissen wir seit der Ver\u00f6ffentlichung der Kurzfassung des Berichts des US-Senats im Dezember 2014. Der vollst\u00e4ndige Bericht umfasst - das wurde bereits mehrfach gesagt - 6 000 Seiten. Der ver\u00f6ffentlichte Bericht umfasst rund 500 Seiten, die teilweise geschw\u00e4rzt sind.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bereits die Lekt\u00fcre der Kurzfassung versetzt mich in tiefe Best\u00fcrzung aufgrund der Deutlichkeit und des Ausma\u00dfes der Menschenrechtsverst\u00f6\u00dfe, aber vor allem wegen des berechnenden Vorgehens der amerikanischen Sicherheitsbeh\u00f6rden, indem sie versuchten, ihre Verbrechen zu rechtfertigen, ja sogar mit geltendem Recht in Einklang zu bringen. Besonders deutlich wurde dies beim sogenannten Waterboarding - es wurde bereits angesprochen -, einer Foltermethode, bei der ein Tuch \u00fcber Mund und Nase gelegt wird und das Opfer durch st\u00e4ndige Wasserzufuhr an den Rand des Ertrinkens gebracht wird, einer Foltermethode, die in aller Regel keine k\u00f6rperlichen, aber unsagbare psychische Sch\u00e4den verursacht.\n\nIm Juli 2002 wurde diese Foltermethode durch den obersten Rechtsberater der US-Regierung zun\u00e4chst als zul\u00e4ssige Foltermethode vermieden, aber nur wenige Tage sp\u00e4ter durch Vorspiegelung falscher Tatsachen durch die CIA letztendlich doch zugelassen. Allein schon dieses Beispiel dokumentiert, wie sehr sich der Sicherheitsapparat der USA nach dem Anschlag auf das World Trade Center im Jahr 2001 im Kampf gegen den Terrorismus sozusagen verselbstst\u00e4ndigt hat. Bisher hatte ich dies in Demokratien und erst recht in den USA f\u00fcr unm\u00f6glich gehalten.\n\nDie T\u00e4ter, die in das Folterprogramm des amerikanischen Geheimdienstes eingebunden waren, m\u00fcssen juristisch verfolgt werden. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr jene, die die politische Verantwortung f\u00fcr dieses Folterprogramm tragen. Die USA haben sowohl den Internationalen Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische Rechte als auch die UN-Antifolterkonvention unterzeichnet und ratifiziert und 1994 in nationales Recht umgesetzt. Damit ist der rechtliche Rahmen geschaffen f\u00fcr strafrechtliche Verfolgung von Folter in den USA. Eine Verfolgung der Straftaten ist sogar zwingend geboten.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":552,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Gl\u00f6ckner, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":553,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":554,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Bitte sehr.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":555,"sitzung":83,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Kollegin, dass Sie die Frage zulassen. - Vielleicht zun\u00e4chst eine kleine Korrektur. Wir wissen nicht erst seit dem Folterbericht von dieser Folter, sondern sp\u00e4testens seit sich ein Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages in den Jahren nach 2004 intensiv mit den Foltermethoden und auch mit dem Fall el-Masri und dem Fall Kurnaz besch\u00e4ftigt hat. Wir haben also schon gen\u00fcgend Zeit gehabt. Aber das ist nicht meine Frage.\n\nSie fordern v\u00f6llig zu Recht, dass das juristische Konsequenzen haben muss, dass nur, wenn dies tats\u00e4chlich juristisch geahndet wird, wir Hoffnung haben k\u00f6nnen, dass das so schnell nicht wieder passiert. Der Bundesjustizminister hat das ja auch schon gefordert. Leider ist er heute nicht hier.\n\nIch frage Sie und frage den Bundesjustizminister: Was tun Sie daf\u00fcr, dass, wenn die USA in den USA das nicht verfolgen, dann deutsche Beh\u00f6rden, insbesondere der Generalbundesanwalt, t\u00e4tig werden, um diese Strafverfolgung einzuleiten? Da die USA inzwischen Straffreiheit beschlossen haben - Herr Obama hat Straffreiheit f\u00fcr seinen Vorg\u00e4nger und alle, die damit zu tun hatten, erkl\u00e4rt -, bleibt nichts anderes \u00fcbrig, als dass diese Taten au\u00dferhalb der USA vor Gericht gebracht werden. Der Generalbundesanwalt hat - so die Auskunft auf eine Frage von mir vom 23. Dezember, also kurz vor Weihnachten - geantwortet, er pr\u00fcfe noch.\n\nIch frage Sie: Warum erteilt der Bundesjustizminister dem Generalbundesanwalt nicht die Anweisung, endlich Ermittlungen insbesondere gegen die von der US-Presse so genannte Folterlady bzw. Folterk\u00f6nigin der USA einzuleiten, die im Bericht erw\u00e4hnt wird und die beispielsweise im Fall el-Masri Verschleppung und Folter ausdr\u00fccklich angeordnet haben soll? Das ist mir ein gro\u00dfes R\u00e4tsel. Alle Reden, in denen gesagt wird, dass hier eine Strafverfolgung stattfinden muss und dass das nicht straffrei bleiben darf, sind wohlfeil, solange man selbst nicht alles tut, um die Strafverfolgung sicherzustellen. Meine Frage an Sie lautet: Was tun Sie, was tut Ihr Justizminister daf\u00fcr, dass endlich die Strafverfolgung beginnt?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588490,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":557,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Da muss man den Justizminister fragen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":558,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Danke, Herr Str\u00f6bele. - Ich vertrete die Auffassung - das entspricht vielleicht nicht ganz Ihrer Auffassung -, dass es Sache des Generalbundesanwaltes ist, hier t\u00e4tig zu werden. Ich gebe Ihnen insoweit recht, als dass dieses Parlament bestimmte Aufgaben hat - wenn Sie gestatten, werde ich in meinen weiteren Ausf\u00fchrungen darauf noch zu sprechen kommen -, die aber nicht so aussehen, wie Sie sich das vorstellen. Wir k\u00f6nnen nicht von hier aus ermitteln. Das ist Sache der Jurisdiktion und nicht Sache des Parlaments. Ich vertrete hier eine andere Auffassung als Sie.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":559,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie unserem Antrag zustimmen, damit der GBA wei\u00df, was wir wollen! Das ist doch klar!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":560,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Das entscheiden wir auch selbst!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":561,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, Pr\u00e4sident Obama hat auf einer Pressekonferenz im Juni 2014 die durch den Senatsbericht aufgedeckten Folterungen best\u00e4tigt. Dieser Best\u00e4tigung muss eine juristische Aufarbeitung folgen. Ich halte das deshalb f\u00fcr so wichtig, weil hiervon die Glaubw\u00fcrdigkeit der USA, aber auch der gesamten Weltgemeinschaft abh\u00e4ngt. Wir wollen uns auch k\u00fcnftig international glaubhaft f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte einsetzen. Deshalb d\u00fcrfen erst recht Menschenrechtsverletzungen innerhalb unserer eigenen Wertegemeinschaft nicht ungestraft bleiben. Gerade wenn es um so elementare Menschenrechte wie Menschenw\u00fcrde, Leben, k\u00f6rperliche Unversehrtheit geht, d\u00fcrfen wir nicht mit zweierlei Ma\u00df messen.\n\nWir als Parlamentarier wie auch die Bundesregierung m\u00fcssen den USA deutlich machen, dass wir Menschenrechtsverletzungen in keinem Fall hinnehmen. Sehr geehrte Frau K\u00fcnast, verehrte Kolleginnen und Kollegen, das ist unsere Aufgabe. Darauf m\u00fcssen wir hier hinwirken. Insofern bin ich f\u00fcr den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ganz dankbar.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588496,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":563,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Er gibt uns Gelegenheit, dies heute noch einmal klar zum Ausdruck zu bringen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":564,"sitzung":83,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Und zuzustimmen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":565,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Doch auch hierbei gilt es, Ma\u00df zu halten.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":566,"sitzung":83,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Was hei\u00dft das denn?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":567,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wie kann man bei Folter Ma\u00df halten?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":568,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Es hilft meiner Meinung nach in der Sache nicht weiter, wenn wir Forderungen aufstellen, die den Aufkl\u00e4rungsprozess insgesamt gesehen nicht unterst\u00fctzen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588503,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":570,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Der Aufkl\u00e4rungsbericht des US-Senats hat in der amerikanischen \u00d6ffentlichkeit eine gro\u00dfe Debatte ausgel\u00f6st. Nicht nur bei uns, sondern auch in ganz Amerika wurde der Ruf nach einer Strafverfolgung laut. Ramstein, der gr\u00f6\u00dfte amerikanische Luftwaffenst\u00fctzpunkt au\u00dferhalb der USA, liegt zuf\u00e4llig in meinem Wahlkreis, und ich kenne viele Menschen, die dort arbeiten und mir berichtet haben, wie betroffen die ganze Aff\u00e4re die Amerikaner selbst macht. Als ich in der letzten Woche auf der Air Base beim Neujahrsempfang zu Besuch war, habe ich nichts anderes geh\u00f6rt.\n\nAmerika ist ein Land, das \u00fcber alle erforderlichen Instrumentarien und Institutionen verf\u00fcgt,","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588505,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":572,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"die sicherstellen, dass die berechtigten Rufe der Amerikaner nach Aufkl\u00e4rung realisiert werden k\u00f6nnen. Dieses Anliegen gilt es zu unterst\u00fctzen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":573,"sitzung":83,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Peinliche Rede!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":574,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Inwiefern eine \u00dcberweisung des ungek\u00fcrzten Berichts des US-Senats an den Deutschen Bundestag, wie es im Antrag gefordert wird, bei diesem Anliegen helfen soll, erschlie\u00dft sich mir nicht.\n\nWir alle wollen die Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe; das steht au\u00dfer Frage.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":575,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dann stimmen Sie doch zu!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":576,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD-Fraktion haben dies wiederholt betont und gefordert. Aber ich betone es noch einmal: Nur eine juristische Aufkl\u00e4rung f\u00fchrt zu diesem Ziel. Sie muss im Vordergrund stehen und nicht die politische Debatte; diese muss es zugegebenerma\u00dfen auch geben, aber mit Blick in die Zukunft. Dabei m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, wie so etwas k\u00fcnftig vermieden werden kann.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588511,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":578,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Die vollst\u00e4ndige Berichtsver\u00f6ffentlichung w\u00fcrde international eine mediale und politische Debatte ausl\u00f6sen. Dies gilt im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr alle Personennamen, die in unterschiedlichsten Zusammenh\u00e4ngen diskutiert und m\u00f6glicherweise verurteilt w\u00fcrden.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":579,"sitzung":83,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die sind doch gest\u00e4ndig!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":580,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Nach meiner Auffassung k\u00e4me das einer au\u00dfergerichtlichen Vorverurteilung gleich,","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":581,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Oh! Was ist das denn?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588516,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":583,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"die gerade wir in der westlichen Wertegemeinschaft nicht unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nZudem stellt sich die Frage, wie realistisch die Forderung nach einer vollst\u00e4ndigen Ver\u00f6ffentlichung des Senatsberichts wirklich ist. Der Weg bis zur heutigen Aufkl\u00e4rung der Vorw\u00fcrfe war sehr steinig. Das zeigt sich daran, dass zwischen dem ersten Vorlegen des Gesamtberichts und der ersten Ver\u00f6ffentlichung der Kurzfassung immerhin zwei Jahre harter innenpolitischer Auseinandersetzungen lagen. Am Ende fanden die Konfliktparteien in Amerika den Kompromiss, dass eine Zusammenfassung ver\u00f6ffentlicht werden sollte, bei der mit Blick auf die nationale Sicherheit jene Namen und Stellen geschw\u00e4rzt wurden, die auf die Identit\u00e4t der T\u00e4ter hinweisen k\u00f6nnten. Diese Verhandlungsergebnisse sollten wir nicht einfach ignorieren, meine Damen und Herren.\n\nDie amerikanische Regierung hat bereits mehrfach klargestellt, dass sie aus Gr\u00fcnden der nationalen Sicherheit der Herausgabe des vollst\u00e4ndigen Berichts eben nicht zustimmen wird. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re im g\u00fcnstigsten Fall mit einer \u00dcbergabe unter Geheimhaltungspflicht zu rechnen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":584,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, erlauben Sie eine Zwischenfrage von Herrn Liebich?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":585,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":586,"sitzung":83,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen, Frau Kollegin. - Das Bild, das Sie hier von den Vereinigten Staaten zeichnen, scheint mir doch etwas vereinfacht zu sein. Es ist n\u00e4mlich nicht so, dass dort massenweise der Ruf nach Strafverfolgung erschallt, und es ist auch nicht so, dass es einen politischen Kompromiss gegeben hat. Vielmehr haben die Demokraten im Kongress gegen den massiven Widerstand der Republikaner durchgesetzt, dass es diesen Bericht \u00fcberhaupt gibt. Bis auf wenige Ausnahmen k\u00e4mpfen die Republikaner bis heute dagegen, dass er \u00fcberhaupt ver\u00f6ffentlicht wird. Da reden wir \u00fcberhaupt nicht von Strafverfolgung.\n\nNun gab es inzwischen Wahlen. Inzwischen sind diejenigen in der Mehrheit und in den entsprechenden Positionen, die gar nicht wollten, dass dieser Bericht ver\u00f6ffentlicht wird. Ist es deshalb nicht umso wichtiger, dass wir als deutsches Parlament ein Signal senden, dass wir mit diesem Weg nicht einverstanden sind?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588521,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":588,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Ich sagte es ja, Herr Kollege: Ich glaube, das tun wir heute. Ich habe insofern auch den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen begr\u00fc\u00dft.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":589,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Indem Sie ihn ablehnen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":590,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Ich lehne den Antrag vom Inhalt her nicht ab, nur den Weg, der mit diesem Antrag verfolgt wird, halte ich nicht f\u00fcr den richtigen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588525,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":592,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zur \u00dcbergabe des Berichts unter Geheimhaltungspflicht zur\u00fcck. Hier stellt sich doch die Frage, ob dies f\u00fcr eine weitere Fallaufkl\u00e4rung hilfreich w\u00e4re bzw. zur juristischen Aufarbeitung der Vorw\u00fcrfe beitragen kann. Beides scheint mir eher nicht der Fall zu sein.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich, wie auch Vorredner von mir, noch einmal auf den Fall Khaled el-Masri eingehen. Dieser Fall findet besondere Beachtung, weil hier wom\u00f6glich Verh\u00f6re mit deutscher Unterst\u00fctzung im Raum stehen. Auch hier gilt: Es bedarf einer strafrechtlichen Aufarbeitung. Nach meinen Informationen pr\u00fcft derzeit der Generalbundesanwalt Range - das wurde auch gesagt - die Einleitung eines Ermittlungsverfahrens und m\u00f6chte selbst den ungeschw\u00e4rzten Komplettbericht anfordern.\n\nDieses Vorgehen im Rahmen eines juristischen Verfahrens erscheint mir als der deutlich bessere Weg und auch als der richtige Weg, die Menschenrechtsverletzungen im Rahmen des CIA-Programms aufzukl\u00e4ren. Ich finde, gerade hier sollte dem verfassungsgem\u00e4\u00dfen Grundsatz der Gewaltenteilung besondere Beachtung zukommen. Denn eines sollte bei der Aufkl\u00e4rung und Verfolgung der Foltervorw\u00fcrfe des US-Sicherheitsdienstes keinesfalls geschehen: eine Politisierung und Instrumentalisierung von Menschrechtsverletzungen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588527,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":594,"sitzung":83,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Alle von mir aufgef\u00fchrten Gesichtspunkte ber\u00fccksichtigt der Antrag nicht. Ich empfehle daher, den Antrag abzulehnen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588529,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":596,"sitzung":83,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Peinliche Rede!  ","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":597,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Frechheit!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":598,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Einen sch\u00f6nen guten Tag von mir f\u00fcr Sie und die G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne.\n\nDie n\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Andrea Lindholz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588533,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":600,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bereits am 17. Dezember letzten Jahres hat sich der Bundestag in diesem Haus differenziert zu den Berichten \u00fcber Folter durch die CIA ge\u00e4u\u00dfert. Dieser Debatte l\u00e4sst sich heute kaum noch etwas hinzuf\u00fcgen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":601,"sitzung":83,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Konsequenzen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":602,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Auch mich hat der Bericht schockiert, und man erschrickt angesichts der perversen Perfektionierung von Folter. Ausgerechnet in einer der \u00e4ltesten Demokratien der Welt wurde versucht, brutale Folter mit rechtsstaatlichen Mitteln zu legitimieren. In einem Rechtsstaat des 21. Jahrhunderts darf Folter niemals legitimiert werden.\n\nEs waren die B\u00fcrgerrechte, die Rechte des Einzelnen gegen\u00fcber der Gemeinschaft, die dem amerikanischen Gesellschaftsmodell seine einzigartige Ausstrahlung verliehen haben. Nicht ohne Grund hat die Verfassung der USA, so wie sie 1787 in Philadelphia niedergeschrieben wurde, heute noch Bestand, und sie diente auch den Demokratien in Europa als Orientierung. Die grauenvollen Einzelheiten des Berichtes machen erneut deutlich, wie tief der 11. September 2001 die amerikanische Gesellschaft verst\u00f6rt hat. Als Demokrat m\u00f6chte man den USA heute zurufen: Besinnt euch auf eure Wurzeln, und vergesst auch angesichts des Terrors nicht euer gro\u00dfes demokratisches Erbe.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588537,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":604,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Die Ver\u00f6ffentlichung des Berichtes zeigt aber auch, dass die rechtsstaatlichen Prinzipien in den USA funktionieren. Keine Diktatur, kein autorit\u00e4res Regime w\u00fcrde eine so schonungslose und \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4rung betreiben, wie es der US-Senat getan hat.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":605,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Aber ohne Strafverfolgung!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":606,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Als Demokrat hat man die Pflicht, Folter kompromisslos zu verurteilen und Aufkl\u00e4rung zu fordern. Gerade wir als Deutsche sollten aber nicht in eine moralische \u00dcberheblichkeit verfallen. Allein das Gedenken in dieser Woche hier im Bundestag an die Befreiung von Auschwitz vor 70 Jahren verbietet das.\n\nAuch das moderne Deutschland ist nicht \u00fcber jeden Zweifel erhaben.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":607,"sitzung":83,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":608,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Seit 1989 befragt zum Beispiel der Strafrechtsprofessor Streng seine Erst- und Zweitsemester in Erlangen und in Konstanz zu ihren rechtsstaatlichen \u00dcberzeugungen. Im Oktober letzten Jahres ergab die Befragung, dass jeder zweite seiner Jurastudenten Folter und jeder dritte die Todesstrafe in Deutschland bef\u00fcrwortet.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":609,"sitzung":83,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Schlimm!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":610,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das ist schlimm. - Die Stichprobe ist zwar nicht repr\u00e4sentativ, aber sie ist ein deutliches Warnsignal. Auch in Deutschland m\u00fcssen wir das absolute Folterverbot konsequent verteidigen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588545,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":612,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Auch ich m\u00f6chte heute an die Diskussion um den M\u00f6rder des kleinen Jakob von Metzler erinnern. Nat\u00fcrlich ist es kaum zu ertragen, dass ein verurteilter Kindsm\u00f6rder f\u00fcr die Androhung von Folter entsch\u00e4digt und ein Polizist, der ein Kind retten will, bestraft wird. Trotzdem ist es f\u00fcr einen Rechtsstaat unerl\u00e4sslich, dass bestimmte Werte absolute Geltung besitzen. Zu diesen Werten mit absoluter Geltung muss das Folterverbot geh\u00f6ren. Denn die W\u00fcrde des Menschen darf niemals relativiert werden; sie ist unantastbar.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588547,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":614,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Es reicht auch nicht aus, Folter nur zu verurteilen. Ein Rechtsstaat muss Verbrechen aufkl\u00e4ren, und er muss auch die Verantwortlichen zur Rechenschaft ziehen. Insofern ist das Grundanliegen des Antrages richtig. In der Vergangenheit wurde in Deutschland und in Europa bereits an der Aufkl\u00e4rung gearbeitet. Der Fall el-Masri und der Fall Kurnaz wurden im sogenannten BND-Untersuchungsausschuss behandelt. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte hat bereits in einigen F\u00e4llen Schadensersatzanspr\u00fcche durchgesetzt. Angesichts des nun vorliegenden Berichtes vom 9. Dezember 2014 zu den Verh\u00f6r- und Foltermethoden aus den Jahren 2001 bis 2009 durch die CIA m\u00fcssen auch wir uns fragen: Wie k\u00f6nnen wir zur weiteren Aufkl\u00e4rung beitragen?\n\nEinen nationalen Alleingang - ich komme zur Begr\u00fcndung der Ablehnung des Antrages - halte ich f\u00fcr aussichtslos. Anstatt Schaufensterantr\u00e4ge zu stellen, brauchen wir eine europ\u00e4ische Initiative.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":615,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie mal!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":616,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Europa sollte gemeinsam auf die Freigabe des vollst\u00e4ndigen Berichtes dr\u00e4ngen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":617,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen Sie doch machen! Das schlie\u00dft sich doch nicht aus! Wenn Sie zustimmen, verschicken wir es gleich europaweit!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":618,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Das Europaparlament wird voraussichtlich im Februar genau zu dieser Frage eine Entscheidung treffen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588553,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":620,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Entscheidung sollten wir zun\u00e4chst abwarten.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":621,"sitzung":83,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Ihren Antrag im Europaparlament m\u00f6chte ich mal sehen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":622,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Ebenfalls sollte sich der Rat der EU-Au\u00dfenminister damit befassen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":623,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen wir n\u00e4chste Woche einen neuen Antrag stellen, dass die Bundesregierung eine EU-Initiative macht! Dann k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":624,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"In Ihrem Antrag fehlt jeder Hinweis auf die Europ\u00e4ische Union; denn nicht nur Deutschland, sondern ganz Europa muss aufkl\u00e4ren, ob und inwiefern Mitgliedstaaten beteiligt waren. Wir sollten daher unseren Einfluss in Europa geltend machen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588559,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":626,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen wir doch nach Grundgesetz hier beauftragen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":627,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Die Strafverfolgung in den USA obliegt zun\u00e4chst der amerikanischen Justiz.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":628,"sitzung":83,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die machen das nicht!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":629,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland hat der Generalbundesanwalt bereits angek\u00fcndigt, dass er versuchen wird, \u00fcber die diplomatischen Kan\u00e4le Einblick in den vollst\u00e4ndigen Bericht zu erhalten. Wir sollten ihm und unserer Judikative daher nicht mit einem vorschnellen Antrag vorgreifen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":630,"sitzung":83,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn daran vorschnell?","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":631,"sitzung":83,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin mir auch sicher, dass die Bundesregierung auf diplomatischem Weg alles versuchen wird, damit der vollst\u00e4ndige Bericht in ganz Europa und nicht nur in Deutschland vorgelegt wird. Daher lehnen wir einen deutschen Alleingang ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588566,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":633,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das war ja jetzt feige!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":634,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Alles nur peinlich!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":635,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Lindholz. - N\u00e4chster und letzter Redner in dieser Debatte: Dr. Egon J\u00fcttner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588570,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":637,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit Dezember liegt der Untersuchungsbericht des Geheimdienstausschusses des Senats der Vereinigten Staaten von Amerika \u00fcber die Behandlung von Terrorverd\u00e4chtigen vor. Es bedarf dringend einer Aufarbeitung dieses Skandals.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588572,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":639,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"Die Schuldigen m\u00fcssen strafrechtlich verfolgt und vor Gericht gestellt werden,","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588574,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":641,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"nicht nur die kleinen Handlanger, auch die Verantwortlichen in h\u00f6chsten politischen Positionen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588576,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":643,"sitzung":83,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Und die sind gest\u00e4ndig!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":644,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"Liest man den \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Teil des Berichts, dann sollte man nicht meinen, dass es sich dabei um den Geheimdienst der Vereinigten Staaten handelt. Man mag es kaum glauben, dass solche Exzesse des Geheimdienstes von einem Land angewandt wurden, das auf eine lange demokratische Tradition zur\u00fcckblicken kann und das den entscheidenden Beitrag geleistet hat, Europa von Tyrannei mit all ihren unmenschlichen Ausw\u00fcchsen im 20. Jahrhundert zu befreien.\n\nAls demokratisches Land, dem die Einhaltung der universellen Menschenrechte wichtig ist, und als Verb\u00fcndeter der USA muss Deutschland betroffen und schockiert sein \u00fcber die Verh\u00f6rmethoden des amerikanischen Geheimdienstes. Diese sind einer freien Gesellschaft und eines Landes, das die Werte der Freiheit proklamiert, unw\u00fcrdig. Sie stellen den Anspruch der USA, Vorbild und moralische Instanz zu sein, infrage.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588579,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":646,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"Waterboarding, K\u00e4lteschocks, Morddrohungen und Scheinexekutionen, um nur einige der brutalen Foltermethoden zu nennen, sind Ma\u00dfnahmen, die wir eigentlich nur aus Diktaturen kennen und die wir dort zu Recht anprangern. Sie als \u201eerweiterte Verh\u00f6rmethoden\u201c zu bezeichnen, wie es der amerikanische Geheimdienst tut, ist mehr als zynisch. Sie sind keine Mittel, deren sich eine der \u00e4ltesten Demokratien der Welt bedienen sollte, um von Verd\u00e4chtigen Gest\u00e4ndnisse zu erpressen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588581,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":648,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"Der Rechtsstaatlichkeit ist immanent, dass auch denjenigen mit rechtsstaatlichen Mitteln begegnet wird, die es sich zur Aufgabe gemacht haben, den Rechtsstaat zu bek\u00e4mpfen.\n\nAls CDU\/CSU-Fraktion begr\u00fc\u00dfen wir es, dass die in dem Bericht bekannt gewordenen Methoden inzwischen nicht mehr angewandt werden. Wir begr\u00fc\u00dfen ebenfalls die Erstellung des Berichts, zeigt dies doch, dass das altbew\u00e4hrte System von \u201echecks and balances\u201c, also der gegenseitigen Kontrolle von Verfassungsorganen, in den Vereinigten Staaten weiterhin funktioniert. Hier wird ein fundamentaler Unterschied zu Staaten wie etwa Russland, China oder dem Iran deutlich.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588583,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":650,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"Im Unterschied zu den Vereinigten Staaten ist es dort undenkbar, dass der Ausschuss eines frei gew\u00e4hlten Parlaments die Verfehlungen des eigenen Geheimdienstes untersucht und sogar ver\u00f6ffentlicht.\n\nWir teilen die im Antrag gestellte Forderung, dass der Bericht Deutschland nicht nur in Teilen, sondern vollst\u00e4ndig und ungeschw\u00e4rzt zug\u00e4nglich gemacht werden muss.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588585,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":652,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist insbesondere hinsichtlich der Taten, die einen direkten Zusammenhang zur Bundesrepublik Deutschland aufweisen, f\u00fcr uns von gro\u00dfer Bedeutung. Wir begr\u00fc\u00dfen es deshalb, dass der Generalbundesanwalt die komplette Fassung des Berichts anfordert und auf Basis der ver\u00f6ffentlichten Kurzfassung pr\u00fcft,","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":653,"sitzung":83,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Er hat ihn ja noch nicht bekommen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":654,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dann haben wir ihn noch nicht!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-egon-juttner","sequence":655,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":"1783","speaker_party":"cducsu","text":"ob er im Zusammenhang mit dem Folterbericht f\u00f6rmliche Ermittlungen aufnimmt. Wir sollten - das ist unsere Auffassung - dieses Verfahren abwarten und uns als Legislative nicht in die Arbeit der Exekutive bzw. Judikative einmischen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588590,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":657,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch ein Parlamentspapier! Kontrolle!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":658,"sitzung":83,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch unser Auftrag!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":659,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. J\u00fcttner.\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3558 mit dem Titel \u201eBericht \u00fcber das Inhaftierungs- und Verh\u00f6rprogramm der CIA vollst\u00e4ndig und ungeschw\u00e4rzt \u00fcbermitteln\u201c. Wer stimmt f\u00fcr den Antrag? - Wer stimmt dagegen? -","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588594,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf der Linken","speaker_cleaned":"der Linken","speaker_fp":"der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Gewonnen!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":661,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Enthaltungen? - Der Antrag ist abgelehnt. Auch wenn Sie sich etwas anderes w\u00fcnschen, der Antrag ist abgelehnt. Zugestimmt haben B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke, abgelehnt haben die CDU\/CSU-Fraktion und die SPD-Fraktion. - Vielen Dank.\n\n(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das ist eine Niederlage der Demokratie! - Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Begreift niemand drau\u00dfen, was die hier veranstalten?\n\n)\n\nWenn Sie beim Tagesordnungspunkt 19 nicht hier sein wollen, dann bitte ich Sie, z\u00fcgig die Pl\u00e4tze freizugeben. Bei der SPD bleibt alles, wie es ist.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":662,"sitzung":83,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Best\u00e4ndigkeit!","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":663,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Gut, dann fangen wir jetzt an.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 19 a auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Personalausweisgesetzes zur Einf\u00fchrung eines Ersatz-Personalausweises und zur \u00c4nderung des Passgesetzes\n\nDrucksache 18\/3831\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch, dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte Sie, Platz zu nehmen und dem ersten Redner in der Debatte zuzuh\u00f6ren. Das ist unser Minister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588598,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","top":"TOP 18 Aufkl\u00e4rung der Foltervorw\u00fcrfe gegen die CIA","top_id":14233,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":665,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Europa und damit auch Deutschland stehen im erkl\u00e4rten Zielgebiet des internationalen Terrorismus. Das haben uns die Anschl\u00e4ge von Paris mit schrecklicher Klarheit vor Augen gef\u00fchrt. Die Bundesregierung, unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden, treten dieser Bedrohung seit l\u00e4ngerem entgegen: wachsam, ruhig, entschlossen und mit einem ganzheitlichen Ansatz. Dazu geh\u00f6rt Pr\u00e4vention; dazu geh\u00f6rt Deradikalisierung; dazu geh\u00f6ren Ma\u00dfnahmen unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden, teils verdeckt, teils offen - Beobachtung, Ansprache, Durchsuchungen, Festnahmen, Ermittlungsverfahren, Verurteilungen -; dazu geh\u00f6ren auch gut ausgestattete Sicherheitsbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern; und dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen. Einen wichtigen Baustein hierbei stelle ich Ihnen heute in der ersten Lesung des vorliegenden Gesetzes vor.\n\nWir wollen nicht, dass aus Deutschland der Terrorismus nach Syrien und in den Irak exportiert wird. Und wir wollen erst recht nicht, dass Menschen, die dort in K\u00e4mpfe verwickelt waren, unerkannt wieder einreisen und gegebenenfalls hier Anschl\u00e4ge planen oder ver\u00fcben. Deswegen m\u00fcssen wir entsprechende Ausreisen verhindern. Und deswegen m\u00fcssen wir Wiedereinreisen verhindern oder erkennen. Bisher haben sich - Sie kennen die Zahlen - ungef\u00e4hr 3 400 K\u00e4mpfer aus Europa dazu entschlossen, f\u00fcr den sogenannten Islamischen Staat zu k\u00e4mpfen. Allein aus Deutschland sind es rund 600, vielleicht etwas mehr, die daran beteiligt sind. Etwa 200 Personen sind nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt, 35 davon als kampferprobte Fundamentalisten.\n\nNach der bisherigen Rechtslage k\u00f6nnen wir deutschen Staatsb\u00fcrgern den Reisepass entziehen und ihnen die Ausreise untersagen. Das ist unstreitig, das wird h\u00e4ufig gemacht. Niemand erhebt dagegen bisher verfassungsrechtliche Bedenken. Die Wirksamkeit dieser Ma\u00dfnahme setzt aber voraus, dass die Personen einen Reisepass ben\u00f6tigen oder nutzen, weil das Ziel- oder Transitland die Vorlage eines solchen Reisepasses verlangt. Das ist aber heutzutage oft gar nicht mehr der Fall. H\u00e4ufig reicht der Personalausweis zur Aus- und Einreise aus. Deswegen fahren oder fliegen viele, obwohl ihnen die Ausreise untersagt ist, mit ihrem Personalausweis zu einer Schengen-Au\u00dfengrenze und gelangen dann in Kampfgebiete und\/oder kommen mit dem Personalausweis wieder zur\u00fcck.\n\nDie verh\u00e4ngte Ausreiseuntersagung, die durch den Entzug des Passes sozusagen teilweise dokumentiert wird, sieht man dem Personalausweis nicht an. Auch der Grenzbeamte eines anderen Staates kann die Sperre anhand des Ausweises nicht erkennen. Trotzdem m\u00fcssen wir sicherstellen, dass kein Zweifel dar\u00fcber besteht, ob ein Ausweisinhaber ausreisen darf oder nicht. Deswegen beinhaltet der Gesetzentwurf vor allem zwei Ma\u00dfnahmen: Erstens soll nicht mehr nur der Reisepass, sondern auch der Personalausweis entzogen werden k\u00f6nnen. Zweitens soll in diesen F\u00e4llen ein Ersatz-Personalausweis ausgestellt werden, mit dem man sich in Deutschland ausweisen und identifizieren kann.\n\nDie Entziehung dieses Ausweises soll m\u00f6glich sein, wenn Tatsachen vorliegen, die den Verdacht begr\u00fcnden, dass eine Person einer terroristischen Vereinigung angeh\u00f6rt oder eine solche unterst\u00fctzt, Gewalt als Mittel zur Durchsetzung ihrer politischen oder religi\u00f6sen \u00dcberzeugung anwendet, unterst\u00fctzt oder hervorruft oder eine staatsgef\u00e4hrdende Gewalttat vorbereitet. Die Ma\u00dfnahme unterliegt nat\u00fcrlich der sofortigen Vollziehung, um effektiv zu sein.\n\nDer Ersatz-Personalausweis sieht ungef\u00e4hr so aus wie das Ersatzdokument, das jemand erh\u00e4lt, der seinen Personalausweis oder Reisepass im Ausland, in den Ferien zum Beispiel, verloren hat. Er entspricht damit optisch im Wesentlichen einem solchen behelfsm\u00e4\u00dfigen Reiseausweis, den man in diesen F\u00e4llen von deutschen Konsulaten erh\u00e4lt. Viele werden ihn schon einmal gesehen haben. Er ist allerdings nicht ganz identisch, weil auf diesem Ausweis nat\u00fcrlich auch vermerkt ist, dass man damit den Geltungsbereich des Grundgesetzes nicht verlassen darf, und zwar in den neun wesentlichen Sprachen des Schengen-Raums.\n\nWas passiert, wenn ein Ausweisinhaber entgegen dieser Ma\u00dfnahme die Bundesrepublik Deutschland trotzdem verl\u00e4sst? Das war ja eines der Gegenargumente von einem Teil der Gr\u00fcnen, w\u00e4hrend andere es gefordert haben. Wenn das bekannt wird, weil sich zum Beispiel derjenige im Internet damit br\u00fcstet, im Ausland aktiv zu sein, dann werden - so sieht das der Gesetzentwurf vor - die Reisedokumente, auch dieser Personalausweis, kraft Gesetzes ung\u00fcltig. Dies erm\u00f6glicht den Beh\u00f6rden nun eine sofortige Ausschreibung des Ausweises im Schengener Informationssystem und in der \u201eStolen and Lost Travel Documents\u201c-Datenbank von Interpol. Damit erh\u00f6hen wir deutlich die Wahrscheinlichkeit des Aufgreifens des Reisenden bereits in Transitl\u00e4ndern oder bei der R\u00fcckkehr.\n\nDas Gesetz, meine Damen und Herren, ist eine von mehreren Ma\u00dfnahmen, die wir in diesem Zusammenhang national ergreifen, noch ergreifen werden und f\u00fcr die wir uns international einsetzen. Ich nenne beispielhaft: die Strafbarkeit des Reisens und der Versuch des Reisens in terroristischer Absicht - hierzu wird mein Kollege Maas in der n\u00e4chsten Sitzungswoche einen entsprechenden Gesetzentwurf im Kabinett vorstellen -, die \u00c4nderung des Schengener Informationssystems, damit jeder Grenzbeamte an der Schengen-Au\u00dfengrenze erkennt, ob er einen terroristischen Gef\u00e4hrder vor sich hat oder nicht, den von der Bundesregierung angestrebten Kompromiss \u00fcber das europ\u00e4ische Fluggastdatenabkommen, einen verbesserten Informationsaustausch mit unseren Partnern, insbesondere auch mit der T\u00fcrkei. Dann gibt es noch einige Gesetzesvorhaben, \u00fcber die wir diskutieren m\u00fcssen und \u00fcber die noch nicht vollst\u00e4ndig Einigkeit besteht.\n\nAuch dieses Gesetz, das ich hier vorstelle, wird die Ausreise oder die unerkannte Wiedereinreise nicht vollst\u00e4ndig verhindern k\u00f6nnen. Wir haben aber die Pflicht, alles zu tun, was in unseren Kr\u00e4ften steht, um die Gefahr von Terroranschl\u00e4gen und die Beteiligung Deutschlands daran im In- und Ausland so klein wie nur irgend m\u00f6glich zu halten.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588600,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":667,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist und sollte uns allen ein kostbares Gut sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588602,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":669,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. de Maizi\u00e8re. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Frank Tempel f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588604,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":671,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Minister! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Gefahr von Terroranschl\u00e4gen kann gerade mit Blick auf viele internationale Konflikte in keinem Land der Welt vollst\u00e4ndig ausgeschlossen werden. Auch hier bei uns besteht diese latente Gefahr. Nat\u00fcrlich ist es Aufgabe der Bundesregierung, diese Gefahr zumindest so gering wie m\u00f6glich zu halten. Damit dies gelingt, m\u00fcssen wir uns zuallererst fragen, was Terroristen mit ihren Anschl\u00e4gen hier erreichen wollen. Sie wollen hier bei uns kein Territorium erobern, keine Rohstoffe erbeuten und keine unliebsame Regierung st\u00fcrzen. Sie wollen uns in unserer freiheitlichen demokratischen Grundordnung angreifen. Sie wollen Angst sch\u00fcren, um uns unsere Freiheit St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu nehmen. Wenn es dann unsere Antwort ist, aus Angst vor Terroranschl\u00e4gen B\u00fcrgerrechte zu beschr\u00e4nken, Grundrechte einzuschr\u00e4nken, entspricht unser Handeln genau dem, was Terroristen mit ihren Anschl\u00e4gen erreichen wollen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588606,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":673,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wenn wir mit Gesetzen reagieren, die unsere Freiheit einschr\u00e4nken, senden wir das Signal, dass Terror erfolgreich ist und dass wir in unserer Freiheit durch Terroranschl\u00e4ge angreifbar sind.\n\nUnsere Antwort muss stattdessen sein: mehr Demokratie und mehr Freiheit. Wir lassen uns nicht einsch\u00fcchtern.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588608,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":675,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich brauchen wir trotzdem Gesetze, anhand derer Sicherheitsbeh\u00f6rden effektiv ihren Beitrag zur Sicherheit in unserem Land leisten k\u00f6nnen. Das wird auch die Linke nie in Abrede stellen. Aber die Messlatte muss eben sehr hoch sein.\n\nWenn wir B\u00fcrgerrechte und Grundrechte einschr\u00e4nken, dann muss ein deutlich nachvollziehbarer Sicherheitsgewinn f\u00fcr die Allgemeinheit zu erzielen sein. Unter diesem Aspekt haben wir Ihren Vorschlag gepr\u00fcft, m\u00f6glichen Gef\u00e4hrdern den Personalausweis zu entziehen und ein Ersatzdokument auszustellen, das sie als Gef\u00e4hrder identifiziert, aber nat\u00fcrlich auch stigmatisiert.\n\nDenn machen wir uns nichts vor: Ein Personalausweis - und das ist der Unterschied zum Reisepass, Herr Minister - dient auf vielf\u00e4ltige Art und Weise, und sei es nur, um sich in einem Hotel einzuchecken, ein Konto zu er\u00f6ffnen oder ihn bei der EC-Kartenzahlung vorzulegen usw. Der Rechtseingriff w\u00e4re also schwerwiegend; schwerwiegender als der Entzug des Reisepasses.\n\nHinzu kommt, dass der vorliegende Gesetzentwurf nicht auf erwiesene Straft\u00e4ter abzielt. Vielmehr soll bereits der blo\u00dfe Verdacht auf zuk\u00fcnftige gewaltbereite Handlungen ausreichen, um Menschen ihren Ausweis zu entziehen. Aber wer definiert diesen Verdacht? Die Hemmschwelle zum Grundrechtseingriff wird in der Praxis also sehr gering sein.\n\nNur zur Erinnerung: Der Reisepass kann bereits entzogen werden. Deswegen m\u00fcssen wir wissen: Ist wenigstens die Gr\u00f6\u00dfenordnung so, dass eine rechtliche Versch\u00e4rfung notwendig ist? Wir haben dazu die Bundesregierung f\u00fcr die Jahre 2012, 2013 und 2014 befragt. Ich zitiere aus der Antwort der Bundesregierung auf Drucksache 18\/3673 - h\u00f6ren Sie zu -:\n\nIn mindestens 20 F\u00e4llen kann nachvollzogen werden, dass eine Ausreise trotz bestehender Verf\u00fcgung, Deutschland nicht zu verlassen, und entsprechenden Entzugs des Reisepasses erfolgte und diesen Personen ein Personalausweis zur Verf\u00fcgung stand.\n\n20 Personen!\n\nJetzt frage ich Sie: Verhindern Sie deren Ausreise durch den Entzug des Personalausweises? Funktioniert das? Sie m\u00fcssen schon verzeihen: Ich war nun einmal lange Polizeibeamter, und ich blicke ganz besonders darauf, ob eine geplante Ma\u00dfnahme \u00fcberhaupt funktionieren kann.\n\nWie stellen Sie sich den Entzug des Ausweises vor? Was ist, wenn der Ausweis einfach als gestohlen oder verloren gemeldet wird? Ein Personalausweis beh\u00e4lt zehn Jahre seine G\u00fcltigkeit. Hausdurchsuchungen werden in diesem Fall wahrscheinlich auch nicht sehr erfolgreich sein.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":676,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Der wird doch ausgeschrieben!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":677,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Herr Binninger, nat\u00fcrlich wird der Verlust im Register vermerkt. Dort steht dann, dass der Ausweis ung\u00fcltig ist.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":678,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":679,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das wird aber bei Grenzkontrollen nur festgestellt, wenn der Ausweis mit dem Register, also mit der Datenbank, abgeglichen wird. In diesem Register k\u00f6nnen aber auch statt der Ung\u00fcltigkeit Ausreisebeschr\u00e4nkungen eingetragen werden. Das h\u00e4tte den gleichen Effekt, auch ohne Entzug.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588614,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":681,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Nein!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":682,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich kann man auch das regeln, Herr Binninger.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":683,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Da haben ausl\u00e4ndische Beh\u00f6rden keinen Zugriff drauf! Das ist doch falsch! In der Sache falsch!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":684,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Ja, aber das w\u00e4re eine m\u00f6gliche rechtliche \u00c4nderung, ohne den Ausweis zu entziehen, Herr Binninger. Wir reden doch immer davon, das mildeste Mittel anzuwenden und nicht das sch\u00e4rfste Mittel.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":685,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage es nachher!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":686,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"In diesem Fall w\u00fcrde der Ausweis nicht entzogen werden m\u00fcssen, und wir h\u00e4tten trotzdem entsprechende M\u00f6glichkeiten.\n\nWir wissen doch - gerade wenn wir auf die T\u00fcrkei schauen -, dass bei Grenzkontrollen nicht immer ein Datenabgleich erfolgen kann. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen auch mit unseren Partnern reden, um uns dar\u00fcber zu informieren, wie dort Grenzkontrollen ablaufen. Ganz nebenbei: In einer Welt, in der eine illegale Ausreise oder eine illegale Einreise m\u00f6glich ist, wird der Entzug des Ausweises keinerlei Beschr\u00e4nkungen darstellen.\n\nMeine Damen und Herren, wenn die Regelungen, die im vorliegenden Gesetzentwurf formuliert sind, gar nicht funktionieren: Was wollen wir dann mit diesem Gesetzentwurf? Auch wenn die Terrorgefahr wieder tagesaktuell ist: Gesetzentw\u00fcrfe, die Terrorbek\u00e4mpfung und damit mehr Sicherheit vort\u00e4uschen, am Ende aber lediglich einen Aktivit\u00e4tsnachweis der Bundesregierung darstellen, brauchen wir nicht.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588621,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":688,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Forcieren Sie deswegen weiter die Pr\u00e4vention, investieren Sie noch mehr in Aufkl\u00e4rung und Dialog, und bek\u00e4mpfen Sie die Ursachen des Terrorismus, statt ihm nachzugeben und so unsere Freiheit und Demokratie weiter zu beschneiden.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588623,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":690,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Tempel. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Gabriele Fograscher f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588625,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":692,"sitzung":83,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kol-legen! Der islamistisch motivierte Terrorismus ist eine Bedrohung f\u00fcr Deutschland und die westliche Staaten-gemeinschaft und eine Herausforderung f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden und die Politik. Nicht erst seit dem grausamen und abscheulichen Terroranschlag auf die franz\u00f6sische Satirezeitschrift Charlie Hebdo und auf -einen j\u00fcdischen Supermarkt zu Beginn dieses Jahres wissen wir, dass wir unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung gegen Terroristen verteidigen m\u00fcssen. Die Bedrohung durch den internationalen Terrorismus ist nicht auf die islamischen Staaten beschr\u00e4nkt. Sie ist schon lange im Westen, in Europa, in Deutschland angekommen. Auch wenn es zum Gl\u00fcck in Deutschland noch keine Anschl\u00e4ge gab, so sind wir doch im Visier des internationalen islamistischen Terrorismus.\n\nAus Europa sind inzwischen 3 400 Menschen - der Minister hat die Zahlen genannt - Richtung Syrien und Irak gegangen, um sich dem \u201eIslamischen Staat\u201c anzuschlie\u00dfen. Davon kommen etwa 600 Islamisten aus Deutschland. Mehr als die H\u00e4lfte davon besitzen die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Von diesen rund 600 so-genannten Foreign Fighters aus Deutschland haben sich 10 als Selbstmordattent\u00e4ter in Syrien in die Luft gesprengt, 150 bis 180 sind radikalisiert zur\u00fcckgekehrt, und 30 von ihnen gelten als kampferprobt und gewaltbereit.\n\nMit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf wird ein zus\u00e4tzliches Instrument geschaffen, um den Export von Terror m\u00f6glichst zu verhindern; wir haben \u00fcber diese \u00c4nderung schon vor den Anschl\u00e4gen in Paris diskutiert. Die Reiset\u00e4tigkeit von Gef\u00e4hrdern soll eingeschr\u00e4nkt werden. Herr Tempel, wenn es mit diesem Gesetz gelingt, auch nur einen Anschlag zu verhindern und Menschenleben zu retten, dann ist das Gesetz gerechtfertigt.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588627,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":694,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Genau das wird wahrscheinlich nicht passieren!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":695,"sitzung":83,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Schon heute ist es m\u00f6glich - das wird auch praktiziert -, zum Beispiel gewaltbereiten Islamisten, die deutsche Staatsangeh\u00f6rige sind, den deutschen Reisepass zu entziehen. Dies ist gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Passgesetz m\u00f6glich, wenn bestimmte Tatsachen die Annahme begr\u00fcnden, dass der Passinhaber unter anderem die innere oder \u00e4u\u00dfere Sicherheit oder sonstige erhebliche Belange der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrdet.\n\nDer Personalausweis hingegen kann nach geltender Rechtsgrundlage nicht entzogen werden. Zwar ist bei Einzug des Reisepasses der Geltungsbereich des Personalausweises auf die Bundesrepublik Deutschland beschr\u00e4nkt, dies ist aber nicht auf dem Personalausweis vermerkt und somit bei Kontrollen nicht sofort zu erkennen. Islamisten k\u00f6nnen mit dem Personalausweis in die T\u00fcrkei und von dort aus weiter \u00fcber die gr\u00fcne Grenze nach Syrien oder in den Irak reisen. Ohne Reisepass, nur mit dem Personalausweis ist es ihnen somit m\u00f6glich, das Land ohne gro\u00dfes Aufheben zu verlassen. 20 Islamisten soll das schon gelungen sein.\n\nDeshalb wollen wir die M\u00f6glichkeit des Entzugs des Personalausweises in \u00a7 6 a Personalausweisgesetz schaffen, eine Ma\u00dfnahme, die an bestimmte Voraussetzungen gekn\u00fcpft ist: Tatsachen m\u00fcssen die Annahme begr\u00fcnden, dass der Ausweisinhaber einer inl\u00e4ndischen terroristischen Vereinigung oder einer ausl\u00e4ndischen kri-minellen oder terroristischen Vereinigung angeh\u00f6rt oder diese unterst\u00fctzt. Der Entzug ist m\u00f6glich, wenn die Person rechtswidrig Gewalt gegen Leib oder Leben als -Mittel zur Durchsetzung international ausgerichteter politischer oder religi\u00f6ser Belange anwendet, solche Gewaltanwendung unterst\u00fctzt oder vors\u00e4tzlich hervorruft. Diese beiden Voraussetzungen treffen auf die sogenannten Foreign Fighters zu. Die Ma\u00dfnahme ist deshalb verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und geeignet, deren Reiset\u00e4tigkeit zu unterbinden.\n\nNach dem Entzug des normalen Personalausweises wird dem Betroffenen auf dessen Kosten ein Ersatz--Personalausweis ausgestellt. Die G\u00fcltigkeitsdauer des Ersatz-Personalausweises ist auf maximal drei Jahre -begrenzt. Diese L\u00f6sung halten wir f\u00fcr besser als die, den normalen Personalausweis mit einem roten Balken - \u201eGilt nur f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\u201c - oder mit einem Aufkleber, der leicht zu entfernen w\u00e4re, zu versehen. Der Ersatz-Personalausweis entspricht dem Ersatzdokument, das man erh\u00e4lt, wenn einem zum Beispiel der Personalausweis im Ausland verloren geht. Damit wird die Stigmatisierung der Betroffenen m\u00f6glichst gering gehalten. Auf dem Ersatz-Personalausweis ist in mehreren Sprachen vermerkt, dass dieses Dokument nicht zum Verlassen der Bundesrepublik Deutschland berechtigt. Dies erleichtert die Kontrolle durch ausl\u00e4ndische Grenzbeamte.\n\nDer Entzug des Personalausweises ist nicht die einzige Ma\u00dfnahme, um Reisebewegungen von Terrorverd\u00e4chtigen zu erschweren oder besser gar zu verhindern. Der Bundesjustizminister wird zeitnah einen Gesetzentwurf vorlegen, der Reisen in L\u00e4nder, in denen es Terrorcamps gibt, unter Strafe stellt.\n\nEine weitere Ma\u00dfnahme ist die Einf\u00fchrung des Tat-bestandsmerkmals \u201eTerrorism-related Activity\u201c, also -terrorbezogene Aktivit\u00e4ten, im Schengener Informationssystem. Dar\u00fcber sind sich die europ\u00e4ischen Innenminister einig. Diese Neuregelung wird dazu f\u00fchren, dass bei Kontrollen des Ausweises und des Abgleichs mit dem System festgestellt werden kann, ob es sich um einen Dschihadisten handelt. Derzeit wird gepr\u00fcft, wie diese \u00c4nderung im SIS m\u00f6glichst schnell umgesetzt werden kann.\n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir einen intensiveren Austausch mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden anderer L\u00e4nder \u00fcber Gef\u00e4hrder bzw. gef\u00e4hrliche Personen.\n\nNicht zuletzt m\u00fcssen wir die Pr\u00e4vention verst\u00e4rken und alles tun, um zu verhindern, dass sich vor allem junge M\u00e4nner radikalisieren, einem fanatischen Islamismus hinterherlaufen, Religion missbrauchen, um in den Krieg zu ziehen und Menschen zu ermorden. R\u00fcckkehrer m\u00fcssen wir nicht nur im Auge behalten, sondern es muss auch Angebote geben, sie von ihrem Fanatismus abzubringen.\n\nDie Pr\u00fcfung und \u00dcberpr\u00fcfung von Gesetzen und auch neue gesetzgeberische Initiativen sind wichtige Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen den Terror. Daneben aber gilt es, die gesellschaftliche Debatte \u00fcber Respekt vor Religionen und anderen Kulturen zu f\u00fchren und die Kr\u00e4fte zu st\u00e4rken, die sich f\u00fcr den Zusammenhalt in der Gesellschaft und ein friedliches Zusammenleben einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588630,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":697,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Gabi Fograscher. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Irene Mihalic f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":698,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Nat\u00fcrlich: Nicht erst die schrecklichen Anschl\u00e4ge von Paris machen Ma\u00dfnahmen gegen den Terrorismus notwendig; das ist v\u00f6llig richtig. Das ist eine Debatte, die wir schon viel l\u00e4nger und auch v\u00f6llig zu Recht f\u00fchren. Dabei ist aber eine Sache ganz besonders wichtig: eben nicht in Aktionismus zu verfallen, sondern die Terrorgefahr sauber zu analysieren, Kr\u00e4fte und Kompetenzen in der Sache zu b\u00fcndeln und sorgf\u00e4ltig Ma\u00dfnahmen zu entwickeln, die wirklich greifen, Herr Minister.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588633,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":700,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Leider geht Ihr Gesetzentwurf zum Terroristen-Personalausweis v\u00f6llig am Thema vorbei. Sie betreiben hier eine unausgegorene Symbolpolitik, mit der Sie hektisch zu \u00fcberdecken versuchen, dass Sie weder gr\u00fcndlich analysieren noch die Ma\u00dfnahmen irgendwie koordinieren und dass Sie alles in allem keine richtige Antiterrorstrategie haben.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588635,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":702,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Der Ersatz-Personalausweis f\u00fcr Terroristen ist nicht nur sicherheitspolitisch vollkommen nutzlos und rechtsstaatlich fragw\u00fcrdig, sondern das Ganze ist auch noch gef\u00e4hrlich. Ich will Ihnen ein praktisches Beispiel nennen: Angenommen, Sie haben einen Gef\u00e4hrder ermittelt, also einen mutma\u00dflichen Terroristen; es soll ja eine stattliche dreistellige Anzahl von Personen geben, die die Absicht haben, nach Syrien auszureisen. Jetzt fordern Sie diese Person auf Grundlage des neuen Gesetzes auf, den alten Personalausweis abzugeben und gegen einen Ersatz-Personalausweis einzutauschen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":703,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Gegen Geb\u00fchr!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":704,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Was glauben Sie denn, was dann passiert? Glauben Sie denn tats\u00e4chlich, er geht dann brav zum B\u00fcrgeramt, um dort seinen Personalausweis abzugeben? Wohl eher nicht. Glauben Sie, dass der mutma\u00dfliche Terrorist v\u00f6llig geknickt seine Pl\u00e4ne einfach so aufgeben wird? Wohl kaum. Er wird doch vielmehr sagen: Jetzt oder nie. Er wird versuchen, alles, was er vorhatte, also eben auch die Ausreise, sofort in die Tat umzusetzen, und zwar vor dem Zugriff der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Das kann nicht in unserem Interesse sein.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588639,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":706,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt noch ein weiteres praktisches Problem. Nehmen wir einmal an, der mutma\u00dfliche Terrorist geht -tats\u00e4chlich zum Amt, um sich diesen Ersatz-Personalausweis abzuholen. Ohne gro\u00dfe Fantasie l\u00e4sst sich vo-raussehen - das hat Kollege Tempel schon angespro-chen -, dass der richtige Personalausweis dann pl\u00f6tzlich verloren gegangen ist, gestohlen gemeldet wird, auf jeden Fall irgendwie abhandengekommen ist. Jedenfalls k\u00f6nnen Sie ganz sicher sein, dass der verschwundene Ausweis wieder auftaucht und die Person ihn munter weiter nutzen und auch bei der Ausreise an der Grenze vorlegen wird. Es wird wohl kaum einen mutma\u00dflichen Dschihadisten geben, der an den EU-Au\u00dfengrenzen diesen Terror-Ersatzausweis vorlegen wird.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":707,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nicht wirklich!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":708,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie doch nicht ernsthaft. Dieser Gesetzentwurf ist v\u00f6llig realit\u00e4tsfern.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588643,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":710,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sie bewirken mit diesem Ersatz-Personalausweis im Wesentlichen zwei Dinge:\n\nErstens. Sie desensibilisieren die Grenzbeamten. Denn wieso sollte ein Kontrolleur einen richtigen Personalausweis in den Datenbanken, zum Beispiel in der Datenbank verlorener oder gestohlener Reisedokumente, \u00fcberpr\u00fcfen, wenn er erwartet, dass er einen Terroristen gleich am Ersatz-Personalausweis erkennt?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588645,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":712,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Sie f\u00f6rdern mit diesem Gesetz die Radikalisierung solcher Leute. Denn am Ende sind die Gef\u00e4hrder vielleicht sogar noch stolz darauf, mit einem amtlichen Dokument endlich als IS-treue Dschihadisten eingestuft zu werden. Mit der \u00dcbergabe des Ersatz-Personalausweises machen Sie aus einem Gef\u00e4hrder einen staatlich anerkannten Terroristen. Das muss so manchem ja wie eine Auszeichnung vorkommen. Aber das ist das Gegenteil von Gefahrenabwehr.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588647,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":714,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Statt diesem Irrweg weiter zu folgen, sollten Sie Ihre Hausaufgaben machen. Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden vor allen Dingen personell vern\u00fcnftig ausgestattet sind.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588649,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":716,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Gew\u00e4hrleisten Sie m\u00f6glichst dichte Kontrollen bei der Ausreise aus dem Schengen-Gebiet. Legen Sie endlich ein mit den L\u00e4ndern wirklich abgestimmtes Pr\u00e4ventions- und Deradikalisierungskonzept vor. Die L\u00e4nder haben dazu ja schon Initiativen angek\u00fcndigt. Deswegen: Verharren Sie da bitte nicht in der Zuschauerrolle, sondern gestalten und koordinieren Sie diesen Prozess aktiv mit.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588651,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":718,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Und: Ziehen Sie diesen Gesetzentwurf bitte schnellstm\u00f6glich zur\u00fcck, damit er keinen Schaden anrichtet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die innere Sicherheit ist ein hohes Gut. Sie darf nicht durch aktionistische Symbolpolitik, die auch noch rechtsstaatlich fragw\u00fcrdig ist, in Gefahr gebracht werden.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588653,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588654,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":83,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie ja selber lachen!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":721,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Eine Sache m\u00f6chte ich gerne noch ansprechen, weil ich sie zugegebenerma\u00dfen recht am\u00fcsant fand. Man konnte neulich auf Twitter sinngem\u00e4\u00df die Frage lesen: Wir haben biometrische Ausweise wegen der Terrorgefahr, und mutma\u00dflichen Terroristen nehmen wir sie jetzt weg?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":722,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Gute Frage!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":723,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, sie bringt die Widerspr\u00fcchlichkeit Ihrer Antiterrorpolitik richtig sch\u00f6n auf den Punkt. Vielleicht denken Sie auch dar\u00fcber noch einmal nach.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588658,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":725,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner in der Debatte - jetzt sind Sie dran -: Clemens Binninger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588660,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":727,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Man \u00fcberlegt sich ja immer, wie man in eine Rede einsteigt. Ihr Beitrag, Frau Kollegin Mihalic, veranlasst mich dazu, mein Konzept zu \u00e4ndern und gleich auf Ihre Rede einzugehen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":728,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":729,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, die hat gesessen! Das fand ich auch!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":730,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Man kann ja in der Sache unterschiedlicher Meinung sein; das wird nie ganz ausbleiben. Dass Sie aber in dieser Art und Weise, so ironisierend, \u00fcber eine Bedrohungslage, die uns allen Sorgen macht, und \u00fcber dieses Gesetzesvorhaben reden,","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":731,"sitzung":83,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Wo war denn da die Ironie?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":732,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"die Gefahrenlage mit keinem Wort beschreiben und so tun, als ob wir hier einfach irgendetwas machen, geht v\u00f6llig an der Realit\u00e4t und an der Bedrohungslage vorbei. V\u00f6llig!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588667,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":734,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Aber so ist es doch! Genau so ist es!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":735,"sitzung":83,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Scheinpolitik!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":736,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben Sie auch noch munter alles M\u00f6gliche durcheinandergeworfen. Sie haben zum Beispiel das Thema Biometrie angesprochen. Der biometrische Reisepass ist unter Rot-Gr\u00fcn auf den Weg gebracht worden, und zwar von Otto Schily mit dankbarer Unterst\u00fctzung der Gr\u00fcnen;","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":737,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie das jetzt etwa zur\u00fcckholen, oder was?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":738,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"damals haben Sie noch eine vern\u00fcnftige Innenpolitik gemacht. Das Thema Biometrie haben Sie mit dem Ersatzausweis vermischt. Das passt nicht. Es geht hierbei n\u00e4mlich auch darum - vielleicht finden Sie ja, da sollte man auch ironisieren -, eine Resolution des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen umzusetzen, in der alle Staaten aufgefordert werden, alles M\u00f6gliche zu tun, um Reisebewegungen von Terrorverd\u00e4chtigen zu erschweren bzw. zu unterbinden. Genau das tun wir mit diesem Gesetz.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588673,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":740,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dann verst\u00e4rken Sie doch die Kontrollen an den Schengen-Au\u00dfengrenzen!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":741,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das ist ungeeignet!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":742,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Da Sie immer wieder auf unseren gemeinsamen Berufsstand abheben, sage ich Ihnen: Sie alle wissen - da sollten wir redlich miteinander umgehen -, dass es kein Gesetz gibt, mit dem man alle Ziele erreichen kann;","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":743,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann tun Sie nicht so!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":744,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"das behauptet auch niemand. Da wir aber wissen, dass es in Europa 3 500 Terrorverd\u00e4chtige gibt, die in die Kampfgebiete des IS reisen und dort mutma\u00dflich mitk\u00e4mpfen, dass es alleine in Deutschland","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":745,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"20 in Deutschland!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":746,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- wenn wir nur 20 entdeckt haben, macht es das nicht besser - 600 Gef\u00e4hrder gibt, die dorthin reisen - Tendenz zunehmend -, dass f\u00fcr diese Reise kein Reisepass mehr notwendig ist, weil diese Krisenregion nicht am Hindukusch, sondern direkt am Mittelmeer liegt und f\u00fcr die Reise dorthin der Personalausweis ausreicht, muss man doch dar\u00fcber nachdenken, wie man diese Reisebewegungen erschweren oder - noch besser - verhindern kann, indem man im Hinblick auf den Personalausweis etwas ver\u00e4ndert. Genau das tun wir. Da gibt es doch keinen Grund, zu ironisieren. Ich sehe einen solchen Grund nirgends.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588681,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":748,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zu der Frage: Was tun wir? Kollege Tempel, ich habe vorhin einen Zwischenruf gemacht, weil Sie suggeriert haben, man k\u00f6nne die Ausreise heute schon untersagen","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588683,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":750,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- ich habe heute keine Zeit; sonst immer gerne -","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":751,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann ja Herrn Mayer fragen!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":752,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich habe nicht gesagt: \u201eheute schon\u201c!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":753,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"und man m\u00fcsse, da das ja gespeichert sei, den Personalausweis nicht entziehen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":754,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich habe nicht gesagt: \u201eheute schon\u201c! Das ist falsch!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":755,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- So klang es aber. - Das stellt uns vor ein Problem: Wenn wir auf EU-Ebene etwas dagegen tun wollten, w\u00fcrde das zweieinhalb Jahre dauern. Deshalb ist der richtige Weg: Es muss aus dem Dokument ersichtlich sein, dass eine Person nicht reisen darf. Daf\u00fcr ist die Ausstellung eines Ersatzausweises bei Entziehung des alten Personalausweises genau das richtige Instrument. Das wird funktionieren; das ist der richtige Ansatz.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588690,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":757,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Den legt er doch gar nicht erst vor!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":758,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Vor allen Dingen aber, Frau Kollegin, ist dies ein Ansatz, der sofort umgesetzt werden kann. Wenn Sie den Schengen-Kodex \u00e4ndern wollten, m\u00fcssen Sie daf\u00fcr mindestens zweieinhalb Jahre veranschlagen. Das k\u00f6nnen wir uns angesichts der Bedrohungslage nicht erlauben; das w\u00e4re unverantwortlich.\n\nRichtig ist: Das ist nur ein Baustein, so wie die UN-Resolution auch verlangt, Fluggastdaten auszutauschen. Das wollen Sie ja auch nicht; aber die UN-Resolution verlangt es. Es ist eine Reihe von Bausteinen notwendig, um dieser Terrorgefahr Herr zu werden. Heute debattieren wir \u00fcber einen Baustein, der wichtig ist und der funktionieren wird.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":759,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Zeigen Sie mal die Stelle in der Resolution, wo ein Ersatzausweis gefordert wird!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":760,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich reicht das allein nicht aus, nat\u00fcrlich geh\u00f6ren andere Dinge dazu: Terrorabwehrzentrum, Antiterrordatei und andere Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die wir noch zu sprechen haben. Aber es muss uns doch eines leiten, Kollegen: Wir m\u00fcssen als Gesetzgeber die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden in der Lage sind, Terrorverd\u00e4chtige ins Visier zu nehmen - nicht Unbeteiligte, sondern Terrorverd\u00e4chtige. Von denen m\u00fcssen wir dann so viel wissen wie m\u00f6glich - mit wem sie telefonieren, wohin das Geld flie\u00dft -, und wir m\u00fcssen ihnen das Reisen erschweren. An diesem Ansatz kann man eigentlich nicht herumkritteln. Deshalb habe ich Ihren Beitrag wirklich hinten und vorne nicht verstanden.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588695,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":762,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie noch einmal im Protokoll nachlesen!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588697,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":764,"sitzung":83,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- F\u00fcr dich gilt das Gleiche: Ich habe heute keine Zeit.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist, wie gesagt, ein wichtiger Schritt auf dem Weg zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, andere werden folgen. Die Ausstattung der Sicherheitsbeh\u00f6rden geh\u00f6rt nat\u00fcrlich immer mit dazu, Pr\u00e4vention geh\u00f6rt ebenfalls dazu. Es geht um ein Paket an Ma\u00dfnahmen. Ich bin dankbar, dass die Bundesregierung hier einen guten und wichtigen Schritt gemacht hat.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588699,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":766,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Binninger. - Er hat wirklich keine Zeit - selbstverst\u00e4ndlich sagt er die Wahrheit -; er hat schon mit Herrn Mayer getauscht. - Kommen Sie gut wohin auch immer!\n\nUli Gr\u00f6tsch f\u00fcr die SPD ist der n\u00e4chste Redner in der Debatte.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588701,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":768,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sicherheitspolitik darf nicht reaktiv sein, Sicherheitspolitik muss zuallererst pr\u00e4ventiv sein. Neue Gesetze zur Terrorabwehr d\u00fcrfen nicht erst dann beschlossen werden, wenn es zu einem Anschlag gekommen ist. Unser Ziel muss es sein, dort L\u00fccken zu schlie\u00dfen, wo die Sicherheit und damit die Freiheit der Menschen in Deutschland gef\u00e4hrdet ist.\n\nDer heute vorliegende Gesetzentwurf regelt die Bedingungen eines Entzuges des Personalausweises bei solchen Bundesb\u00fcrgern - und nur bei solchen Bundesb\u00fcrgern -, bei denen der dringende Tatverdacht besteht, dass sie sich im Ausland einer terroristischen Vereinigung anschlie\u00dfen oder an solchen Handlungen teilnehmen werden.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf bildet nur eine von mehreren Ma\u00dfnahmen in der Sicherheitspolitik, die die Bundesregierung auf den Weg gebracht hat und noch auf den Weg bringen wird. Das ist kein politischer Aktionismus und auch keine unmittelbare Reaktion auf die -Anschl\u00e4ge von Paris. Es ist auch keine Symbolpolitik, sondern aktive Sicherheitspolitik, was wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf betreiben.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588703,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":770,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wie wir alle wissen, war dieser Gesetzentwurf schon lange vor den Anschl\u00e4gen von Paris auf dem Weg. Wir sind uns der Bedrohung durch den internationalen Terror nicht erst seit diesen Anschl\u00e4gen bewusst, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir alle tragen Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland. Wir alle m\u00fcssen wachsam sein und sinnvolle Gesetzes\u00e4nderungen dort vornehmen, wo es notwendig ist.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":771,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"\u201eSinnvoll\u201c ist das Stichwort!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":772,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Es kann ja nicht sein, dass wir\n\n- in Deutschland -\n\nTerrorismus exportieren, und es kann auch nicht sein, dass wir potenziellen Terroristen erm\u00f6glichen, in einem Ausbildungslager oder sogar in Kriegsgebieten ihr Handwerk zu lernen.\n\nDer m\u00f6gliche Entzug des Personalausweises von ausreisewilligen Dschihadisten schlie\u00dfe hier eine \u201eSchwachstelle\u201c. - Das ist die Aussage des BKA-Pr\u00e4sidenten Holger M\u00fcnch. Das sehe ich ganz genauso wie der Pr\u00e4sident des Bundeskriminalamtes.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588707,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":774,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Bislang gibt es in unseren Gesetzen nur die M\u00f6glichkeit, den Reisepass zu entziehen. Aber auch mit dem Personalausweis reisen nachweislich Dschihadisten \u00fcber die T\u00fcrkei nach Syrien aus. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie tats\u00e4chlich nicht wissen sollten, dass verlorene oder als gestohlen gemeldete Personalausweise, die Originalpersonalausweise also, im Sachfahndungssystem ausgeschrieben werden","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":775,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht gepr\u00fcft werden! Das ist doch praxisfremd!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":776,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"und im Falle einer versuchten Grenz\u00fcberschreitung mit diesen Ausweisen nat\u00fcrlich dann festgestellt werden, dann erkl\u00e4re ich es Ihnen nach diesem Tagesordnungspunkt von Herzen und aus Interesse an der Sache gern.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588711,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":778,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Aber die werden doch gar nicht abgefragt, Herr Gr\u00f6tsch!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":779,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Diese Ausreisen sollen k\u00fcnftig nicht mehr m\u00f6glich sein. Minister de Maizi\u00e8re hat es eben gesagt: Diese L\u00fccke schlie\u00dfen wir.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir bei einem solchen Gesetz sorgsam abw\u00e4gen. Es handelt sich um einen Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Betroffenen; das ist unstrittig. Aber angesichts der uns allen bekannten Gefahrenlage halte ich diesen Grundrechtseingriff auch f\u00fcr gerechtfertigt.\n\nIm Vergleich zu dem im letzten Jahr diskutierten Vorschlag, n\u00e4mlich den Personalausweis zu markieren, stellt ein Ersatz-Personalausweis einen weitaus geringeren Grundrechtseingriff und erst recht keine Stigmatisierung der Inhaber dar. Stellen Sie sich vor, dass auf Ihrem Personalausweis ein dicker roter Balken quer \u00fcber das ganze Dokument verl\u00e4uft. Das w\u00e4re doch viel auff\u00e4lliger, und Sie w\u00fcrden in Ihrem t\u00e4glichen Leben viel st\u00e4rker eingeschr\u00e4nkt sein als mit einem Dokument, auf dem der Ausreisesperrvermerk nicht direkt neben den personenbezogenen Daten angebracht ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":780,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wir haben den Bl\u00f6dsinn auch nicht vorgeschlagen!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":781,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Und nat\u00fcrlich betrifft der m\u00f6gliche Personalausweisentzug nur eine geringe Anzahl von Personen, und zwar solche, die im dringenden Verdacht stehen, dass sie einer terroristischen Vereinigung angeh\u00f6ren. Das sind ja keine Touristen, die ihren Urlaub in Syrien verbringen wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nEines sage ich ganz deutlich: Bei dieser Klientel, bei denen, die den Krieg von Deutschland aus in die Welt tragen wollen, bei denen, die wieder nach Deutschland zur\u00fcckkommen wollen und uns wom\u00f6glich Gewalt und Terror mitbringen, z\u00e4hlt jeder Einzelne.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588716,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":783,"sitzung":83,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss meiner Rede sage ich noch etwas zum Thema Pr\u00e4vention; das wurde hier schon \u00f6fter angesprochen. Wir als SPD-Bundestagsfraktion halten eine pr\u00e4ventive Sicherheitspolitik nat\u00fcrlich nach wie vor f\u00fcr effektiver. Deshalb ist das von Bundesfamilienministerin Manuela Schwesig gerade auf den Weg gebrachte Programm zur Radikalisierungspr\u00e4vention gegen gewalt-orientierten Islamismus ohne Zweifel der richtige Weg, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588718,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":785,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Gr\u00f6tsch. - N\u00e4chster Redner in dieser Debatte vor der spannenden Beratung im Ausschuss ist Stephan Mayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588720,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":787,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Das Gesetz zur \u00c4nderung des Personalausweisgesetzes und des Passgesetzes ist zwar nur ein Baustein, aber es ist ein durchaus nicht unwesentlicher Baustein im Kampf gegen den islamistischen, dschihadistischen Terrorismus. Ich lege auch Wert auf die Feststellung, dass wir hier fernab von jeglichem Aktionismus und von jeglicher Symbolpolitik sind. Dieses Gesetz ist keine unmittelbare Reaktion auf die barbarischen Anschl\u00e4ge von Paris.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":788,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Hat auch keiner behauptet!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":789,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Gesetzentwurf ist noch vor Weihnachten im Bundeskabinett verabschiedet worden und ist aus meiner Sicht angemessen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\n\nIch muss ganz ehrlich sagen, meine sehr verehrte Kollegin Mihalic und sehr geehrter Kollege Tempel: Ich war schon etwas verwundert \u00fcber Ihre Argumentation. Man muss ja nicht alles teilen, was die Bundesregierung vorbringt, und nat\u00fcrlich m\u00fcssen Sie sich als Oppositionsfraktionen irgendwelche Argumente aus den Fingern saugen, um dieses Gesetz abzulehnen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":790,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, erlauben Sie eine direkte Frage?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":791,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Sehr gern.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":792,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut. - Frau Mihalic.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":793,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Mayer, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben vorhin gesagt, das Gesetz sei verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, es sei angemessen. Also, Sie sind zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass Sie mit diesem Gesetzentwurf das Richtige tun. Deswegen w\u00fcrde mich einfach nur einmal interessieren, womit Sie das begr\u00fcnden.\n\nWir werden das Ganze ja auch noch im Innenausschuss miteinander er\u00f6rtern. Offen gestanden war ich aber doch ein bisschen \u00fcberrascht, als ich zur Kenntnis genommen habe, dass ausgerechnet Ihre Fraktion zu diesem Gesetzentwurf eine Ausschussanh\u00f6rung beantragt hat. Ich habe mich gefragt, ob Sie sich vielleicht doch nicht ganz sicher sind, dass das, was Sie mit diesem Gesetzentwurf vorhaben, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und angemessen ist.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":794,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Kollegin Mihalic, ich danke Ihnen und nehme stellvertretend f\u00fcr den Kollegen Binninger auch gerne Fragen entgegen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588729,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":796,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tte ich ihn auch fragen k\u00f6nnen!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":797,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich beantworte Ihre Frage aber sehr gerne sehr ernsthaft.\n\nIch glaube, es geh\u00f6rt zum guten parlamentarischen Ton, dass man bei wichtigen Gesetzgebungsvorhaben - es handelt sich hierbei zweifelsohne um ein wichtiges Gesetzgebungsvorhaben - auch eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durchf\u00fchrt.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":798,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die h\u00e4tten wir auch beantragt!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":799,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin auch deshalb sehr dankbar f\u00fcr die Frage, weil sie es mir erm\u00f6glicht, klarzumachen, dass wir als Koalitionsfraktionen den parlamentarischen Auftrag unheimlich ernst nehmen und uns im Wege einer ausf\u00fchrlichen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung mit den Vor- und Nachteilen dieses Gesetzentwurfs intensiv auseinandersetzen werden.\n\nH\u00e4tten wir diese Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung nicht proaktiv von uns aus beantragt,","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":800,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tten wir es gemacht!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":801,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"dann h\u00e4tten Sie mit Sicherheit behauptet: Die Regierungskoalition will diesen Gesetzentwurf durch den Bundestag peitschen. Es geht hier wieder nur um Eilbed\u00fcrftigkeit und nicht um Qualit\u00e4t. - Wir haben diese Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung jetzt beantragt, und das ist Ihnen, sehr verehrte Frau Kollegin Mihalic, auch nicht recht.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":802,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Da schauen Sie aber in die Glaskugel!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":803,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Verlaub: Das verwundert mich schon etwas.\n\nIch finde es sch\u00f6n, dass Sie sich mit dem Antrag, den wir gestellt haben, besch\u00e4ftigen, aber Sie k\u00f6nnen sich -sicher sein, dass es uns hier um eine hohe Qualit\u00e4t der Gesetzgebung geht. Deswegen legen wir als Koalitionsfraktionen Wert darauf, sich im Wege einer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung intensiv mit diesem Gesetzentwurf auseinanderzusetzen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588738,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":805,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die Qualit\u00e4t ist also noch verbesserungsbed\u00fcrftig! Das habe ich mir schon gedacht!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":806,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Mihalic, daran darf ich gleich einmal ankn\u00fcpfen: Mich haben Ihre Ausf\u00fchrungen schon etwas verwundert, weil aus Ihrer Fraktion, n\u00e4mlich von Ihrem Kollegen Beck, im Herbst letzten Jahres der Vorschlag kam, dass man nicht ein Ersatzdokument einf\u00fchren, sondern sogar eine Kennzeichnung des Personalausweises von potenziellen Dschihadisten vornehmen sollte.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":807,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das hat er nicht gesagt!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":808,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Mich wundert es, dass Sie in Ihrer Kritik an dem Gesetzentwurf nicht auch auf den Vorschlag Ihres Fraktionskollegen eingegangen sind, und ich frage mich, warum er heute als Mitglied des Innenausschusses nicht an dieser Debatte teilnimmt.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":809,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Ist ihm nicht wichtig!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":810,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Kollege Beck w\u00e4re ja noch sehr viel weiter gegangen, und bei seinem Vorschlag w\u00e4re der Vorwurf der Stigmatisierung vielleicht sogar gerechtfertigt gewesen, weil er eben klar die Auffassung vertreten hat, man m\u00fcsse den Personalausweis sogar kennzeichnen und markieren.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":811,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":812,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein weitaus weiter gehender Vorschlag als der, den wir heute vorlegen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588747,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":814,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich darf auch ein paar Worte zum Kollegen Tempel sagen: Es ist ja sch\u00f6n, dass Sie Ihren Schwerpunkt auf Pr\u00e4vention und Deradikalisierung legen. Das ist auch wichtig, und das m\u00f6chte ich auch gar nicht negieren und verharmlosen. Ich halte es aber, mit Verlaub, Herr Kollege Tempel, schon f\u00fcr reichlich fahrl\u00e4ssig, dass Sie sagen: Bei diesem durchaus sehr ernst zu nehmenden Kampf gegen den islamistischen und dschihadistischen Terrorismus verlegen wir uns einseitig nur auf den Bereich der Pr\u00e4vention und der Deradikalisierung. - Das ist aus meiner Sicht zu kurz gegriffen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":815,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, erlauben Sie eine Frage oder einen Kommentar von Herrn Tempel?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":816,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, sehr gerne.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":817,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":818,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Da Sie mich angesprochen haben: Sie haben hoffentlich vernommen, dass ich gesagt habe, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden durch entsprechende Gesetze nat\u00fcrlich ein R\u00fcstzeug an die Hand bekommen m\u00fcssen, um wirksam und aktiv arbeiten zu k\u00f6nnen, und ich habe auch gesagt, dass die Messlatte dabei sehr hoch liegen muss. Es muss also auch \u00fcberpr\u00fcft werden, ob die Ma\u00dfnahmen geeignet sind.\n\nIch frage Sie: Wie kommen Sie dazu, zu behaupten, dass wir einseitig nur mit Pr\u00e4vention arbeiten wollen, obwohl ich doch sehr deutlich gesagt habe, dass wir nat\u00fcrlich entsprechende Gesetze brauchen, die aber auf ihre Wirksamkeit, Geeignetheit, Erforderlichkeit und Angemessenheit hin \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588753,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":820,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Tempel, ich habe Ihren \u00c4u\u00dferungen klar entnommen, dass Sie die Gefahren des Terrorismus nicht bagatellisieren, sich aber eindeutig darauf verlegt haben, zu sagen: Man muss viel mehr tun, um zu verhindern, dass es \u00fcberhaupt zu einer Radikalisierung kommt. Darauf muss doch der Schwerpunkt gelegt werden. - Dem m\u00f6chte ich schon entgegentreten. Beides ist erforderlich: Wir brauchen ein gro\u00dfes Ma\u00dfnahmenpaket, und wir sind sehr wohl auch der festen \u00dcberzeugung, dass es wichtig ist - hier sind vor allem die L\u00e4nder gefordert -,","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":821,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ach so, das m\u00fcssen dann die L\u00e4nder machen, oder was?","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":822,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"im Rahmen von Pr\u00e4ventionsprogrammen mehr daf\u00fcr zu tun, dass jugendliche und heranwachsende Moslems erst gar nicht radikalisiert werden.\n\nUm es aber auch noch einmal klar und in aller Deutlichkeit zu sagen: Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass dieser Gesetzentwurf, den wir heute in der ersten Lesung beraten, angemessen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, weil die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass es zu einem Entzug des Personalausweises kommen kann, au\u00dferordentlich hoch sind. Es muss nachgewiesen werden, dass jemand einer ausl\u00e4ndischen oder inl\u00e4ndischen terroristischen Organisation angeh\u00f6rt, dass er das Staatswohl gef\u00e4hrdende Gewalttaten vorbereitet","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":823,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dann geh\u00f6rt er vor Gericht!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":824,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"und damit die Sicherheit anderer Staaten oder internationaler Organisationen gef\u00e4hrdet oder deutsche Verfassungsgrunds\u00e4tze beeintr\u00e4chtigt, dass er rechtswidrig Gewalt gegen Leib und Leben als Mittel zur Durchsetzung religi\u00f6ser oder politischer Belange anwendet oder unterst\u00fctzt. Es gibt ganz konkrete hohe Voraussetzungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit es zum Entzug des Personalausweises kommen kann. Vor diesem Hintergrund bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass dieses Gesetz verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und angemessen ist.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588759,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":826,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte noch weiter gehen. Wir sollten nicht so tun, als sei allein dieses Gesetz ein Allheilmittel. Ich bin Ihnen, sehr geehrter Herr Bundesinnenminister, sehr dankbar, dass Sie sich gestern bei dem informellen JI-Rat in Riga insoweit durchsetzen konnten, als der informelle JI-Rat gestern beschlossen hat, das Schengener Informationssystem dahin gehend zu ver\u00e4ndern, dass in Zukunft die Kontrolle an den Schengen-Au\u00dfengrenzen intensiviert wird, dass es Grenzbeamten erleichtert wird, Dokumente ung\u00fcltig zu stempeln und ein- oder ausreisewillige Dschihadisten an den Grenzen festnehmen zu lassen. Das ist ein weiterer wichtiger Fortschritt im Kampf gegen den islamistischen Terrorismus. Daf\u00fcr danken wir Ihnen sehr herzlich.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588761,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":828,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, der Gesetzentwurf, den wir heute beraten, ist aus meiner Sicht ein wichtiger Baustein. Das Ersatzdokument wird mit einer G\u00fcltigkeit von maximal drei Jahren ausgereicht. Wichtig ist mir, zu sagen, dass die immer wieder behauptete stigmatisierende oder diskriminierende Wirkung durch das Ersatzdokument nicht zutrifft. Hier wurde gefragt: Was ist, wenn jemand mit einem Ersatzdokument ein Bankkonto er\u00f6ffnen oder eine Wohnung mieten will? Nat\u00fcrlich legitimiert ihn das ausgereichte Ersatzdokument, diesen Dingen in Deutschland weiterhin in vollem Umfang nachzugehen. Also, der Vorwurf der stigmatisierenden oder der diskriminierenden Wirkung dieses Ersatz-Personalausweises geht ins Leere.\n\nWir werden diesen Gesetzentwurf z\u00fcgig beraten. Wir werden ihn aber auch intensiv beraten, auch im Rahmen der von Ihnen, Frau Kollegin Mihalic, angesprochenen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung.\n\nIch freue mich auf diesen konstruktiven Austausch bez\u00fcglich dieses wichtigen Gesetzes, m\u00f6chte aber noch einmal betonen, auch eingedenk dessen, dass man unterschiedliche Haltungen zu diesem Gesetz einnehmen kann: Bitte lassen Sie uns auch nach dieser Debatte weiterhin seri\u00f6s und verantwortungsbewusst mit dieser doch sehr intensiven und gestiegenen Bedrohung umgehen. Ich glaube, das erwarten auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588763,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":830,"sitzung":83,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dann fangen Sie einmal an mit seri\u00f6s!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":831,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Mayer. - Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":832,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich hatte gesagt, ich brauche eine Minute f\u00fcr eine Kurzintervention!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":833,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Das tut mir leid. Das war aber nicht ganz eindeutig. - Also gut, eine ganz kurze Kurzintervention von Herrn Frank Tempel von einer Minute. Dazu haben Sie nat\u00fcrlich das Recht.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":834,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Meine Kurzintervention ist wirklich ganz kurz. - Da nach Herrn Binninger nun auch der Kollege Mayer wiederholt erkl\u00e4rt hat, ich h\u00e4tte etwas gesagt, was ich aber nicht so gemeint habe, was aber anders geklungen haben soll, m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Hier im Bundestag gilt bitte sch\u00f6n das gesprochene Wort. Bitte nehmen Sie das, was gesagt wurde, und interpretieren Sie nicht einfach, wie es klang.\n\nIch spreche hier f\u00fcr meine Fraktion. Wir in unserer Fraktion entscheiden selber, was wir sagen wollen. Wir bitten darum, das zu respektieren und so zur Kenntnis zu nehmen und nicht irgendwelche Klangt\u00f6ne hineinzuinterpretieren.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588769,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":836,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Tempel. Entschuldigung, ich habe nicht verstanden, was Sie mir sagen wollten.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":837,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Wir auch nicht!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":838,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, bitte.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":839,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Tempel, ich nehme Ihre \u00c4u\u00dferungen mit gro\u00dfem Respekt zur Kenntnis, m\u00f6chte aber schon betonen: Ich hatte aufgrund Ihrer Rede den klaren Eindruck, dass Sie an dem Gesetz Kritik \u00fcben. Das steht Ihnen zu, das ist Ihnen unbenommen; keine Frage.\n\nAber von Ihnen und auch von der gesamten Fraktion Die Linke kommt kein einziger gesetzgeberischer Vorschlag, wie wir die gestiegene Bedrohung angehen sollen. Von Ihnen kommt kein einziger Vorschlag, was wir denn konkret tun k\u00f6nnen, um den islamistisch-dschihadistischen Terrorismus in Deutschland zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":840,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wir haben konkrete Haushaltsantr\u00e4ge eingebracht!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":841,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich darauf verlegt, zu sagen, man m\u00fcsste mehr f\u00fcr Pr\u00e4vention und f\u00fcr Deradikalisierung tun. Darin sind wir uns alle einig. Das ist keine gro\u00dfe Weisheit, um das klar zu sagen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":842,"sitzung":83,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wir haben konkrete Haushaltsentw\u00fcrfe gemacht!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":843,"sitzung":83,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Aber dar\u00fcber hinaus bezeichnen Sie jeden gesetzgeberischen Vorschlag, den wir einbringen, als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, nicht angemessen und untauglich. Wo bleiben denn Ihre konkreten Vorschl\u00e4ge? Die Bev\u00f6lkerung erwartet Ihre Vorschl\u00e4ge.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588778,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":845,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kollegen. Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/3831 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine sehr lebendige Aussprache und Debatte in den Aussch\u00fcssen.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588780,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":83,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die wird es geben! Das ist sicher!","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":847,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Marcus Weinberg (Hamburg), Christina Schwarzer, Ursula Groden-Kranich, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten S\u00f6nke Rix, Susann R\u00fcthrich, Petra Crone, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nAufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch sicherstellen\n\nDrucksache 18\/3833\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss\n\nIch bitte wie vorher, die Pl\u00e4tze einzunehmen oder den Saal zu verlassen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch gebe das Wort dem ersten Redner Marcus Weinberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588782,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Personalausweisgesetz","top_id":14234,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":849,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Werte Kolleginnen und Kollegen! Es sind nicht selten in der Geschichte Briefe, die Steine ins Rollen bringen. Es war auch diesmal ein Brief des Rektors einer Berliner Bildungseinrichtung im Jahr 2010, der einen Stein ins Rollen gebracht hat. Er hat sich bei ehemaligen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr das Leid, f\u00fcr die sexuellen \u00dcbergriffe entschuldigt, die diesen angetan wurden.\n\nAnfang 2010 wurde das weitere Ausma\u00df des sexuellen Kindesmissbrauchs in Deutschland in einer Reihe von Bildungseinrichtungen bekannt: im Westen wie auch in Kinderheimen und Jugendwerkst\u00e4tten im Osten. Wir alle waren damals schockiert, und wir alle sind heute noch dar\u00fcber ersch\u00fcttert, was sich damals abgespielt hat und wie weit verbreitet sexuelle Gewalt an Kindern ist. Heute noch m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen, weil mehr als ein Zehntel der Bev\u00f6lkerung betroffen ist.\n\nIm Jahr 2013 wurden 14 800 Taten registriert. Beratungsstellen sprechen von bis zu 100 000 betroffenen M\u00e4dchen und Jungen pro Jahr. Diese Betroffenen leiden ihr ganzes Leben an den Folgen dieser traumatischen Erlebnisse. Ich gebe die Gedanken einer Betroffenen wieder, die ihren Leidensweg \u00f6ffentlich gemacht hat:\n\nIch hatte diese Bilder nicht unter Kontrolle, es schmerzte sehr, ich war unausgeglichen, w\u00fctend, hatte Zweifel und bekam starke Selbstmordgedanken. Ich dachte, dass ich es nicht mehr aushalten kann, und wollte dem Schmerz f\u00fcr immer entfliehen.\n\nDiese Betroffene hat ihre Erlebnisse \u00f6ffentlich gemacht. Sie hat \u00f6ffentlich gemacht, wie sie nach und nach ihr Schweigen gebrochen und so gelernt hat, mit den Erinnerungen zu leben. Das Aussprechen des Erlebten ist oft von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die betroffenen Personen. Es ist aber auch f\u00fcr uns gesellschaftlich in der Aufarbeitung dieser Prozesse wichtig gewesen, dass Menschen sich ge\u00e4u\u00dfert und die Debatte damit auch angesto\u00dfen haben.\n\nIch m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich die vielen Vertreter von Opferverb\u00e4nden begr\u00fc\u00dfen, die heute an der Debatte teilnehmen. Herzlichen Dank, dass Sie gekommen sind!","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588784,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":851,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte mich bei Ihnen f\u00fcr Ihr Engagement bedanken und daf\u00fcr, dass Sie diese Debatte angesto\u00dfen haben und mit viel Mut die traumatischen Erinnerungen \u00f6ffentlich kundtun. Ihnen ist es zu verdanken, dass das Thema sexueller Missbrauch Minderj\u00e4hriger nicht l\u00e4nger tabuisiert wird. Politik und Gesellschaft m\u00fcssen daf\u00fcr sensibilisiert werden. Denn wir wissen aus der Psychologie und der Psychoanalyse: Wer sich nicht erinnert, der verdr\u00e4ngt, vergisst und wiederholt. Das ist auch ein gesellschaftliches Problem bei diesem Thema. Deswegen sind die Aufarbeitung des Unrechts und der Schmerz der betroffenen M\u00e4dchen und Jungen f\u00fcr uns Christdemokraten ein Thema, das ganz oben auf der Agenda steht.\n\nWas haben wir getan? Wir haben, nachdem die Debatte 2010 ins Rollen gebracht wurde, im M\u00e4rz 2010 Frau Dr. Christine Bergmann zur Unabh\u00e4ngigen Beauftragten zur Aufarbeitung des sexuellen Kindesmissbrauchs ernannt. Dies wird fortgef\u00fchrt durch Johannes-Wilhelm R\u00f6rig, den ich auch hier begr\u00fc\u00dfen darf, dem unser Dank f\u00fcr seine hervorragende, engagierte Arbeit in diesem Bereich gilt. Sie sind ein Lobbyist, dem wir vertrauen. Sie sind ein Lobbyist, der wichtig ist. Arbeiten Sie so engagiert weiter! Sie haben unsere volle Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588786,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":853,"sitzung":83,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch viele einzelne Ma\u00dfnahmen und Kampagnen entwickelt, zum Beispiel die Kampagne \u201eSprechen hilft\u201c, eine Anlaufstelle des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten. 27 000 Telefongespr\u00e4che sind in diesem Rahmen gef\u00fchrt worden und \u00fcber 5 000 Briefe eingegangen.\n\nIm M\u00e4rz 2010 wurde der Runde Tisch \u201eSexueller Kindesmissbrauch in Abh\u00e4ngigkeits- und Machtverh\u00e4ltnissen in privaten und \u00f6ffentlichen Einrichtungen und im famili\u00e4ren Bereich\u201c von der Bundesregierung eingesetzt. Im April 2013 fand ein Hearing statt. Seit dem 1. Mai 2013 gibt es den Fonds \u201eSexueller Missbrauch im famili\u00e4ren Bereich\u201c, f\u00fcr den der Bund 50 Millionen Euro bereitgestellt hat.\n\nWir diskutieren - gerade auch im letzten Jahr - \u00fcber sehr viele einzelne Ma\u00dfnahmen und weitere Gesetzesvorhaben, die die Rechte von Opfern st\u00e4rken sollen, die Aufarbeitungsprozesse begleiten sollen und die Kinder sch\u00fctzen sollen. Dazu geh\u00f6ren das Bundeskinderschutzgesetz, das in diesem Jahr evaluiert wird, das Gesetz zur St\u00e4rkung der Rechte von Opfern sexuellen Missbrauchs, aber auch die erg\u00e4nzenden Hilfssysteme f\u00fcr von sexuellem Missbrauch betroffene Menschen. Am 22. September wurde das Gesamtkonzept zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Gewalt vorgestellt. F\u00fcr uns war und ist diese Debatte, auch zu diesem Zeitpunkt, wichtig, um der Erinnerungskultur Rechnung zu tragen; denn sie ist unsere gesellschaftliche Aufgabe in der Folge der damaligen Diskussionen.\n\nNeben diesen wichtigen Schritten zum Schutz von Kindern und Jugendlichen muss auch die Aufarbeitung sexuellen Kindesmissbrauchs der Vergangenheit fortgef\u00fchrt und intensiviert werden. Daher unterst\u00fctzen wir die Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Kommission und fordern die Bundesregierung im Antrag entsprechend auf, den Unabh\u00e4ngigen Beauftragten zur Aufarbeitung des sexuellen Kindesmissbrauchs bei seiner Arbeit zu unterst\u00fctzen. Entscheidend ist dabei f\u00fcr uns, dass im Rahmen der Arbeit der Kommission Betroffene angeh\u00f6rt werden und es nicht l\u00e4nger zu Verschleierungen kommt. Denn auch die Institutionen sind nicht aus ihrer Pflicht zu entlassen; sie m\u00fcssen sich weiterhin beteiligen. Es gilt f\u00fcr uns, dass die Arbeit nicht ersetzt werden soll, sondern erg\u00e4nzt werden muss. Die betreffenden Institutionen haben sich daran zu beteiligen.\n\nDar\u00fcber hinaus muss das Ziel aber auch darin bestehen, aus den Fehlern der Vergangenheit zu lernen: bei der Frage der Strukturen, bei der Frage, wie man Schwachstellen fr\u00fchzeitig identifizieren kann, um Missbrauch in Zukunft wirksamer zu verhindern.\n\nDie Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Aufarbeitungskommission ist ein wichtiger erster Schritt. Entscheidend ist aber, dass wir hier nicht verharren. Die Aufarbeitung von Unrecht ist ein langwieriger Prozess - das wissen wir aus vielen anderen Aufarbeitungsprozessen -, der auch in den kommenden Jahren mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t vorangetrieben werden muss. Deshalb war und ist es wichtig und richtig, die Aufarbeitung zu st\u00e4rken und vor allen Dingen uns selbst wieder den Ansto\u00df zu geben, dar\u00fcber nachzudenken, was wir jeden Tag, jede Woche tun k\u00f6nnen, damit sich solche Vorkommnisse nicht wiederholen. In diesem Sinne bitten wir um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588788,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":855,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Marcus Weinberg. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Norbert M\u00fcller f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588790,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":857,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucher auf den Trib\u00fcnen! Es ist Teil der menschlichen Zivilisationsgeschichte, es sollte fraktions\u00fcbergreifend unser aller Ziel sein, Gewalt aus zwischenmenschlichen, aus politischen und aus gesellschaftlichen Beziehungen zu verdr\u00e4ngen. Sexueller Missbrauch von Kindern und Jugendlichen ist eine besonders schreckliche Form von Gewalt; er ist ein fundamentaler Eingriff in das Recht auf freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit und k\u00f6rperliche Unversehrtheit und steht damit in eklatantem Widerspruch zu unserer Verfassung und zur UN-Kinderrechtskonvention.\n\nSexueller Missbrauch von Kindern ist dabei kein Problem, das nur in - ich zitiere Pastor Klaus Mertes - \u201em\u00e4nnerb\u00fcndisch verengten homosozialen Strukturen des Klerus\u201c stattfindet; er ist ein gesellschaftliches Problem mit vielen Gesichtern. Er kann an staatlichen Einrichtungen wie an privaten Einrichtungen stattfinden. Ja, wir wissen auch: Die meisten F\u00e4lle betreffen am Ende den famili\u00e4ren Raum.\n\nStrafrechtlich werden sexueller Missbrauch von Kindern und Misshandlung von Schutzbefohlenen aus Sicht der Linken angemessen geahndet - sofern die Tat bekannt ist; Sie haben v\u00f6llig zu Recht die hohe Dunkelziffer angesprochen.\n\nDer Missbrauch von Schutzbefohlenen verursacht gravierende seelische Wunden, verursacht Scham und Angst. Die Betroffenen leiden meist im Stillen. Nur wenige finden den Mut und die Kraft, sich als Kind oder sp\u00e4ter im Erwachsenenalter anderen anzuvertrauen. Dies ist jedoch die Voraussetzung daf\u00fcr, betroffenen Menschen Unterst\u00fctzung dabei zu bieten, Traumata zu verarbeiten und einen Umgang mit dem Erlebten zu finden. Was die Schaffung einer Kultur angeht, die es den Menschen erm\u00f6glicht, sich zu offenbaren und einen Umgang zu finden, sind wir in den letzten Jahren sicherlich weitergekommen.\n\nErst durch das Bekanntwerden der Tat haben Strafverfolgungsbeh\u00f6rden - bei aller Versch\u00e4rfung des Strafrechts - die Chance, die T\u00e4ter anzuklagen und die Konstitutionsbedingungen der T\u00e4tersysteme zu analysieren und diese abzuschaffen. Hierf\u00fcr braucht es Institutionen, die einen transparenten politischen und gesellschaftlichen Diskurs \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen und anhand der Bearbeitung konkreter F\u00e4lle die systematischen Bedingungen sexuellen Missbrauchs von Kindern und Jugendlichen \u00fcberwinden.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588792,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":859,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Mit dem Bekanntwerden der Missbrauchsstrukturen am Berliner Canisius-Kolleg, an der Odenwaldschule, aber auch an den Jugendwerkh\u00f6fen, der Nordkirche und in vielen weiteren F\u00e4llen in den letzten f\u00fcnf Jahren trat der Widerspruch zwischen Anspruch und Realit\u00e4t eklatant zutage. Die daraufhin seit 2010 gef\u00fchrte Debatte \u00fcber Aufkl\u00e4rung, Opferinteressen, T\u00e4terbestrafung, Ursachenforschung, Entsch\u00e4digung, Institutionswandel und eine offene Kultur, aber auch \u00fcber Pr\u00e4vention haben wir immer unterst\u00fctzt und bef\u00f6rdert. Durch die Arbeit des Runden Tisches und des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten wurden erste notwendige Reformen initiiert. Ich schlie\u00dfe mich dem Dank an Herrn R\u00f6rig an.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588794,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":861,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Es hat sich allerdings gezeigt, dass beide Instrumente dem Umfang der notwendigen Aufarbeitung alleine nicht gewachsen waren. Hier, Herr Weinberg, gibt es noch ein St\u00fcck weit Differenz zwischen uns. Die Aufarbeitung von Missbrauch in Institutionen stellt diese selbst und ihren soziopolitischen Kontext infrage. Das ist notwendig und auch gut so, f\u00fchrt aber auch zu Abwehrreaktionen bzw. Abwehrreflexen. Betroffene Institutionen verweigern noch immer die Aufarbeitung von Unrecht unter dem eigenen Dach. Aufkl\u00e4rungsprozesse werden durch zu schwache Untersuchungsrechte erschwert, Akteneinsichten verwehrt oder Unterlagen vernichtet.\n\nDen vom Unabh\u00e4ngigen Beauftragten erarbeiteten Vorschlag f\u00fcr eine Kommission zur Aufarbeitung von F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs von Kindern und Jugendlichen begr\u00fc\u00dfen wir als Linke ebenfalls. Damit diese Kommission mit der dem Thema angemessenen Schlagkraft ausgestattet wird, bedarf es folgender vier Erg\u00e4nzungen bzw. \u00c4nderungen Ihres Antrags, liebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition.\n\nErstens. Die Kommission muss auf gesetzlicher Grundlage konstituiert werden. Dies st\u00e4rkt die Unabh\u00e4ngigkeit und gleichzeitig die Handlungsf\u00e4higkeit. Notwendig ist eine Evaluation der Handlungsspielr\u00e4ume und Grenzen einer solchen Kommission zu Beginn der 19. Legislaturperiode.\n\nZweitens. Die Kommission ben\u00f6tigt eine tragf\u00e4hige und langfristige Finanzierungsgrundlage zur Bew\u00e4ltigung ihrer Aufgaben.\n\nDrittens. Die angedachte Befristung der Arbeit der Kommission bis zum M\u00e4rz 2019 ist v\u00f6llig unzureichend, genauso wie die Formulierung in Ihrem Antrag, dass es nur um F\u00e4lle der Vergangenheit geht; denn sexueller Missbrauch ist auch nach 2010 Thema geblieben und wird es auch in Zukunft sein. Die Linke spricht sich deswegen f\u00fcr die Einrichtung einer dauerhaften Kommission zur Bearbeitung auch gegenw\u00e4rtiger und zuk\u00fcnftiger F\u00e4lle aus.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588796,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":863,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Viertens. Sexueller Missbrauch von Kindern ist ein umfangreiches Problemfeld. Die Kommission muss ihre Arbeit auf Themenbereiche konzentrieren - darin sind wir uns einig - und diese in Zusammenarbeit mit dem Unabh\u00e4ngigen Beauftragten und dem Betroffenenbeirat regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588798,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":865,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Wenn diese vier Bedingungen Eingang finden, liebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, wird die Linke Ihre Forderung nach Aufarbeitung als Ziel anerkennen und ein gemeinsames Vorgehen mittragen. Wir freuen uns auf die Beratungen im Ausschuss.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588800,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":867,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Norbert M\u00fcller. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Susann R\u00fcthrich von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588802,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":869,"sitzung":83,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor allem liebe G\u00e4ste! Liebe Betroffene! Vielen Dank, dass Sie heute an unserer Debatte teilnehmen.\n\nVor f\u00fcnf Jahren hallte ein Aufschrei durch das Land. Der Leiter einer Berliner Bildungseinrichtung entschuldigte sich bei seinen Sch\u00fclern f\u00fcr die jahrelange sexuelle Gewalt, die ihnen in dieser Einrichtung angetan wurde. Viele weitere Opfer fanden daraufhin den Mut, das ihnen angetane Leid ebenfalls \u00f6ffentlich zu machen. Ich denke, ich spreche f\u00fcr uns alle: Wir erschraken \u00fcber diese Art von Beziehungstaten von Menschen, die ein enges Verh\u00e4ltnis zu Kindern und Jugendlichen hatten. Da w\u00e4ren eigentlich Schutz und Begleitung beim Erwachsenwerden zu erwarten gewesen. Stattdessen missbrauchten diese Erwachsenen ihre Macht und taten ihren Sch\u00fctzlingen furchtbare Gewalt an. Opfer wurden sichtbar, T\u00e4ter und T\u00e4terinnen ebenfalls. Doch oft wussten viel mehr Menschen im Umfeld von dem, was geschah. Doch auch sie sch\u00fctzten die Kinder nicht.\n\nWarum? Warum schaut man weg? Warum macht man offene Geheimnisse nicht zum Thema? Warum sind Schweigen und Tatenlosigkeit offenbar leichter zu ertragen, als Verantwortung zu \u00fcbernehmen und Kindern das Leid zu ersparen, Opfer sexueller Gewalt zu werden? Antworten auf diese Fragen zu finden, das ist f\u00fcr mich der Grund, eine unabh\u00e4ngige Aufarbeitungskommission einzurichten.\n\nWie wichtig das ist, zeigt sich, wenn wir kurz dar\u00fcber nachdenken, was passieren w\u00fcrde, wenn wir nicht zur\u00fcckschauen w\u00fcrden. Weitere Kinder w\u00fcrden Opfer, und zwar auf genau dieselbe Art und Weise, wie es viel zu viele vor ihnen wurden. T\u00e4ter und T\u00e4terinnen k\u00f6nnten sich weiter sicher sein, dass unsere Scham, unsere blinden Flecken und unser Nicht-Wahrhaben-Wollen sie decken.\n\nDer Schutz und die Hilfe f\u00fcr die heutigen Kinder w\u00e4ren ohne sicheres Fundament, und die Pr\u00e4vention w\u00e4re an vielen Stellen zwar gut gemeint, aber nicht gut. Herr R\u00f6rig, der Unabh\u00e4ngige Beauftragte zur Aufarbeitung des sexuellen Kindesmissbrauchs, sagte dazu an diesem Montag:\n\nSolange nicht alle uns bekannten Handlungsm\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden, bleibt Missbrauch weiterhin ein Skandal in Deutschland!\n\nGenau so ist es.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588804,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":871,"sitzung":83,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Die Kommission wird zeigen, wo und wie wir unsere M\u00f6glichkeiten besser aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen, um sexuelle Ausbeutung und Gewalt zu verhindern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir versetzen also den Unabh\u00e4ngigen Beauftragen in den Stand, die Aufarbeitung zu starten, ein Konzept zu erstellen, Fachleute aus verschiedenen Professionen zu benennen und uns bis zum Ende seiner aktuellen Amtszeit 2019 Empfehlungen zu geben, was praktisch und politisch getan werden muss, um sexuelle Gewalt an Kindern zu verhindern, und zwar in allen Bereichen, in Familien, im sozialen Umfeld, in Institutionen, bei Menschen mit und ohne Behinderung.\n\nEs wird Anh\u00f6rungen geben. Bisher vorgelegte Studien und Aufarbeitungsakten werden gesammelt, geb\u00fcndelt, ausgewertet. Es wird selbst geforscht und recherchiert, und am Ende wird uns ein Ergebnis vorgelegt. Doch es ist nicht nur wichtig, dass das gemacht wird, sondern es kommt darauf an, wie es gemacht wird. Da kommt es eben nicht nur auf das Konzept an, das jetzt erarbeitet wird, sondern es kommt auf uns an. Dabei rede ich noch nicht einmal davon, dass die Aufarbeitung Geld kosten wird, Geld, das wir alle werden aufbringen m\u00fcssen, weil es sich um eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe handelt.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588806,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":873,"sitzung":83,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Viel mehr als vom Geld rede ich aber davon, dass die Kommission unsere dauerhafte und starke Unterst\u00fctzung brauchen wird, und zwar gerade dann, wenn es schwer wird, sich dem zu stellen, was da auf den Tisch kommt. Es ist heute kaum absehbar, was genau zum Vorschein kommen wird. Allein die Aufarbeitung von einzelnen F\u00e4llen in einzelnen Institutionen ist schnell viel fundamentaler geworden, als sich das die Beteiligten vorher gedacht haben.\n\nWie wird es dann erst sein, wenn wir alles zusammen betrachten, wenn der gesellschaftliche Rahmen angeschaut wird, in dem sexuelle Gewalt an Kindern m\u00f6glich wird? Genau dann werden wir stark sein m\u00fcssen, und zwar nicht in der Abwehr, sondern indem wir Verantwortung \u00fcbernehmen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588808,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":875,"sitzung":83,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Am Ende steht f\u00fcr mich noch eines: Auch wenn die Arbeit der Kommission zeitlich begrenzt ist, haben wir hier eine Daueraufgabe vor uns, wenn wir den Skandal, den ich anfangs erw\u00e4hnte, tats\u00e4chlich beenden wollen; denn es wird wohl neue F\u00e4lle geben - leider. Es wird aber auch gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen geben, vielleicht zum Gl\u00fcck. Es wird zu pr\u00fcfen sein, wie und ob die gewonnenen Erkenntnisse wirken. Um dem gerecht zu werden, braucht es den Unabh\u00e4ngigen Beauftragten zur Aufarbeitung des sexuellen Kindesmissbrauchs unabh\u00e4ngig von Legislaturen und Amtszeiten auf Dauer.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588810,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":877,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Susann R\u00fcthrich. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Katja D\u00f6rner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":878,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Ich bin wirklich froh, dass wir heute \u00fcber die Einrichtung einer Kommission zur Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch hier diskutieren. Obwohl in den letzten Jahren Betroffene \u00fcber ihren pers\u00f6nlich erlebten Missbrauch gesprochen haben und auch Institutionen sich auf den Weg der Aufarbeitung gemacht haben, haben wir in Deutschland immer noch keine wirklich systematische und weitreichende Aufarbeitung. Genau daf\u00fcr brauchen wir eine solche Kommission.\n\nEine solche Kommission hat nicht nur der Unabh\u00e4ngige Beauftragte schon lange gefordert, sondern insbesondere die Betroffenen. Deshalb finden wir Gr\u00fcnen es gut, dass die Kommission jetzt auf den Weg gebracht wird.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588813,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":880,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich will aber auch nicht verhehlen, dass ich etwas unsch\u00f6n finde, wie dieses Anliegen hier zu uns ins Parlament gebracht worden ist, n\u00e4mlich in Form eines Koalitionsantrags.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588815,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":882,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das Thema \u201esexueller Kindesmissbrauch\u201c verbietet die \u00fcbliche Aufstellung Opposition versus Regierung. Wir haben uns als Gr\u00fcne in den letzten Wochen sehr bem\u00fcht, mit den Koalitionsfraktionen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Das ist leider nicht gew\u00fcnscht gewesen. Ich finde das sehr schade, weil sexueller Kindesmissbrauch die gesamte Gesellschaft angeht, weil sie den gesamten Bundestag angeht. Es w\u00e4re wichtig, dass von uns gemeinsam ein politisches Signal ausgeht: Ja, wir wollen diese Kommission.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588817,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":884,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man \u00fcber die Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch spricht, steht oft im Vordergrund, Strukturen zu erkennen, die Missbrauch m\u00f6glich gemacht haben, die Missbrauch bef\u00f6rdert haben, und zwar mit dem Ziel, zuk\u00fcnftigen Missbrauch zu verhindern und bestm\u00f6gliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen zu entwickeln. Diese Dimension der Aufarbeitung ist nat\u00fcrlich extrem wichtig.\n\nGenauso wichtig ist aber auch die Dimension der individuellen Aufarbeitung, also die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Opfer, in einem gesch\u00fctzten Raum \u00fcber erlebten Missbrauch zu sprechen, geh\u00f6rt zu werden und ernst genommen zu werden. Wir als Gr\u00fcne haben die Vorstellung und auch den Anspruch, dass die Aufarbeitungskommission, die jetzt eingerichtet werden soll, einen solchen Raum darstellt.\n\nIch habe am Montag am Fachgespr\u00e4ch des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fragen des sexuellen Kindesmissbrauchs genau zu dieser Thematik teilgenommen, in dem vor allem die Erfahrungen mit den Prozessen der Aufarbeitung verschiedener Institutionen zusammengetragen und diskutiert wurden. In diesem Fachgespr\u00e4ch ist sehr klar formuliert worden - mir ist sehr wichtig, das in diesem Rahmen noch einmal zu sagen -, dass es besonders darum gehen muss, denen Geh\u00f6r zu verschaffen, die sich aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht gut ausdr\u00fccken k\u00f6nnen, die nicht \u00fcber das Erlebte gesprochen haben, die nicht gut dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen und deren Leid in der \u00d6ffentlichkeit deshalb nicht wahrgenommen worden ist. Das sind beispielsweise Menschen mit Behinderung. Das sind Heimkinder. Das sind aber auch Menschen, die sehr jung waren, als der Missbrauch geschah. Auch f\u00fcr diese Menschen soll die Aufarbeitungskommission aus unserer Sicht einen Raum des Geh\u00f6rtwerdens sein.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588819,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":886,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Da der Auftrag der Kommission, den wir heute beraten, im Antrag nur sehr knapp benannt wird, hoffe ich, dass die Kommission in ihrer Arbeit den unterschiedlichen Dimensionen der notwendigen Aufarbeitung entsprechen kann. Wir erwarten, ehrlich gesagt, dass sie daf\u00fcr auch ausgestattet wird.\n\nIm Fachgespr\u00e4ch, das ich schon erw\u00e4hnt habe, ist sehr deutlich geworden, dass es von gro\u00dfem Vorteil w\u00e4re, wenn die Kommission eine gesetzliche Grundlage h\u00e4tte, also gesetzlich verankert w\u00fcrde. Das w\u00fcrde f\u00fcr den Handlungsspielraum der Kommission einfach eine deutliche Erweiterung zur Folge haben, beispielsweise was das Recht der Akteneinsicht angeht, aber auch, was die Befragung von Zeugen angeht.\n\nIn die Aufarbeitungskommission werden gro\u00dfe Hoffnungen gesetzt. Ich finde, zu Recht. Ich habe allerdings die Sorge, dass es dieser Kommission ohne diese gesetzliche Verankerung schwerf\u00e4llt, diesen Hoffnungen und Anforderungen tats\u00e4chlich gerecht zu werden. Wenn ich es richtig sehe, ist eine gesetzliche Verankerung bei den Koalitionsfraktionen noch nicht vorgesehen. Ich hoffe, dass wir in den Beratungen des Antrags hier vielleicht noch zu einer anderen L\u00f6sung kommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588821,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":888,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wie so oft ist die Finanzierung der Knackpunkt; das ist schon angesprochen worden. Da hei\u00dft es im Antrag: \u201eim Rahmen der finanziellen M\u00f6glichkeiten\u201c. Das ist nat\u00fcrlich auf der einen Seite selbstverst\u00e4ndlich; auf der anderen Seite l\u00e4sst es aber auch nicht ganz so viel Gutes vermuten. Ich habe aus den Reden der Kolleginnen und Kollegen noch nicht wirklich heraush\u00f6ren k\u00f6nnen, was das in diesem Fall bedeutet. F\u00fcr uns ist ganz klar - das m\u00f6chte ich f\u00fcr die Gr\u00fcnen sagen -, dass es zus\u00e4tzliche Mittel geben muss. Die Mittel f\u00fcr die Aufarbeitungskommission d\u00fcrfen nicht aus dem Etat des Kinder- und Jugendministeriums herausgeschnitten werden.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588823,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":890,"sitzung":83,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass wir im Rahmen der Beratungen auch hier zu einer gemeinsamen L\u00f6sung kommen.\n\nF\u00fcr uns ist klar: Wir begr\u00fc\u00dfen die Einrichtung der Aufarbeitungskommission ganz ausdr\u00fccklich; aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch die Rahmenbedingungen stimmen.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch Folgendes ansprechen: Herr Weinberg, Sie haben sich eben auf das Gesamtkonzept bezogen, das die Ministerin anl\u00e4sslich des Empfangs des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten vorgestellt hat. Darin war eine ganze Reihe von guten und interessanten Vorschl\u00e4gen enthalten. Meine Kollegin Brantner hat vor zwei oder drei Monaten in einer Kleinen Anfrage abgefragt, welche der konkreten Vorhaben mittlerweile angegangen worden sind. Die Beantwortung dieser Anfrage war leider sehr mau: Quasi nichts von dem, was die Ministerin an dieser Stelle angek\u00fcndigt hat, wurde bis dato umgesetzt. Ich finde, da haben wir eine gemeinsame Baustelle, n\u00e4mlich da nachzuhaken und daf\u00fcr zu sorgen, dass die guten Vorschl\u00e4ge, die im Raum stehen, dann auch umgesetzt werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588825,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":892,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katja D\u00f6rner. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Christina Schwarzer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588827,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":894,"sitzung":83,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Das wei\u00dfe Kreuz hier an meiner Jacke steht f\u00fcr Sicherheit und Schutz. Die Farbe Wei\u00df symbolisiert Verletzlichkeit, die Verletzlichkeit von Kindern und Jugendlichen, die gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Das wei\u00dfe Kreuz ist Symbol-tr\u00e4ger einer bundesweiten Kampagne zum Thema \u201eSexuelle Gewalt gegen Kinder und Jugendliche\u201c. Ich trage es heute zur Erinnerung f\u00fcr uns alle. Uns muss bewusst sein, dass wir hier im Deutschen Bundestag auch zuk\u00fcnftig Teil einer gro\u00dfen Verantwortungsgemeinschaft sind.\n\nAber nicht nur mit dem Tragen des wei\u00dfen Kreuzes leisten wir unseren Beitrag dazu, dass die so wichtige Debatte zur Aufarbeitung sexuellen Missbrauchs im institutionellen und privaten Bereich nicht verstummt. Es darf nicht nur eine Bundestagsdebatte, sondern muss auch eine gesellschaftliche Debatte sein und bleiben. Das sind wir den Opfern schuldig, die vor f\u00fcnf Jahren einen unbeschreiblichen Mut aufgebracht haben und mit ihren Qualen an die \u00d6ffentlichkeit gegangen sind.\n\nIch pers\u00f6nlich kann mir nicht vorstellen, welche Kraft es braucht, diesen Schritt zu gehen, welche Belastungen an den Menschen zerren. Allein schon die Angst vor Unverst\u00e4ndnis, Bagatellisierung, Ignoranz oder Leugnung h\u00e4lt viele Opfer davon ab, zu sprechen. Da Angst kein gutes Gef\u00fchl ist, schweigen viele. Das Wort \u201eDanke\u201c ist heute schon oft gefallen. Ich glaube, man kann es nicht oft genug sagen: Danke f\u00fcr den Mut, den Sie bewiesen haben!","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588829,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":896,"sitzung":83,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Mut hat nicht nur dazu gef\u00fchrt, dass wir heute im Bundestag \u00fcber dieses Thema sprechen; er ist auch Grundlage daf\u00fcr, dass wir beim Unabh\u00e4ngigen Beauftragten eine Aufarbeitungskommission einrichten werden. Ich kann f\u00fcr meine Fraktion, aber sicherlich auch f\u00fcr das ganze Haus sagen, dass wir das sehr unterst\u00fctzen - nicht nur heute, sondern \u00fcber den gesamten Prozess hinweg. Ich kann Ihnen sagen - Frau R\u00fcthrich und Herr Weinberg k\u00f6nnen das sicherlich auch -: Wir alle haben in den letzten Tagen viele E-Mails und Briefe bekommen. Ich glaube, wir lassen diese sicherlich auch Ihnen, Herr R\u00f6rig, zukommen. Vielleicht haben wir gemeinsam noch weitere Ideen dazu, wie wir vorankommen.\n\nNachdem 2010 der Stein ins Rollen gebracht worden ist, sind \u00fcber 16 000 Gespr\u00e4che mit Betroffenen gef\u00fchrt worden. In 4 500 Briefen legten Opfer Zeugnis \u00fcber ihre Leiden ab. Das zeigt: Viele Opfer wollen sprechen. Sie sagen aber auch: Danke, dass ihr uns endlich eine Stimme gegeben habt! - Wir m\u00fcssen weiterhin zuh\u00f6ren und nat\u00fcrlich auch helfen. Wir m\u00fcssen Zeugen sein und als Gesellschaft Verantwortung \u00fcbernehmen.\n\nIch bin optimistisch gestimmt, dass diese Kommission, so wie sie vorbereitet und geplant ist - ich bin sehr beeindruckt -, eine gro\u00dfe St\u00fctze f\u00fcr die Opfer, aber auch f\u00fcr die Institutionen sein wird. Sie ist sorgf\u00e4ltig und effizient geplant und kann konkrete Ergebnisse liefern. Im Prozess der Aufarbeitung, aber auch im Bereich der Pr\u00e4vention kann sie uns einen gro\u00dfen Schritt nach vorn bringen.\n\nDie Betroffenen berichten, dass sie in eine zweite Dimension des Leidens gef\u00fchrt werden, wenn sie \u00fcber das Erlebte sprechen. Dies best\u00e4rkt nur meine Anerkennung f\u00fcr ihre Offenheit. Sie sagen aber auch, dass diese Gespr\u00e4che helfen, die Erinnerung und den Schmerz anzu-erkennen und aufzuarbeiten.\n\nEine unabh\u00e4ngige Kommission ist meiner Ansicht nach ein guter Ansprechpartner. Ihre Mitglieder werden sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlt. Sie m\u00fcssen sehr integer, vertrauensw\u00fcrdig und unabh\u00e4ngig sein. F\u00fcr die extrem intensiven und sensiblen Gespr\u00e4che und Aufgaben sind diese Voraussetzungen unerl\u00e4sslich.\n\nEine Aufarbeitungskommission hilft aber auch den Institutionen, in denen Kinder und Jugendliche zu Opfern wurden. Sie m\u00fcssen weiter - manchmal noch intensiver - daran arbeiten, F\u00e4lle aus der Vergangenheit aufzuarbeiten, um dadurch zuk\u00fcnftiges Leid vielleicht zu verhindern. Die Kommission nimmt ihnen diese Aufgabe nicht ab. Sie kann sie dabei nur unterst\u00fctzen und Prozesse in Gang setzen.\n\nAber auch viele andere Institutionen, viele Schulen oder Vereine haben noch wichtige Aufgaben zu meistern. Hier geht es darum, Missbrauch zu verhindern oder im Missbrauchsfall so schnell wie m\u00f6glich zu helfen, damit Taten nicht \u00fcber 30 Jahre verdr\u00e4ngt oder gar ignoriert werden. Wir brauchen Konzepte zum Umgang mit F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs. Das hat unter anderem auch der Runde Tisch empfohlen. Wie verhalte ich mich als Lehrer, wenn ein Sch\u00fcler von sexuellen \u00dcbergriffen berichtet? Wie reagiere ich, wenn ich mich als Trainer zu einem Schutzbefohlenen vielleicht hingezogen f\u00fchle? Was tue ich, wenn ich den Verdacht hege, dass in meinem Freundeskreis sexuell missbraucht wird? - Die Institutionen, Schulen oder Vereine brauchen ein Konzept zur Pr\u00e4vention und Intervention, das ist ganz wichtig. So erhalten Verantwortliche mehr Handlungssicherheit beim Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexuellem Missbrauch. Der Unabh\u00e4ngige Beauftragte kann hier helfen und Anleitungen geben; aktiv werden m\u00fcssen jedoch die Einrichtungen selbst. Von dort wissen wir aber auch, dass \u00dcberforderung herrscht. Das m\u00fcssen und wollen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588831,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":898,"sitzung":83,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Das Zuh\u00f6ren und der Versuch, die richtigen Antworten zu finden, sind ganz besonders wichtige Punkte auf dem Weg der Aufarbeitung. Es geh\u00f6rt aber noch mehr dazu. Wir m\u00fcssen uns auch fragen: Wie k\u00f6nnen wir verhindern, dass solche F\u00e4lle in Zukunft wieder passieren? - Hier gibt es keine Garantie, das geh\u00f6rt leider zur traurigen Wahrheit.\n\nDie Hilflosigkeit der Institutionen, in denen Kinder und Jugendliche zu Opfern wurden, muss in eine Bew\u00e4ltigungsstrategie umgewandelt werden. Dennoch d\u00fcrfen und werden wir nicht aufh\u00f6ren, dagegen anzuk\u00e4mpfen, dass Kinder und Jugendliche in unserem Land von Erwachsenen, manchmal von den Erwachsenen, die sie eigentlich besch\u00fctzen sollen, sexuell missbraucht werden. Der Kollege Marcus Weinberg hat vorhin schon einige Ma\u00dfnahmen genannt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch erg\u00e4nzend die Versch\u00e4rfung des Sexualstrafrechts nennen oder auch die F\u00f6rderung des Netzwerkes \u201eKein T\u00e4ter werden\u201c an der Berliner Charit\u00e9, bei dem es um Pr\u00e4vention geht.\n\nNat\u00fcrlich ist die Aufarbeitung selbst nicht nur Hilfe f\u00fcr diejenigen, die bereits zu Opfern geworden sind. Ich wiederhole mich: Es gibt hier keine Garantie. Aber ich bin fest davon \u00fcberzeugt: Je lauter eine Gesellschaft \u00fcber dieses Thema diskutiert, je deutlicher sie macht, dass sie solche Abscheulichkeiten nicht duldet, desto mehr potenzielle T\u00e4ter k\u00f6nnen abgeschreckt werden und sich hoffentlich Hilfe suchen. Auch darum ist die Aufarbeitung so wichtig.\n\nLassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass diese Debatte nicht verstummt, damit der Mut der Opfer nicht umsonst war, damit ihr Mut nicht umsonst war.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588833,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":900,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Christina Schwarzer. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Caren Marks.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588835,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":902,"sitzung":83,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":"1736","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute \u00fcber ein Thema, das die gesamte Gesellschaft bewegt, bewegen muss. Sexuelle Gewalt gegen Kinder und Jugendliche bedeutet k\u00f6rperliche und seelische Qualen f\u00fcr die Betroffenen. Sie leiden, sie leiden ein Leben lang.\n\nWir wissen, dass es eine hohe Dunkelziffer gibt. Viele zeigen den oder die T\u00e4ter nicht an, und wenn Betroffene ihr Schweigen brechen, dann oftmals erst viele Jahre sp\u00e4ter als Erwachsene. Was ich ganz besonders ersch\u00fctternd finde: Wenn Missbrauch stattfindet, dann in einem hohen Ma\u00dfe im unmittelbaren Umfeld dieser Kinder und Jugendlichen; in Einrichtungen, in Familien. Vertrauensverh\u00e4ltnisse werden missbraucht. Sie werden zerst\u00f6rt, und das bereits im Kindesalter.\n\nWir m\u00fcssen uns heute hier vergegenw\u00e4rtigen: Das Aufdecken von Missbrauchsskandalen vor f\u00fcnf Jahren hat nicht dazu gef\u00fchrt, dass der Missbrauch ein Ende hat. Davor und danach fand und findet sexuelle Gewalt gegen Kinder und gegen Jugendliche statt; mitten unter uns. Die \u00d6ffentlichkeit nimmt dies aber nicht immer gleich stark wahr.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, vor f\u00fcnf Jahren wurde der Runde Tisch \u201eSexueller Kindesmissbrauch\u201c eingerichtet, der ressort\u00fcbergreifend arbeitete und interdisziplin\u00e4r besetzt war. Der Runde Tisch erarbeitete einen Abschlussbericht mit konkreten Empfehlungen zum Thema Missbrauch. Zudem nahm damals die Unabh\u00e4ngige Beauftragte, Frau Dr. Christine Bergmann, im Auftrag der Bundesregierung ihre Arbeit auf. Seitdem ist einiges geschehen. Beispielsweise wurden in den vergangenen Jahren Regelungen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen weiterentwickelt, im Strafrecht Verj\u00e4hrungsfristen ausgeweitet sowie die Rechte von Opfern in Strafverfahren verbessert.\n\nDie Bundesregierung hat die Arbeit des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten zur Aufarbeitung des sexuellen Kindesmissbrauchs, Herrn R\u00f6rig, in dieser Legislaturperiode abgesichert. Ich begr\u00fc\u00dfe Sie, Herr R\u00f6rig, sowie die Betroffenen ganz herzlich auf der Besuchertrib\u00fcne. Sie verfolgen die Debatte heute. Ich sage Danke f\u00fcr Ihre wertvolle Arbeit und das gro\u00dfartige Engagement. Den Betroffenen danke ich f\u00fcr den Mut und den Einsatz, den sie zeigen. Auch wir sind alle darauf angewiesen in unserer Gesellschaft. Vielen Dank.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588837,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":904,"sitzung":83,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":"1736","speaker_party":null,"text":"Es ist einiges geschehen, aber wir haben auch noch einiges vor. Bundesfamilienministerin Manuela Schwesig hat ein Gesamtkonzept zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexualisierter Gewalt vorgestellt. Es beruht auf dem Gedanken, dass wir gemeinsam daran arbeiten m\u00fcssen, Missbrauch wirksamer zu verhindern und die Unterst\u00fctzungsangebote und Hilfen f\u00fcr Betroffene zu verbessern.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, in den vergangenen Jahren wurden Missbrauchsskandale in einigen Einrichtungen untersucht. Es ist aus Sicht der Betroffenen, aber auch aus Sicht der gesamten Gesellschaft ganz wesentlich, dass sich Institutionen mit ihrer Vergangenheit besch\u00e4ftigen und sich der Verantwortung stellen, dass Schweigen gebrochen wird. Daher ist sehr gut nachvollziehbar, dass es aus dem Kreis der Betroffenen die starke Forderung nach einer unabh\u00e4ngigen Aufarbeitung gibt. Gewollt ist eine unabh\u00e4ngige, aber nicht unparteiische Aufkl\u00e4rungskommission; eine Kommission, die Partei f\u00fcr die Betroffenen ergreift.\n\nDer Koalitionsvertrag greift die Forderung nach einer unabh\u00e4ngigen Aufarbeitung ebenso auf wie der heute debattierte Antrag. Betroffene von sexualisierter Gewalt machen in diesen Tagen deutlich, dass sie ein starkes Mandat vom Bundestag erwarten. Die heutige Plenardebatte ist ein starkes Signal, weil das Parlament dem Anliegen der Betroffenen \u00f6ffentlich Rechnung tr\u00e4gt, die Aufarbeitung bzw. eine Aufarbeitungskommission \u00f6ffentlich einfordert und nach der Einbringung des Antrages heute das Thema weiter debattieren wird. Die -Bundesregierung ist ressort\u00fcbergreifend in der Verantwortung, diesen Antrag umzusetzen.\n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, -Expertinnen und Experten betonen, dass die Aufkl\u00e4rungsarbeit nicht den Institutionen \u00fcberlassen werden d\u00fcrfe; denn \u201eT\u00e4ternetzwerke\u201c und Institutionen w\u00fcrden sich immer noch vereinzelt vor den Informationen sch\u00fctzen, die sie infrage stellen. Zudem ist es ganz besonders wichtig, den Betroffenen zuzuh\u00f6ren. Auch das geh\u00f6rt zu einer Aufarbeitung dazu. Eine unabh\u00e4ngige Aufarbeitungskommission, die Empfehlungen ausspricht und systematische Fehler benennt, bringt Erkenntnisse, die auch zu einem verbesserten Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexualisierter Gewalt beitragen. Sie ist damit auch ein wichtiger Teil der Pr\u00e4ventionsarbeit. Nur so schaffen wir auch eine Kultur des Hinsehens und k\u00f6nnen Rahmenbedingungen, die Missbrauch beg\u00fcnstigen, erkennen und ihnen wirksam entgegenwirken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588839,"profile_url":null,"sequence":905,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":906,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Caren Marks. - Letzter Redner in dieser Debatte ist Paul Lehrieder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588841,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":908,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Es wurde von meinen Vorrednern schon sehr viel Zutreffendes ausgef\u00fchrt. Ich will das Positive der heutigen Debatte direkt voranstellen: Wir sind fraktions\u00fcbergreifend, losgel\u00f6st von Koalition und Opposition, in diesem Punkt ziemlich einig und auf einem guten Weg. Wir haben konsensual den Schutz der Betroffenen im Fokus. Daf\u00fcr allen Vorrednern ein herzliches Wort des Dankes.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588843,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":910,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Dort m\u00f6chte jemand eine Frage stellen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":911,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das habe ich schon gesehen, Herr Lehrieder. Keine Angst. Meine Augen sind \u00fcberall.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":912,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ich wollte Sie nur h\u00f6flich darauf hinweisen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":913,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wollen Sie die Frage zulassen?","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":914,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich, ja.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":915,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Keul, bitte.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":916,"sitzung":83,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Lehrieder. - Sie haben gerade zu Recht gesagt, dass wir konsensual dieses Vorgehen begr\u00fc\u00dfen. Ich habe noch nicht die Antwort auf die Frage meiner Kollegin D\u00f6rner geh\u00f6rt, warum die CDU\/CSU-Fraktion darauf bestanden hat, das im Parlament nicht gemeinsam zu machen und die Opposition auszuschlie\u00dfen. Was ist die Antwort darauf?","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":917,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, wir werden Sie nat\u00fcrlich an den Debatten beteiligen. Wir ziehen Sie nat\u00fcrlich mit. Sie d\u00fcrfen sich an diesem Werk entsprechend konstruktiv einbringen. Sie d\u00fcrfen versichert sein, so wie fr\u00fcher bei Rot-Gr\u00fcn, dass eine Regierungskoalition ein gewisses Ma\u00df an Verantwortung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung tr\u00e4gt und ein Initiativrecht hat, zu sagen: Wir bringen etwas auf den Weg, und die anderen Parteien nehmen wir dann sp\u00e4ter mit. Von daher sollten wir das nicht in parteipolitischem Klein-Klein zerreden, Frau Kollegin - Sie k\u00f6nnen stehen bleiben, ich bin noch nicht fertig -, sondern das gro\u00dfe Ganze sehen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588852,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":919,"sitzung":83,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ja, eben!","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":920,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re wichtig, im Interesse der Betroffenen.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588855,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":922,"sitzung":83,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Schutz von Kindern ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Wir alle m\u00fcssen uns jedoch eingestehen - die Vorredner haben bereits darauf hingewiesen -, dass wir in der Vergangenheit beim Thema \u201esexuelle Gewalt gegen Kinder und Jugendliche in p\u00e4dagogischen Kontexten\u201c in vielen Bereichen versagt haben. Ende dieses Monats j\u00e4hrt sich zum f\u00fcnften Mal das Bekanntwerden der Missbrauchsskandale in Bildungseinrichtungen; alle Vorredner haben bereits darauf hingewiesen.\n\nDie 2010 in Gang gesetzte Aufkl\u00e4rungswelle in Bezug auf sexuellen Missbrauch in Heimen und Schulen und die Berichte der Betroffenen haben uns alle zutiefst ersch\u00fcttert und besch\u00e4mt. Das ganze Ausma\u00df der leidvollen Erfahrungen wurde uns erst nach und nach bewusst. Die gesellschaftliche und politische Debatte zu diesem Thema mag noch relativ jung sein, hinter vielen Betroffenen liegen jedoch lange Jahre, wenn nicht sogar Jahrzehnte des Schweigens und des Leidens: nicht verarbeitete Traumata, fehlendes Vertrauen - von der Kollegin wurde bereits darauf hingewiesen - zu Personen, die mit der Erziehung, mit der Betreuung dieser Kinder beauftragt waren. Personen, denen man ein erh\u00f6htes Ma\u00df an Vertrauen entgegengebracht hat, haben das Vertrauen ersch\u00fcttert, was zu erheblichen Verletzungen in den Seelen und K\u00f6rpern der betroffenen Kinder gef\u00fchrt hat. Das ist ganz gro\u00dfes Leid. Jemand, der das nicht erlitten hat, kann das wahrscheinlich nur sehr schwer nachvollziehen.\n\nDie betroffenen Kinder, Jugendlichen und auch Erwachsenen sind in den letzten Jahren zum Teil ein zweites Mal Opfer geworden, n\u00e4mlich dann, wenn sie sich -jemandem anvertraut haben. So ist es gut, dass insbesondere in den letzten f\u00fcnf Jahren eine gesellschaftliche Debatte in Gang gekommen ist, in der genau dieses Leid nicht stigmatisiert, sondern in der klargestellt wird: Du bist nicht schuld, wenn dir so etwas passiert ist, das ist auch anderen Kindern passiert. - Nun traut man sich, \u00fcber ein Thema zu sprechen, das vor sieben, acht oder zehn Jahren gesellschaftlich noch st\u00e4rker ausgegrenzt war.\n\nWie es den Betroffenen in all den Jahren ergangen ist, vermag kaum einer von uns nachzuempfinden. Die -Opfer leiden oftmals ein Leben lang unter den Folgen des Missbrauchs - hierzu k\u00f6nnen unter anderem Flashbacks, Depressionen, Panikattacken, Suchterkrankungen, selbstverletzendes Verhalten sowie ein generelles Misstrauen gegen\u00fcber Menschen geh\u00f6ren -; das wird durch die Schilderungen der Menschen deutlich, die sich an die Missbrauchsbeauftragten gewendet haben. Die Betroffenen schaffen es erst zum Teil Jahrzehnte sp\u00e4ter, das Schweigen zu brechen und sich jemandem anzuvertrauen.\n\nIch wei\u00df, dass viele Opfer von sexuellen \u00dcbergriffen und sexueller Gewalt diese heutige Debatte verfolgen, zum Teil live vor dem Fernseher oder auf der Besuchertrib\u00fcne. Ihre Courage, ihre traumatischen Erfahrungen der Vergangenheit mit der \u00d6ffentlichkeit zu teilen, verdient allerh\u00f6chste Anerkennung. Die geschilderten Erlebnisse lassen uns ersch\u00fcttert und oft sprachlos zur\u00fcck.\n\nIhre Berichte haben andere Betroffene dazu ermutigt, den Missbrauch in Institutionen, Schulen und kirchlichen Einrichtungen zu thematisieren. Von vielen Kollegen wurde auf das Fachgespr\u00e4ch mit dem Unabh\u00e4ngigen Beauftragten, Herrn R\u00f6rig, im Familienministerium am vergangenen Montag hingewiesen. Wir haben uns am Rande dieser Veranstaltung darauf verst\u00e4ndigt, Herr -R\u00f6rig, dass wir den Betroffenenrat, der im M\u00e4rz seine T\u00e4tigkeit aufnehmen wird, anh\u00f6ren werden, ich hoffe, noch vor der Sommerpause. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wo wir - neben der T\u00e4tigkeit in der neu einzurichtenden unabh\u00e4ngigen Kommission zur Aufarbeitung - helfen k\u00f6nnen.\n\nHerr R\u00f6rig, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre segensreiche Arbeit. Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, herzlichen Dank f\u00fcr Ihr konstruktives Mitarbeiten an der L\u00f6sung dieses gesamtgesellschaftlichen Problems. Wir sind auf einem guten Weg. Liebe Frau Kollegin D\u00f6rner, wir werden uns im weiteren Verfahren die guten Vorschl\u00e4ge der Gr\u00fcnen und auch der Linken sehr gerne anh\u00f6ren.\n\nHerzlichen Dank und sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588857,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":924,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Paul Lehrieder. - Ich schlie\u00dfe diese intensive, fraktions\u00fcbergreifend sehr bewegende Aussprache und w\u00fcnsche Ihnen gute Weiterarbeit an diesem Thema.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3833 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sie sind damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch warte noch einen Moment, bis die Pl\u00e4tze eingenommen wurden. - Ich danke auch Ihnen auf der Besuchertrib\u00fcne, dass Sie an dieser Debatte teilgenommen haben. Vielen herzlichen Dank!\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Caren Lay, Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Kerstin Kassner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\n\u00dcbernahme der Energienetze durch Stadtwerke erleichtern\n\nDrucksache 18\/3745\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Kein Widerspruch, dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort Caren Lay f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588859,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Aufarbeitung von sexuellem Kindesmissbrauch","top_id":14235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":926,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Privatisierungswelle, die sich seit den 90er-Jahren vollzieht, neigt sich nun hoffentlich bald ihrem Ende zu. Viele Kommunen wollen die Netze f\u00fcr Strom- und Gasversorgung, die sie an private Betreiber \u00fcbergeben, zum Teil verh\u00f6kert haben, nun wieder zur\u00fcck. Der Zeitpunkt daf\u00fcr ist genau richtig; denn bis zum Jahr 2016 werden \u00fcber 2 000 Netzvertr\u00e4ge auslaufen. Das ist also eine Riesenchance f\u00fcr die kommunalen Stadtwerke.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588861,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":928,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Netze in \u00f6ffentlicher Hand haben so manchen Vorteil: Die Preise k\u00f6nnen im Interesse der Verbraucherinnen und Verbraucher moderat gestaltet werden, die Gewinne bleiben bei den Kommunen und k\u00f6nnen sinnvoll reinvestiert werden. Wir als Linke sind \u00fcberzeugt: Auch f\u00fcr die Energiewende ist es gut und richtig, die Netze zur\u00fcck in \u00f6ffentliche Hand zu bringen; denn dezentraler Energieversorgung geh\u00f6rt die Zukunft.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588863,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":930,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Demokratisch kontrollierte Stadtwerke sollen aus unserer Sicht eine ganz zentrale Rolle bei der Energiewende spielen.\n\nDas wollen auch immer mehr Kommunen. Leider werden sie durch die derzeitige Rechtslage viel zu oft daran gehindert. Die privaten Betreiber und die Energiekonzerne denken \u00fcberhaupt nicht daran, auf dieses eintr\u00e4gliche Gesch\u00e4ft zu verzichten, und ziehen vor Gericht - selten ohne Erfolg. Eine Vielzahl von Vergabeverfahren wurde aufgehoben. Teilweise wurden die Rekommunalisierungen r\u00fcckabgewickelt, so geschehen beispielsweise in Meschede und in Olsberg sowie in der Gemeinde Bestwig. Das Oberlandesgericht D\u00fcsseldorf hatte hier die Konzessionsvergabe der St\u00e4dte an die jeweiligen Stadtwerke gekippt.\n\nEin anderes Beispiel, das derzeit durch die Presse geht, ist die Stadt Berlin. Deswegen freue ich mich, dass der Antrag, den wir heute in den Bundestag einbringen, \u00fcber den wir heute diskutieren, auch von der Fraktion der Linken im Berliner Abgeordnetenhaus eingebracht wird mit der Zielstellung, dass die L\u00e4nder endlich einmal eine Bundesratsinitiative auf den Weg bringen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588865,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":932,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Man muss sagen, dass der Bund bisher nicht gerade hilfreich ist, das Bundeskartellamt und die Bundesnetzagentur jedenfalls nicht. Ja, das Selbstverwaltungsrecht der Kommunen existiere, aber bei der Konzessionsvergabe, so sagen sie es, eben nur im Rahmen des Wettbewerbs. Andere Kriterien - regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, B\u00fcrgern\u00e4he, \u00f6kologischer Anspruch - fallen hinten herunter. In der Praxis sind die Privaten dann h\u00e4ufig im Vorteil. Grundlage daf\u00fcr ist ein gemeinsamer Leitfaden der beiden Bundesbeh\u00f6rden aus dem Jahr 2010. Das ist zwar kein Gesetz, sondern nur ein Leitfaden, aber aufgrund der unklaren Rechtslage wird dieser Leitfaden h\u00e4ufig wie ein Gesetz behandelt.\n\nAuch ein Urteil des BGH vom Dezember des letzten Jahres best\u00e4tigt diese Auffassung. Ich muss dazu einfach einmal sagen, dass ich das v\u00f6llig absurd finde: Das Grundgesetz garantiert den Vorrang der kommunalen Selbstverwaltung, und wir m\u00fcssen im Bundestag durch Schaffung einer klaren Rechtslage daf\u00fcr sorgen, dass dieser Vorrang der kommunalen Selbstverwaltung endlich eingehalten werden kann.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588867,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":934,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Es gibt, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt keinen Grund daf\u00fcr, dass die deutsche Interpretation \u00fcbereifrig \u00fcber das hinausgeht, was die Europ\u00e4ische Union vorschreibt. Ich bin sehr froh, dass wenigstens dagegen jetzt Klage beim Bundesverfassungsgericht eingereicht wurde, in diesem Fall von der Stadt Titisee-Neustadt. Ich hoffe, dass diese Klage erfolgreich ist.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588869,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":936,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Bevor es weitere Klagen gibt und wir auf die Entscheidungen warten m\u00fcssen, sollten wir im Bundestag schnellstm\u00f6glich f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen. Ich finde, wir brauchen schnellstm\u00f6glich eine rechtliche Klarstellung; denn es kann nicht sein, dass Kommunen, die \u00f6ffentliche Stadtwerke und \u00f6ffentliche Netze wollen, durch eine unklare Rechtslage auf Bundesebene daran gehindert werden. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir endlich Rechtssicherheit herstellen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588871,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":938,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Die Frage ist doch, ob die Kommunen tats\u00e4chlich selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob sie Aufgaben der Daseinsvorsorge selbst erbringen oder an Dritte vergeben.\n\nDeswegen fordern wir hier auch, dass die M\u00f6glichkeit der Inhouse-Vergabe ganz klar rechtlich geregelt wird.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588873,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":940,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Der Deutsche St\u00e4dtetag, der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund und auch der Verband kommunaler -Unternehmen sehen das genauso. Sie protestieren seit Jahren gegen diese eben erl\u00e4uterte erhebliche Einschr\u00e4nkung. Auch Sie vertreten die Auffassung, dass die EU-Konzessionsrichtlinie Inhousevergaben direkt an die kommunalen Stadtwerke eindeutig erm\u00f6glicht. Ich darf hier aus einer Erkl\u00e4rung von Februar 2012 zitieren; diese ist jetzt nun schon drei Jahre alt. Dort hei\u00dft es:\n\nBeim Wettbewerb um Strom- und Gasnetzkonzes-sionen darf das Recht auf kommunale Selbstverwaltung nicht eingeschr\u00e4nkt werden. Wir fordern im Rahmen der derzeitigen Novelle des Energiewirtschaftsgesetzes klare Regelungen f\u00fcr eine rechtssichere Konzessionsvergabe, die auch kommunale Netz\u00fcbernahmen erm\u00f6glichen.\n\nIn einer Presseerkl\u00e4rung des Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebundes vom letzten November wurde diese Forderung noch einmal ganz klar wiederholt. Ich finde, zu Recht; denn auch im Koalitionsvertrag wurde versprochen, an dieser Stelle Rechtssicherheit herzustellen. Aber auf diese Rechtssicherheit warten die Kommunen, warten die Stadtwerke bis heute. Ich finde, das kann so nicht bleiben.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588875,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":942,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Laut Presseberichten ist es Bundeswirtschafts- und -energieminister Gabriel selbst, der angeblich hinter den Kulissen auf die Bremse tritt, vielleicht um Zeit f\u00fcr die privaten Betreiber und die Energiekonzerne zu schinden. Zeit ist hier im wahrsten Sinne des Wortes Geld, Geld, das die Kommunen derzeit gut gebrauchen k\u00f6nnten. Gelingt es nicht jetzt, die Netze in \u00f6ffentliche Hand zu \u00fcbernehmen, ergibt sich die n\u00e4chste Chance erst in 20 Jahren. Das geht so nicht. Wir brauchen schnellstm\u00f6glich eine rechtliche Klarstellung.\n\nIch bitte daher um Unterst\u00fctzung unseres Antrags.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588877,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":944,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Jens Koeppen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588879,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":946,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden \u00fcber die Rekommunalisierung der Energienetze. Beim Durchlesen des Antrages - ich lese Ihre Antr\u00e4ge tats\u00e4chlich - habe ich festgestellt, dass er mir unwahrscheinlich bekannt vorkommt. Nach einer kurzen Recherche fand ich heraus, dass Sie in der Tat vor f\u00fcnf Jahren den Antrag \u201eEnergienetze in die \u00f6ffentliche Hand\u201c gestellt hatten.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588881,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":83,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, wir bleiben am Ball! Wenn Sie es gemacht h\u00e4tten, h\u00e4tten wir heute keinen Antrag gestellt!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":948,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Wir stellen den Antrag auch in Berlin, weil es richtig ist!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":949,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. - Beim Lesen beider Antr\u00e4ge habe ich festgestellt: Der jetzige Antrag ist eine Blaupause. Es gibt leichte Ver\u00e4nderungen, aber letztendlich m\u00fcssen wir Ihnen genau das, was wir Ihnen vor f\u00fcnf Jahren schon gesagt haben, auch dieses Mal sagen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":950,"sitzung":83,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht haben Sie ja etwas dazugelernt!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":951,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"In dem Antrag, Frau Kotting-Uhl - es ist nicht Ihr Antrag; aber ich spreche Sie an, weil Sie sich gerade einmischen -, geht es um Folgendes.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":952,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Was sagen Sie denn jetzt zur Sache?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":953,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"- Locker, ich habe neun Minuten Redezeit.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":954,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":955,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie fordern mehr Staat, weniger Markt, eine verklausulierte Verstaatlichung von Netzbetreibern und eine Rekommunalisierung ohne Risikobewertung. Das k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich aus den folgenden drei Punkten nicht mittragen.\n\nDer erste Punkt ist: Das Modell \u201eMehr Staat und weniger privat\u201c ist kein Erfolgsmodell.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588890,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":957,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kenne keine Volkswirtschaft auf der Welt, in der dieses Modell wirklich zum Erfolg gef\u00fchrt hat. Ich selbst habe 28 Jahre lang in einer Volkswirtschaft gelebt, in der man sich in der Tat redlich darum bem\u00fcht hat. Es hat aber nicht zum Erfolg gef\u00fchrt, hat nicht dazu gef\u00fchrt, dass dieses Modell \u201eStaat vor Markt\u201c gegriffen hat. Eine Verstaatlichung ist keine Garantie f\u00fcr Erfolg, ganz im Gegenteil.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":958,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Und Privatisierung schon gar nicht!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":959,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Rekommunalisierungen m\u00fcssen immer die Ausnahme bleiben. Sie haben vorhin auf die kommunale Selbstverwaltung abgehoben.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":960,"sitzung":83,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":961,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Kommunale Selbstverwaltung hei\u00dft aber nicht, dass eine Kommunalisierung per se dort erfolgt, wo es in irgendeiner Art und Weise m\u00f6glich ist. Deswegen haben wir das Subsidiarit\u00e4tsprinzip.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588896,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":963,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"- Lassen Sie mich doch einmal ausreden, dann werden Sie vielleicht kl\u00fcger. Dann m\u00fcssen Sie den Antrag nicht ein drittes Mal stellen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588898,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":83,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie es machen, dann m\u00fcssten wir unseren Antrag nicht mehr stellen!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":965,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip besagt eindeutig, dass die Aufgabenverteilung, die Aufgabenerledigung so erfolgt, dass zuerst der Private mit seiner privaten Initiative, mit seiner privaten Eigenverantwortung dran ist. Erst dann, wenn das nicht m\u00f6glich ist, wenn das nicht greift, ist die \u00f6ffentliche Hand an der Reihe.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":966,"sitzung":83,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist nicht der Kern der Subsidiarit\u00e4t!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":967,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Die Kommunalverfassungen der L\u00e4nder lassen eine Rekommunalisierung schon jetzt zu. Es gibt n\u00e4mlich eine schwache und eine starke Subsidiarit\u00e4t. Die schwache Subsidiarit\u00e4t besagt, dass Kommunen es genauso gut machen m\u00fcssen wie private Unternehmen. Die starke Subsidiarit\u00e4t besagt, dass es Kommunen besser machen m\u00fcssen als private Unternehmen. Das m\u00fcssen wir beachten. Wenn Sie dieses System infrage stellen, stellen Sie generell die Systemfrage. Das wollen wir Ihnen nicht durchgehen lassen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588902,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":969,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ach, das hat doch mit diesem Inhalt \u00fcberhaupt nichts zu tun!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":970,"sitzung":83,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Stadtwerke und die Systemfrage? Also wirklich!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":971,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Grund daf\u00fcr, dass dieser Antrag \u00fcberfl\u00fcssig ist: Stadtwerke haben bereits jetzt die M\u00f6glichkeit, Netze zu \u00fcbernehmen. Wenn Sie sich einmal die M\u00fche machen w\u00fcrden, zu recherchieren, welche Stadtwerke welche Netze \u00fcbernommen haben - das ist \u00fcbrigens in gro\u00dfer Zahl geschehen -, dann w\u00fcrden Sie sehr schnell f\u00fcndig werden. Ich nenne Ihnen ein Beispiel. In der Kreisstadt Prenzlau in der Uckermark gibt es ein Stadtwerk, und es wurden nat\u00fcrlich auch Netze \u00fcbernommen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":972,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Wer ist denn da B\u00fcrgermeister?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588907,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":974,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist falsch, junge Frau. Da sind Sie aber richtig auf dem Holzweg. Seit dem dritten Energiebinnenmarktpaket gibt es die Entflechtung zwischen Betrieb und Erzeugung; das wird Ihnen ja bekannt sein. Wenn Sie sagen: \u201eEs gibt keine rechtlichen Grundlagen\u201c, muss ich Ihnen antworten: Die rechtliche Grundlage ist das Energiewirtschaftsgesetz.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":975,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja! Das m\u00fcsste ge\u00e4ndert werden!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":976,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Aus Ihrer Sicht muss eine Novelle her, aus unserer Sicht nicht, weil dort alles Notwendige geregelt ist.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":977,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Im Koalitionsvertrag steht aber was anderes bei Ihnen!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":978,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf des Abg. Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Im Koalitionsvertrag steht viel!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":979,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Oh, nehmen Sie etwa Abstand von Ihrem Koalitionsvertrag?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":980,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sagen: Es muss keine Risikobewertung geben. - Aber im Energiewirtschaftsgesetz ist ganz klar geregelt: Es muss eine Risikobewertung geben, und es gilt das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t. Das hei\u00dft, das Stadtwerk muss es nachweislich besser machen als ein privater Dritter, und zwar zum Vorteil des Kunden. Wenn diese Voraussetzung erf\u00fcllt ist, kann das Stadtwerk nat\u00fcrlich einen Antrag stellen und das Netz \u00fcbernehmen.\n\nSie haben auf die Transparenz abgehoben. In der Tat w\u00fcnscht sich das eine oder andere Stadtwerk bei der \u00dcbernahme, dass es mehr Transparenz gibt und dass die Daten offengelegt werden: die Kundendaten, die Daten zum Netzbetrieb, zu den Kosten und zu allem, was dazugeh\u00f6rt. Aber die Gefahr besteht nat\u00fcrlich darin, dass es zu Rosinenpickerei kommt. Denn wenn man alle Daten offenlegt und sagt: \u201eDas ist ein Netz, das gut l\u00e4uft\u201c, dann entscheidet man aufseiten des Stadtwerkes vielleicht: Dies wird nicht \u00fcbernommen; aber das, was gut l\u00e4uft, wird \u00fcbernommen. - Das geht nat\u00fcrlich nicht. Hier besteht also die Gefahr der Rosinenpickerei. Auch aus diesem Grund m\u00fcssen wir Ihren Vorschlag ablehnen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":981,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was erz\u00e4hlen Sie denn da?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":982,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Die Netze sind nicht per se eine Cashcow. Einen Goldesel mit Netzen wird es bei einer \u00dcbernahme nicht geben. Es besteht die M\u00f6glichkeit - das sagen die Stadtwerke, die Netze \u00fcbernommen haben -, eine zus\u00e4tzliche S\u00e4ule aufzubauen. Aber das ist keine Garantie f\u00fcr Gewinn. Man braucht definitiv ein gutes Management, man braucht unternehmerische Abw\u00e4gung, und man muss vor allen Dingen mit einem gro\u00dfen Investi-tionsbedarf rechnen. Damit, dass man einfach nur sagt: \u201eIch \u00fcbernehme ein Netz, damit ist es gut, und ich mache einen gro\u00dfen Gewinn\u201c, ist es nicht getan. Es besteht das Risiko eines gro\u00dfen Investitionsbedarfs, eines Investitionsbedarfs, der in die Millionen geht. Deswegen muss hier genau abgewogen werden.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":983,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das wird alles reguliert von der Bundesnetzagentur! Haben Sie davon schon mal was geh\u00f6rt?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":984,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem muss man die Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleisten; auch das ist nicht ganz einfach. Man muss v\u00f6llig neue Strukturen, Servicebereiche und Abteilungen aufbauen und Mitarbeiter einstellen. Man hat ganz andere Fixkosten und Lohnkosten. All das muss abgewogen werden. Damit, dass man einfach nur sagt: \u201eIch \u00fcbernehme ein Netz\u201c, ist es nicht getan.\n\nAuch ein Scheitern ist m\u00f6glich. Wenn ein Stadtwerk scheitert, dann haben die Verluste Auswirkungen auf die anderen Aufgaben der Verwaltung, n\u00e4mlich auf die Aufwendungen f\u00fcr Kitas, Schulen, Vereine, Musikschulen, Infrastruktur usw. Das alles muss beachtet werden.\n\nMein Fazit im Hinblick auf Ihren Antrag lautet: Stadtwerke sind nat\u00fcrlich keine karitativen Einrichtungen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":985,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Koeppen, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Lay?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":986,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":987,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Verehrter Herr Kollege Koeppen, ich m\u00f6chte Sie erstens fragen, ob Sie zur Kenntnis genommen haben, dass ich nicht die Ansicht vertreten habe, dass sich alle Kommunen zwingend um eine Neuvergabe bem\u00fchen m\u00fcssen.\n\nZweitens. Sind Sie, wie ich, der Auffassung, dass die Kommunen, wenn sie es wollen - in der Stadt Titisee-Neustadt beispielsweise ist man partei\u00fcbergreifend der Auffassung, dass die Netze in kommunale Hand \u00fcberf\u00fchrt werden sollten -, wenigstens nicht durch eine ungekl\u00e4rte Rechtslage auf Bundesebene behindert werden sollten? Das Stichwort \u201eEnergiewirtschaftsgesetz\u201c haben Sie genannt, den Leitfaden der beiden Bundesbeh\u00f6rden habe ich erw\u00e4hnt. Durch diese Regelungen wird eine rechtssichere \u00dcbernahme offenbar behindert. Sonst w\u00fcrde es nicht so viele Urteile geben, die zur Folge haben, dass eine Rekommunalisierung r\u00fcckabgewickelt werden muss. Insofern frage ich mich, ehrlich gesagt, ob Sie diese Position verstanden haben und ob Sie mir zustimmen, dass schnellstm\u00f6glich eine Novelle zum Energiewirtschaftsgesetz kommen muss.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588922,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":989,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe die Position nat\u00fcrlich verstanden; aber ich kann ihr nicht zustimmen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":990,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"In den Koalitionsvertrag haben Sie etwas anderes geschrieben!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":991,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Ihnen doch gesagt: Es gibt viele Stadtwerke, die Netze \u00fcbernommen haben. Sie m\u00fcssen sich einmal die M\u00fche machen, zu recherchieren, wie viel Netze - auch erfolgreich - \u00fcbernommen wurden. Nat\u00fcrlich gibt es hier und da Klagen; da m\u00fcssen Sie schauen, warum geklagt wird. Aber wenn Stadtwerke aus welchen Gr\u00fcnden auch immer ein Netz nicht \u00fcbernehmen k\u00f6nnen - das wird vielleicht eine Handvoll Stadtwerke betreffen, vielleicht auch mehr -, dann k\u00f6nnen Sie doch nicht das Energiewirtschaftsgesetz, das sonst hervorragend funktioniert und die \u00dcbernahme von Netzen erlaubt,","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":992,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es funktioniert an der Stelle \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":993,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"daf\u00fcr verantwortlich machen, dass es in dem betreffenden Fall nicht l\u00e4uft. Das funktioniert so nicht. Deswegen kann ich Ihre Auffassung nicht teilen.\n\nIch bin auch nicht der Meinung, dass es generell eine Rekommunalisierungswelle geben muss. Warum auch? Es ist doch nicht so, dass ein privater Netzbetreiber per se schlechter arbeitet als Stadtwerke - wo steht denn das geschrieben? Ich habe doch vorhin gesagt, was alles beachtet werden muss. Deswegen muss man alles genau abw\u00e4gen und darf eine Rekommunalisierung nur durchf\u00fchren, nachdem wirklich das gesamte Risiko bewertet wurde.\n\nStadtwerke sind auch nicht prinzipiell und per se - auch wenn das immer so dargestellt wird; Sie haben ja aufgez\u00e4hlt, was da alles Tolles entstehen kann - karitative Unternehmen,","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":994,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Behauptet das jemand?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":995,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"sie sind keine Eier legenden Wollmilchs\u00e4ue, sie d\u00fcrfen auch keinen riesigen Bauchladen vor sich her tragen, sondern Stadtwerke sind im Prinzip f\u00fcr die Daseinsvorsorge da.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":996,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6rt die Energieversorgung!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":997,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich beobachte, was in den Stadtwerken teilweise passiert, dr\u00e4ngt sich mir der Eindruck auf: Das hat etwas mit der Daseinsberechtigung zu tun: Viele Leute werden in die Verwaltung eingestellt; man \u00fcbernimmt die M\u00fcllversorgung, den Rettungsdienst, die Spa\u00dfb\u00e4der, die Kinos, die Friseurl\u00e4den, macht Catering. Das ist nicht die Aufgabe der Stadtwerke!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588932,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":999,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"- Da kann ich Ihnen sehr viele Stadtwerke benennen, insbesondere im Bundesland Brandenburg, wo so etwas immer wieder gemacht wird.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1000,"sitzung":83,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Schaffen Sie doch die Stadtwerke generell ab!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1001,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Das mit einem solchen Bauchladen muss auch nicht immer gutgehen. Deswegen sage ich Ihnen ganz deutlich, dass unter dem Deckmantel der Rekommunalisierung eine Verstaatlichung der Netze und eine Enteignung der Netzbetreiber nicht stattfinden darf und auch nicht stattfinden wird; da sind wir davor!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588936,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":83,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ideologe pur! Das ist doch Ideologie, was Sie da ablassen!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1003,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Damit es nicht zu einem dritten Antrag kommen muss, mache ich Ihnen einen Vorschlag: Am 20. M\u00e4rz - entweder Sie fahren selbst hin oder schicken Ihre Referenten - findet in D\u00fcsseldorf ein Praxisseminar vom Beh\u00f6rden Spiegel - also frei jeglicher Lobbyistendiskussion - zur Vergabe von Strom- und Gaskonzessionen statt.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1004,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Der Beh\u00f6rden Spiegel ist frei von jeder Lobbyistendiskussion? Ist ja toll!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":1005,"sitzung":83,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Da k\u00f6nnen wir doch Frau Lay hinschicken!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1006,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Da wird unter anderem beraten: Was f\u00fcr rechtliche Bedingungen gibt es? Sind die notwendig?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1007,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Nachhilfe brauchen wir nicht, aber ein besseres Gesetz!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1008,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Reichen die aus? - Mir wurde gesagt: Das jetzige Gesetz ist v\u00f6llig ausreichend.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1009,"sitzung":83,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat Ihnen das erz\u00e4hlt?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1010,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Spa\u00df bei diesem Seminar.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1011,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Machen Sie doch einfach ein gutes Gesetz!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1012,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588947,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1014,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Mein Gott!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1015,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1016,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Koeppen, ich habe gedacht, am Freitagnachmittag haben wir hier einen Punkt, wo man vielleicht mal eine gemeinsame gro\u00dfe Linie findet. Den Vortrag von Ihnen, den ich gerade geh\u00f6rt habe, werde ich allen CDU-B\u00fcrgermeistern, die ich kenne, empfehlen,","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588951,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":1018,"sitzung":83,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Auch den CSU-B\u00fcrgermeistern!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588953,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":83,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nicht den B\u00fcrgermeistern, den W\u00e4hlern muss man das sagen! Den CDU-W\u00e4hlern!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1020,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"dass die mal lesen, was Sie hier erz\u00e4hlen. Das hat erstens mit der Sache \u00fcberhaupt nichts zu tun und zweitens auch nichts mit den Debatten in den Kommunen, wo es um die Frage geht: Was machen wir, wenn ein Konzessionsvertrag ausl\u00e4uft? - Da kann ich Ihnen eines sagen: Sie haben im Jahr 2011 ein Energiewirtschaftsgesetz verabschiedet, in dessen \u00a7 46 - darum geht es, das ist der Punkt an der Stelle - geregelt ist, dass die Kommune das Wegerecht, das sie besitzt, nutzen kann, indem sie das Netz selber betreibt oder jemand anders damit beauftragen kann, ein anderes Stadtwerk oder, von mir aus, auch einen Energiekonzern.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588955,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Kann sie doch machen! Ist doch Gesetzeslage!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1022,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist verfassungsrechtlich verankert. Uns geht es darum, dass die Kommune selber frei entscheiden kann, was sie tun will: Will sie ein eigenes Stadtwerk gr\u00fcnden - was wir als Gr\u00fcne immer wieder unterst\u00fctzen w\u00fcrden; das soll sie tun! - oder wechselt sie den Energiekonzern? - Das geht aber im Moment nicht. Sie haben n\u00e4mlich 2011 das Gesetz so ge\u00e4ndert, so verunklart, dass bei jedem Fall, wo ein Energiekonzern heute der Netzbetreiber ist und die Kommune sich entscheidet, einen anderen Netzbetreiber zu beauftragen oder die Netze selber in die Hand zu nehmen, das Ganze vor Gericht landet. Ich kenne keinen einzigen Fall in Deutschland - keinen einzigen Fall -, wo das aufgrund Ihrer schwarz-gelben Novelle ohne Gerichtsprozesse gelaufen ist.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588957,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Unfug!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1024,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das f\u00fchrt im Ergebnis dazu, dass es eine totale Rechtsunsicherheit gibt.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1025,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Denken Sie an Pinocchio!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1026,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie das selber erkannt haben, kann ich ja Ihrem Koalitionsvertrag entnehmen; denn darin steht ja, dass die Rechtsunsicherheit beim \u00dcbergang der Netze beseitigt werden soll.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588961,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1028,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Richtig! Das steht da drin!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1029,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Also: Gibt es nun ein Problem, oder haben Sie einen Koalitionsvertrag unterschrieben, den Sie \u00fcberhaupt nicht verstanden haben?\n\nIch sage Ihnen ehrlich eines: Wir haben Sie 2011, zusammen mit den Kollegen von den Sozialdemokraten und den Linken, nach vielen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen - das war die Debatte um den Atomausstieg und die Energiegesetze, die dann nachfolgten - darauf hingewiesen: So geht das nicht. - Sie haben keine Regelung dazu geschaffen: Wie ist der Kaufpreis? Wenn ein Netz \u00fcbergeht, was muss der zahlen, der das Netz vom anderen \u00fcbernimmt? - Das ist v\u00f6llig unklar.\n\nSie haben keine Kriterien festgelegt, sondern haben sich allgemein auf \u00a7 1 des Energiewirtschaftsgesetzes bezogen. Da stehen widerspr\u00fcchliche Aussagen dazu, was ein Energienetz erbringen soll. Das f\u00fchrt zu Rechtsunsicherheit. Am Ende ist an jeder Stelle geklagt worden.\n\nDas ist Ihnen gesagt worden. Das haben Ihnen alle Sachverst\u00e4ndigen gesagt. Das hat Ihnen damals die Opposition gesagt. Das ist in den Protokollen alles nachzulesen. Und es ist genau so eingetreten. Sie k\u00f6nnen zum Beh\u00f6rden Spiegel gehen, zu anderen Veranstaltungen - die gibt es im Dutzend in diesem Land -, und da werden Sie \u00fcberall die gleiche Antwort bekommen: So, wie es jetzt ist, ist es v\u00f6llig untragbar, weil es ein Besch\u00e4ftigungsprogramm ist f\u00fcr Gerichte, f\u00fcr Berater und f\u00fcr Anw\u00e4lte. Daran haben manche vielleicht Spa\u00df, weil sie damit Geld verdienen. Aber den Kommunen nutzt es nichts. Die k\u00f6nnen nicht frei entscheiden, was sie mit ihrem Netz machen wollen, ob sie die Energieversorgung, das Netz in die eigene Hand nehmen oder ob sie einen Dritten beauftragen wollen.\n\nJetzt habe ich die Hoffnung an die Kollegen der SPD - wir haben hier in der letzten Wahlperiode sogar gemeinsame Gesetzesinitiativen vorgelegt -, dass an der Stelle jetzt auch umgesetzt wird, was im Koalitionsvertrag steht. Aber nachdem ich den Vortrag vom Kollegen Koeppen geh\u00f6rt habe, scheint das ja noch eine gr\u00f6\u00dfere \u00dcberzeugungsaufgabe zu werden. Wir werden Sie da nicht aus der Verantwortung entlassen. Auch an der Stelle m\u00fcssen Sie liefern, was Sie in der letzten Wahl-periode versprochen haben. Das werden Ihnen auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sagen, die unisono meinen: So, wie es jetzt ist, muss sich das an der Stelle \u00e4ndern.\n\nIch sage Ihnen auch noch: Ich glaube, dass die Regelung damals in \u00a7 46 nicht nur miese Gesetzgebung war; es war nicht einfach nur schlecht, es war mit Absicht schlecht. Denn Sie verfolgten ein ganz bestimmtes Ziel. Da war der Ausstieg aus der Atomkraft; es gingen den Energiekonzernen Gesch\u00e4ftsfelder verloren. Da haben Sie ganz bewusst gesagt: Wir machen ein schlechtes Gesetz, das Rechtsunsicherheit schafft, weil das n\u00e4mlich dazu f\u00fchrt, dass dann, wenn Gemeinder\u00e4te, B\u00fcrgermeister sagen: \u201eWir wollen einen anderen Netzbetreiber, wir wollen weg von dem Energiekonzern, der das Netz heute betreibt\u201c, sie sich vor Ort rechtfertigen m\u00fcssen, ob sie jahrelange Gerichtsauseinandersetzungen eingehen wollen, ob sie sich mit der Rechtsabteilung eines Konzerns auseinandersetzen wollen. Viele tun das nicht - das gilt gerade f\u00fcr kleine Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum; eben wurden hier auch Namen genannt; ich k\u00f6nnte da Dutzende Beispiele aus Nordrhein-Westfalen aufz\u00e4hlen -, weil sie das einfach nicht verantworten k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen diese Auseinandersetzung nicht auf sich nehmen.\n\nIch sage Ihnen: Sie haben das mit voller Absicht gemacht. Nachdem ich Ihre Rede heute geh\u00f6rt habe, kann ich daraus nur den Schluss ziehen: Sie wollen das genau so weitertreiben. Sie wollen eben nicht zulassen, dass eine Kommune frei \u00fcber ihr Strom- und Gasnetz entscheiden kann. Sie wollen es bei der Rechtsunsicherheit belassen, damit das Netz am Ende bei einem der von Ihnen offensichtlich immer noch geliebten Energiekonzerne bleibt und nicht die Kommune die Handlungsm\u00f6glichkeiten hat. Da haben wir einen v\u00f6llig anderen Ansatz.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":1030,"sitzung":83,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Kann schon sein! Deswegen regieren Sie auch nicht!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1031,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen, dass die Kommunen frei entscheiden k\u00f6nnen, wie sie ihre Netze betreiben wollen, ob sie es selber machen oder ob sie ein anderes Stadtwerk damit beauftragen oder ob sie sich am Ende f\u00fcr den Verbleib bei einem Energiekonzern entscheiden. Das sollen die dann selber wissen. Aber dazu muss das Energiewirtschaftsgesetz in \u00a7 46 ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1032,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1033,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie den Antrag der Linken ablehnen, werden wir in n\u00e4chster Zeit noch einmal eine konkrete Gesetzesinitiative im Rahmen einer EEG-Novelle einbringen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1034,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Wir sind schon dabei!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1035,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann haben Sie die Debatte wieder. Das wird Ihnen nicht verloren gehen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588970,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1037,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Johann Saathoff hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588972,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1039,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Jetzt bin ich echt gespannt!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1040,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren von den Linken, ich freue mich, dass wir heute dar\u00fcber sprechen, wie wir die Kommunen bei der Vergabe von Netzkonzessionen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Bevor ich Bundestagsabgeordneter wurde, war ich n\u00e4mlich nicht nur B\u00fcrgermeister einer Gemeinde in Ostfriesland, sondern auch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer Gesellschaft, die die Energienetze rekommunalisieren sollte, als der Konzessionsvertrag nach zw\u00f6lf Jahren auslief. Deshalb kann ich Ihnen sagen: Die Entscheidung f\u00fcr die \u00dcbernahme der Energienetze darf man sich auf keinen Fall leicht machen.\n\nDie Sympathie der R\u00e4te f\u00fcr die Rekommunalisierung der Energienetze w\u00e4chst. Mit der \u00dcbernahme des Netzbetriebes durch Kommunen verbinden sich viele Hoffnungen - manchmal sogar die letzte Hoffnung. Mit Ihrem Antrag springen Sie genau auf dieses Pferd.\n\nMan darf eine solch weitreichende Entscheidung aber keinesfalls \u00fcbereilt treffen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588975,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1042,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Im schlimmsten Fall kommen auf die Kommune finanzielle Lasten zu, die sie jahrelang handlungsunf\u00e4hig machen.\n\nAus meinen Erfahrungen kann ich berichten, dass ein Ausschreibungsverfahren auch Vorteile haben kann: Die Gemeinde muss sich erst einmal ausf\u00fchrlich mit dem Netz besch\u00e4ftigen","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1043,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja, v\u00f6llig klar! Das tut sie auch!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1044,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"und entsprechende Netzdaten erheben. Erst dann erf\u00e4hrt die Gemeinde, wie viele Meter Leitung auf einen Abnehmer kommen, welche Kosten f\u00fcr den Netzbetrieb und die Instandhaltung entstehen,","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1045,"sitzung":83,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ihr solltet euch mit dem Koalitionsvertrag besch\u00e4ftigen!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1046,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"und nat\u00fcrlich auch, was bei welchem Risiko verdient werden kann.\n\nUm die Position der Kommune zu st\u00e4rken, wollen wir in der Koalition daf\u00fcr sorgen, dass die Altkonzession\u00e4re ihrer Pflicht zur Daten\u00fcbermittlung an die Gemeinden auch nachkommen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1047,"sitzung":83,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Absolut!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1048,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Durch mehr Transparenz f\u00e4llt es den Kommunen leichter, in den Verhandlungen mit dem Netzbetreiber ein f\u00fcr sie positives Ergebnis zu erzielen, und das ist unser Ziel.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":1049,"sitzung":83,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1050,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"In diesem Fall gibt es auch kein Schwarz-Wei\u00df. Sie stellen es in Ihrem Antrag so dar, als w\u00fcrde immer ein gro\u00dfer Energiekonzern - ein Privater, wie Sie ihn nennen - gegen die kleine Gemeinde stehen. Tats\u00e4chlich gibt es aber eine ganze Reihe von Kooperationsm\u00f6glichkeiten, durch die die Gemeinde Teil einer Netzbetriebsgesellschaft wird, ihre Ziele verfolgen und zus\u00e4tzlich einen gr\u00f6\u00dferen finanziellen Nutzen aus dem Netzbetrieb ziehen kann als vorher.\n\nDas Gesch\u00e4ftsmodell der Rekommunalisierung besteht schlie\u00dflich einzig und allein aus der Zinstransformation. Es gibt f\u00fcr von der Bundesnetzagentur akzeptierte Investitionen im Netz 9,05 Prozent Verzinsung. Geld auf dem Kapitalmarkt bekommt man bekanntlich wesentlich g\u00fcnstiger. Au\u00dferdem k\u00f6nnen die kommunalen Belange auch heute schon in den Ausschreibungen ber\u00fccksichtigt werden. Die vielen neuen Stadtwerke haben sich in den letzten Jahren ja trotz der aktuellen Rechtslage gegr\u00fcndet.\n\nBei der Gewichtung von Ausschreibungskriterien sehe ich noch deutlich mehr Spielraum als bei der Inhouse-Vergabe an Eigenbetriebe. Wie schon mehrfach gesagt, haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir in diesem Bereich etwas tun werden.\n\nBeim Bewertungsverfahren sehe ich auch einen dringenden Handlungsbedarf - gerade im Fall einer Rekommunalisierung. Egal ob die Kommune einen viel zu hohen Betrag an den Altkonzession\u00e4r zahlen muss oder ob dieser sie wegen eines vermeintlich viel zu niedrigen Betrages verklagt: Beide F\u00e4lle bedeuten f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden ein enormes finanzielles Risiko, und von diesem Damoklesschwert wollen wir sie befreien.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588985,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1052,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir nicht ganz sicher, ob Sie sich ganz bewusst sind, was Ihr Antrag in der Praxis bedeuten kann. Ich will hier einmal aus meinen Erfahrungen berichten: Die Rekommunalisierung zu erleichtern, kann n\u00e4mlich auch bedeuten, dass man die Privatisierung der Netze erleichtert.\n\nUm die Netze \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen die allermeisten Kommunen Partner, und zwar auf zwei Ebenen: Zum einen macht es Sinn, Kommunalverb\u00fcnde zu gr\u00fcnden, um eine gewisse Mindestgr\u00f6\u00dfe zu haben, damit man Marktmacht hat und bei der Auftragsvergabe angemessen auftreten kann. Zum anderen ben\u00f6tigen die Kommunen aber auch ausreichend Eigenkapital f\u00fcr den Kauf und vor allen Dingen f\u00fcr die Finanzierung der Netze.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1053,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, das ist doch gut!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1054,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das besorgen sich die in der Regel klammen Kommunen, indem sie sogenannte strategische Partner mit in die Netzgesellschaft aufnehmen, und das ist nat\u00fcrlich ein Partner aus der Privatwirtschaft.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1055,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Saathoff, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Krischer?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":588990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1056,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":1057,"sitzung":83,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nur, wenn es etwas Schlaues ist!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":1058,"sitzung":83,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber wahrscheinlich nichts!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1059,"sitzung":83,"speaker":"Gegenruf der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das ist immer was Schlaues!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1060,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Saathoff, ich verstehe, ehrlich gesagt, Ihren Vortrag nicht ganz.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":1061,"sitzung":83,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Er versteht es nicht!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":588996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1062,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das kann ich nachvollziehen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1063,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie reden hier dar\u00fcber, was der Rat einer Gemeinde, einer Stadt diskutieren muss, wenn der Konzessionsvertrag ausl\u00e4uft. Dieser wird dann entweder verl\u00e4ngert, oder er w\u00e4hlt einen neuen Konzessionsnehmer. Dabei muss er sich all diese Fragen stellen: Habe ich das technische Know-how? Kann ich das selber machen? Habe ich das Kapital? Will ich das \u00fcberhaupt? Gehe ich das Risiko ein? - Das alles ist richtig.\n\nDas ist hier aber gar nicht unser Punkt; darum geht es hier gar nicht. Es geht allein um die Frage: Wollen Sie den Kommunen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, wie es eigentlich im Energiewirtschaftsgesetz angelegt und verankert ist, selbst frei zu entscheiden, indem Sie die rechtlichen H\u00fcrden und die Rechtsunklarheit, die 2011 durch die letzte gro\u00dfe EnWG-Novelle hervorgerufen wurden und \u00dcbertragungen unm\u00f6glich machen, beseitigen, oder wollen Sie im Grunde genommen alles so lassen, wie es ist?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1064,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Krischer, als erste Nachfrage zu einer meiner Reden h\u00e4tte ich mir schon eine etwas intelligentere Frage gew\u00fcnscht.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":588999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1065,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589000,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589001,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben es ja gleich gesagt!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1068,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen auch, warum. Ich habe deutlich gemacht, dass es bestimmte Bereiche gibt, in denen wir Handlungsbedarf sehen, zum Beispiel bei der Frage der Bewertung der Netze: Nach welchen Verfahren bewerten wir die Netze? Wie m\u00fcssen die Preise ermittelt werden? Das k\u00f6nnen Sie aus meiner Sicht durchaus bem\u00e4ngeln und sagen: Da besteht f\u00fcr die Kommunen eine Rechtsunsicherheit. Da muss Abhilfe geschaffen werden. - Das habe ich gerade vorgetragen.\n\nAls Sie mich mit Ihrer Frage unterbrochen haben, ging es darum: Was passiert eigentlich, wenn man nicht ausreichend \u00fcber das, was man vorhat, nachdenkt und die Rahmenbedingungen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1069,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Warum wollen Sie das nicht den Kommunen \u00fcberlassen?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1070,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Ein Beispiel aus der Praxis m\u00f6chte ich Ihnen gerne mitgeben, damit Sie sehen, dass es nicht automatisch richtig ist, Netze zu privatisieren.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1071,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das behaupte ich ja gar nicht! Nur die, die es wollen!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1072,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das kann durchaus richtig sein, aber es muss nicht automatisch richtig sein; das sage ich Ihnen noch einmal in aller Deutlichkeit.\n\nWir von der SPD-Fraktion sind nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass die Kommunen bei der Beantwortung der Frage: \u201eWollen wir die Netze selber betreiben, oder soll das eine Netzgesellschaft machen?\u201c freier sind als bisher.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1073,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1074,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Die noch bestehenden Beschr\u00e4nkungen wollen wir aufheben. Ich habe Ihnen von dem Bewertungsergebnis berichtet.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":1075,"sitzung":83,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er nicht geh\u00f6rt!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1076,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Aber auf der anderen Seite muss diese Entscheidung gut abgewogen werden, man muss schon ganz genau nachdenken. Von daher ist es richtig, Zeit zu haben, sich mit dem bisherigen Energieversorger auseinanderzusetzen und sich \u00fcber die \u00dcbertragung Gedanken zu machen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589011,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1078,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Jetzt berichte ich \u00fcber meine Erfahrungen, warum Rekommunalisierung - Herr Krischer, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie dann nicht auf Ihr Handy guckten - auch eine Privatisierung bedeuten kann.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1079,"sitzung":83,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie aufh\u00f6ren, abzulesen!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1080,"sitzung":83,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Um die Netze \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen die allermeisten Kommunen auf zwei Ebenen Partner. Zum einen sind das die Kommunalverb\u00fcnde; das habe ich gerade gesagt. Zum anderen brauchen die Kommunen f\u00fcr die Finanzierung der Netze Eigenkapital. Das machen sie in dem Fall so, dass sie sich einen strategischen Partner besorgen. Das hei\u00dft, sie suchen sich einen Partner aus der Privatwirtschaft.\n\nDieser Partner will in der Regel um die 50 Prozent haben. Manche sagen: 49 Prozent reichen mir. - Es gibt aber auch welche, die sagen: Es ist mir wichtig, 51 Prozent zu haben. - Das hei\u00dft, dieser Partner aus der Privatwirtschaft liefert das Eigenkapital und hat damit die Sicherheit, dass 50 Prozent dessen, was am Netz verdient werden kann, in die private Hand geht.\n\nIm Fall Ostfriesland sah die Situation so aus, dass der Altkonzession\u00e4r ein Unternehmen im Besitz der Landkreise war. Durch die Rekommunalisierung w\u00e4ren die Netze auch in die H\u00e4nde eines Privatunternehmens gelangt, w\u00e4ren also zu 50 Prozent in den H\u00e4nden einer Kommune, aber eben auch zu 50 Prozent in den H\u00e4nden eines Privatunternehmens. Damit liegt eher eine Privatisierung als eine Kommunalisierung vor. Was das f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze usw. bedeutet h\u00e4tte, brauche ich hier nicht vorzustellen. Es hat gutgetan, sich die Angelegenheit im Verfahren mehr als einmal durch den Kopf gehen zu lassen und mit dem privaten Versorger eine L\u00f6sung zu finden, damit das Kind nicht mit dem Bade ausgesch\u00fcttet wird.\n\n\u201eSacht loopen kummt van s\u00fclmst\u201c bedeutet, dass man mit einiger Erfahrung eher gr\u00fcndlicher als z\u00fcgiger wird. In diesem Fall ist das auch gut so. Daher wollen wir den Kommunen durch die Vergaberegeln Gelegenheit geben, sich ausreichend Gedanken vor der endg\u00fcltigen Entscheidung zu machen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589015,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1082,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das war eher Lebensberatung als Rechtsberatung, was Sie gemacht haben!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1083,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht nun der Kollege Karl Holmeier.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":589018,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1085,"sitzung":83,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem Antrag der Fraktion Die Linke soll die \u00dcbernahme der Energienetze durch Stadtwerke erleichtert werden. Wieder einmal suggeriert die Linke den Menschen, dass sie der Bundesregierung die politischen Themen diktiert. Genau das Gegenteil ist der Fall.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589020,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1087,"sitzung":83,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Wir bestimmen den Weg, und Sie laufen uns hinterher.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589022,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1089,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Aber beim Mindestlohn war es genau umgekehrt!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1090,"sitzung":83,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema der Rekommunalisierung besch\u00e4ftigt uns schon seit vielen Jahren. Es wurde bereits gesagt, dass es absehbar ist, dass in der n\u00e4chsten Zeit viele Netzkonzessionen auslaufen, die vor 20 Jahren vergeben wurden. Wir haben das Thema daher in unserem Koalitionsvertrag aufgegriffen. Es hei\u00dft dort - das wurde schon einmal angesprochen -:\n\nWir werden das Bewertungsverfahren bei Neuvergabe (z. B. bei der Rekommunalisierung) der Verteilernetze eindeutig und rechtssicher regeln sowie die Rechtssicherheit im Netz\u00fcbergang verbessern.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1091,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie es doch auch!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1092,"sitzung":83,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"So steht es in unserem Koalitionsvertrag. Aus diesem Grund arbeitet die Bundesregierung aktuell an einem entsprechenden Gesetzentwurf zur Novellierung des Energiewirtschaftsgesetzes.\n\nSie fordern in Ihrem Antrag, die Energienetze wieder in die H\u00e4nde der Kommunen zu geben, Stichwort -\u201eRekommunalisierung\u201c. Als langj\u00e4hriger B\u00fcrgermeister kann ich Ihnen umfassend \u00fcber die St\u00e4rken der Kommunen berichten. Die Kommunen nutzen n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeiten, die sich ihnen bieten. Ich habe zum Beispiel in meiner Gemeinde ein eigenes kommunales Breitbandnetz aufgebaut. Das war eine richtige Entscheidung.\n\nSehr verehrte Damen und Herren, ich traue unseren Kommunen sehr viel zu und kann jede Kommune nur begl\u00fcckw\u00fcnschen, wenn sie den Wettbewerb mit anderen Marktteilnehmern sucht und sich dem auch stellt. Kommunen \u00fcbernehmen zum Teil auch eine tragende Rolle in der Energieerzeugung. In meiner Heimat betreiben viele Kommunen Hackschnitzelkraftwerke und Biomassekraftwerke, alle mit gro\u00dfem Erfolg. Es kann daher f\u00fcr alle Beteiligten nur von Vorteil sein, wenn sich Kommunen zum Beispiel auf der Ebene von Zweckverb\u00e4nden zusammenschlie\u00dfen und \u00fcber das Thema diskutieren und wenn M\u00f6glichkeiten geschaffen werden, selbst ein Stromnetz zu betreiben.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589027,"profile_url":null,"sequence":1093,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1094,"sitzung":83,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Aus meiner Sicht machen energiewirtschaftliche T\u00e4tigkeiten von Kommunen aber nur dann Sinn, wenn sie tats\u00e4chlich geeignet sind, Marktstrukturen zu verbessern. Das muss gepr\u00fcft werden. Eine Rekommunalisierung um jeden Preis darf es nicht geben. Rekommunalisierung darf keine Flucht in \u00f6ffentlich-rechtliche Rechtsformen sein, um die Kartellaufsicht zu unterlaufen und von den B\u00fcrgern h\u00f6here Geb\u00fchren einzufordern.\n\nEine Kommune muss wirtschaftlich arbeiten. Daher kommt eine Konzessions\u00fcbernahme f\u00fcr mich nur in Betracht, wenn sie tats\u00e4chlich wirtschaftlich ist und nicht zulasten der Effizienz geht. Eine Zersplitterung der Netze muss verhindert werden. Je kleinteiliger die Netze sind, desto h\u00f6her ist der Regulierungsaufwand. Ein hoher Regulierungsaufwand birgt die Gefahr von Kostensteigerungen. Diese werden am Ende beim Endverbraucher abgeladen. Auch dazu darf es nicht kommen.\n\nEs gibt also eine Menge zu beachten, wenn wir die Rahmenbedingungen gesetzgeberisch neu auf den Weg bringen. Ich bin sehr zuversichtlich, dass uns die Bundesregierung bald einen ausgewogenen Regelungsentwurf vorlegen wird.\n\nWas ich ablehne, ist die von den Linken geforderte Inhouse-Vergabe der Netze an kommunale Unternehmen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1095,"sitzung":83,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1096,"sitzung":83,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Die \u00dcbernahme eines bisher privatwirtschaftlich betriebenen Energienetzes durch die Kommune selbst w\u00fcrde erhebliche europarechtliche Probleme aufwerfen. Sie k\u00f6nnte der EU-Kommission den Anlass bieten, die geltende sogenannte De-minimis-Regelung in der EU-Energiebinnenmarktrichtlinie grunds\u00e4tzlich infrage zu stellen.\n\nMeine Damen und Herren, die De-minimis-Regelung ist vor Jahren auf deutschen Wunsch in die EU-Energiebinnenmarktrichtlinie aufgenommen worden. Sie ist f\u00fcr die Kommunen, die Stadtwerke haben, von ganz gro\u00dfer Bedeutung. Durch die Sonderregelung werden die \u00fcberwiegend kleineren und mittleren Stadtwerke im Gegensatz zu den gro\u00dfen Energieversorgungsunternehmen von einer Reihe aufwendiger Pflichten, zum Beispiel der Gr\u00fcndung einer separaten Netzgesellschaft, befreit.\n\nEs muss also sehr wohl abgewogen werden, welchen Weg wir in dieser Sache einschlagen wollen. Ich freue mich daher schon jetzt auf den Gesetzentwurf der Bundesregierung und auf die inhaltliche Diskussion im Deutschen Bundestag und w\u00fcnsche Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589031,"profile_url":null,"sequence":1097,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1098,"sitzung":83,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Florian Post das Wort.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":589033,"profile_url":null,"sequence":1099,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1100,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte nie erwartet, dass am Freitagnachmittag zu diesem Punkt so eine doch aufgeheizte Debatte stattfindet.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1101,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich auch nicht!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1102,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Aber es geht um ein wichtiges Thema. Denn das sonst vielleicht langweilig erscheinende Thema Konzessionsvergabe r\u00fcckt in der ganzen Energiewendedebatte und auch in der Diskussion um die Rekommunalisierung immer mehr in den Blickpunkt.\n\nSeit 2007 haben \u00fcber 80 Kommunen eigene Stadtwerke neu gegr\u00fcndet und 200 Gemeinden selbst Konzessionen f\u00fcr Stromnetze \u00fcbernommen. Dazu z\u00e4hlen Gro\u00dfst\u00e4dte wie Stuttgart, Dresden und Hamburg, aber auch kleinere Kommunen wie Putzbrunn in Bayern mit 6 300 Einwohnern. Allein in Bayern laufen bis 2017 mehr als 200 Konzessionsvertr\u00e4ge aus. Wir sagen deutlich, dass Kommunen ebenso f\u00fcr eine preiswerte, sichere und effiziente Stromversorgung sorgen m\u00fcssen wie ein privater Mitbewerber.\n\nDer Kollege Holmeier hat schon aus dem Koalitionsvertrag zitiert. Ich hoffe, dass dieser Punkt im Koalitionsvertrag nach wie vor G\u00fcltigkeit hat. Da steht eindeutig, dass wir die rechtlichen Rahmenbedingungen der Netz\u00fcbergabe konkretisieren, damit es keine Rechtsunsicherheit f\u00fcr die Kommunen gibt. Insofern kommen wir Ihrer Forderung, Frau Kollegin Lay, nach. Sie haben ja nichts anderes gefordert, als hier Rechtssicherheit herzustellen.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1103,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Nur wann?","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1104,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Der Koalitionsvertrag - zum Nachlesen: Seite 59 -, ist da sehr eindeutig.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589039,"profile_url":null,"sequence":1105,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589040,"profile_url":null,"sequence":1106,"sitzung":83,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja noch kein Gesetz!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1107,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann macht es auch!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1108,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Wir werden noch in diesem Jahr das Gesetzesvorhaben auf den Weg bringen","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1109,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt gerade aber etwas anderes erz\u00e4hlt!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1110,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"und es mit Ihnen zusammen, Herr Krischer, verabschieden; ich freue mich schon auf die Diskussionen im Wirtschaftsausschuss. Dann werden wir auch klarstellen, dass die kommunalen Betriebe bzw. die Kommunen schon jetzt Vorteile bei der Vergabe von Konzessionen haben, beispielsweise durch die Gewichtung der in \u00a7 1 des Energiewirtschaftsgesetzes definierten Kriterien der Versorgung, n\u00e4mlich m\u00f6glichst sicher, preisg\u00fcnstig, verbraucherfreundlich, effizient und umweltvertr\u00e4glich.\n\nEs kann nicht sein - auch das wurde schon richtig bemerkt -, dass private Konkurrenten oder auch Kommunen mit zu hoch angesetzten Kaufpreisen, \u00fcberzogenen Entflechtungskosten und damit verbundenen jahrelangen Rechtsstreitigkeiten solche Verfahren und Prozesse in die L\u00e4nge ziehen. Diesem ungerechten Abschreckungsverhalten werden wir mit rechtlichen Klarstellungen und Informationspflichten entgegentreten. Es ist f\u00fcr uns wichtig, dass ein gesunder, offener und diskriminierungsfreier Wettbewerb zwischen Kommunen und privaten Betreibern herrscht und dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen optimalen Netzbetrieb in St\u00e4dten und Gemeinden erhalten.\n\nEinen Blankoscheck f\u00fcr Kommunen, der darin best\u00fcnde, einem kommunalen Unternehmen grunds\u00e4tzlich den Vorrang zu geben, lehne ich allerdings ab. Wenn ein kommunales Unternehmen in das Bieterverfahren eintritt, muss das kommunale Unternehmen selbstverst\u00e4ndlich mindestens genauso gut wie der private Anbieter sein, um den Zuschlag erhalten zu k\u00f6nnen. Denn der kommunale Betrieb ist kein Selbstzweck, sondern muss immer dem Wohle der B\u00fcrger dienen und sich an objektiven Kriterien messen lassen.\n\nWir wollen einen gesunden, offenen und diskriminierungsfreien Wettbewerb herstellen, der keine Gr\u00e4ben zwischen \u00f6ffentlicher und privater Wirtschaft schafft. Durch Wettbewerb und oft auch durch Kooperationen k\u00f6nnen wir die Effizienzpotenziale der freien Wirtschaft nutzen und sie mit gemeinwohlorientierten kommunalen Zielen wie Verbraucher- und Umweltschutz verbinden. Eine Stadt oder Gemeinde, f\u00fcr die eine diskriminierungsfreie Ausschreibung mit selbstgew\u00e4hlter Gewichtung der Versorgungsziele und kommunalem Eigeninteresse als Nebenziel allerdings eine zu hohe H\u00fcrde f\u00fcr den neu zu gr\u00fcndenden Netzbetreiber darstellt, ist dann vielleicht nicht unbedingt der beste Akteur, um das Netz zu betreiben. Das muss man nat\u00fcrlich einsehen.\n\nDie energiepolitische Kernfrage nach dem richtigen Betreiber eines Stromnetzes hat viele verschiedene richtige Antworten. F\u00fcr die optimale L\u00f6sung ist es wichtig, dass wir die rechtlichen Rahmenbedingungen, wie im Koalitionsvertrag eindeutig festgelegt, konkretisieren und den Kommunen hier Rechtssicherheit geben.\n\nIch bin mir sicher, dass wir hier in der Koalition, aber auch in der AG Wirtschaft und Energie und im Ausschuss gut zusammenarbeiten werden; denn es ist ein wichtiges Thema, das sich nicht f\u00fcr Parteiengez\u00e4nk eignet.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1111,"sitzung":83,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, das stimmt allerdings!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1112,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Ich muss zugeben - das f\u00e4llt mir schwer -: Der Kollege Krischer hat schon viel Richtiges zu diesem Thema gesagt.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589047,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1114,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich loben.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1115,"sitzung":83,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":589050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1116,"sitzung":83,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher, dass wir hier eine intelligente und zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sung im Sinne der kommunalen Daseinsvorsorge finden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":589051,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":83,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14236,"type":"poi","wahlperiode":18}]