[{"id":772112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich und rufe unseren ersten Tagesord-nungspunkt, den Tagesordnungspunkt 1, auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heuti-gen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesminister-gesetzes und des Gesetzes \u00fcber die Rechts-verh\u00e4ltnisse der Parlamentarischen Staatssek-ret\u00e4re.\n\nHierzu erteile ich dem Bundesinnenminister f\u00fcr seinen einleitenden Bericht das Wort. Wenn es, wie absehbar, Fragen dazu gibt, w\u00e4re ich im \u00dcbri-gen dankbar, wenn mir die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer die Wortmeldungen aus den Fraktionen jetzt schon mitteilten; dann kann man diese schon ein biss-chen vorsortieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vom Pr\u00e4sidenten genannten Gesetzent-wurf wird geregelt, dass amtierende und ehemali-ge Mitglieder der Bundesregierung anzuzeigen haben, wenn sie beabsichtigen, innerhalb von 18 Monaten nach ihrem Ausscheiden aus der Bun-desregierung einer Erwerbst\u00e4tigkeit oder sonsti-gen Besch\u00e4ftigung au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes nachzugehen.\n\nDie angestrebte Besch\u00e4ftigung kann dann un-tersagt werden, wenn durch ihre Aufnahme \u00f6ffent-liche Interessen beeintr\u00e4chtigt werden k\u00f6nnen. Die Untersagung soll in der Regel ein Jahr nicht \u00fcberschreiten. In Ausnahmef\u00e4llen kann der Zeit-raum bis zu 18 Monate betragen.\n\nDie Bundesregierung trifft ihre Entscheidung \u00fcber die Untersagung auf Empfehlung eines bera-tenden Gremiums. Die Bundesregierung schl\u00e4gt dieses Gremium vor. Der Bundespr\u00e4sident soll dieses Gremium dann ernennen. Die Mitglieder dieses Gremiums - drei Personen - sollen Funkti-onen an der Spitze staatlicher oder gesellschaftli-cher Institutionen wahrgenommen haben oder \u00fcber Erfahrungen in einem wichtigen politischen Amt verf\u00fcgen. Die Entscheidung der Bundesregie-rung wird mit der Empfehlung des beratenden Gremiums ver\u00f6ffentlicht.\n\nWird die angestrebte Besch\u00e4ftigung untersagt, besteht jedenfalls f\u00fcr die Dauer der Karenzzeit ein Anspruch auf \u00dcbergangsgeld.\n\nDas Gesetz gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den Bundeskanzler oder die Bundeskanzlerin sowie f\u00fcr die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re.\n\nMit dem Gesetzentwurf wird ein transparentes Verfahren geschaffen, in dem Anzeigepflichten w\u00e4hrend und nach dem Amtsverh\u00e4ltnis sowie Un-tersagungsm\u00f6glichkeiten der Besch\u00e4ftigung nach Ende des Amtsverh\u00e4ltnisses innerhalb einer Ka-renzzeit eingef\u00fchrt werden.\n\nMit dem Gesetz soll der Anschein einer vorein-genommenen Amtsf\u00fchrung im Hinblick auf sp\u00e4te-re Karriereaussichten oder durch die private Ver-wertung von Amtswissen nach dem Ausscheiden aus dem Amt verhindert werden. Zugleich sch\u00fct-zen die Vorschriften den Betroffenen vor Unsi-cherheiten und ungerechtfertigter Kritik, insbe-sondere dann, wenn das beratende Gremium und das Kabinett sagen: Hier ist kein Interessenkon-flikt zu bef\u00fcrchten.\n\nDas beendet meinen einf\u00fchrenden Bericht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich bitte nun zun\u00e4chst um Wortmeldungen zu dem vorgestellten Thema der heutigen Kabinettssitzung.\n\nDie erste Wortmeldung hat die Kollegin Wawzyniak.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":3,"sitzung":84,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Herr de Maizi\u00e8re, erlauben Sie mir, bevor ich meine Frage stelle, einen gewissen Unmut auszu-dr\u00fccken. Gestern haben wir in der S\u00fcddeutschen Zeitung einen Teil des Gesetzentwurfes lesen k\u00f6nnen. Er ist zitiert worden. Nach \u00a7 48 Absatz 2 der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bun-desministerien ist es eigentlich \u00fcblich, dass der Gesetzentwurf den Fraktionen zur Verf\u00fcgung ge-stellt wird. Nach meinem Kenntnisstand haben wir ihn nicht bekommen. Das ist, vorsichtig gesagt, suboptimal.\n\nMeine Frage ist: Sie haben gesagt, dass es sich um eine Kannregelung handelt. Mich interes-siert, warum Sie sich f\u00fcr eine Regelung entschie-den haben, nach der die angestrebte Besch\u00e4fti-gung untersagt werden kann, und warum Sie nicht zun\u00e4chst eine Pflichtkarenzzeit eingef\u00fchrt haben, also eine Umkehrung des Verh\u00e4ltnisses in der Form, dass sozusagen ein Wechsel genehmigt werden kann. Jetzt soll es nur m\u00f6glich sein, die-sen Wechsel zu untersagen. Warum dieses Ver-h\u00e4ltnis?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":4,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, wir haben den Anwendungs-bereich breit gew\u00e4hlt. Deswegen folgt daraus eine Kannregelung. Was meine ich damit? Der Anwen-dungsbereich bezieht sich auf Erwerbst\u00e4tigkeiten, die alle entgeltlichen, auch freiberufliche oder selbstst\u00e4ndige T\u00e4tigkeiten umfassen, aber auch sonstige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, also auch unentgeltliche T\u00e4tigkeiten. Das gilt selbstver-st\u00e4ndlich auch in F\u00e4llen, in denen ein Minister o-der eine Ministerin in seinen oder ihren ehemali-gen Beruf zur\u00fcckkehrt. Wenn der Bereich so weit gefasst ist, dann ist es nicht sinnvoll, eine zwin-gende Karenzzeit einzuf\u00fchren.\n\nDas ist im \u00dcbrigen ein Eingriff in das in Arti-kel 12 Grundgesetz verankerte Grundrecht, die Freiheit der Berufsaus\u00fcbung. Das muss nat\u00fcrlich auch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.\n\nWenn wir den Wechsel von der Politik in die Wirtschaft, der Wirtschaft in die Politik oder ande-ren \u00f6ffentlichen oder privaten Bereichen in die Po-litik wollen und nicht nur Berufspolitiker haben wollen, die keinerlei Berufserfahrung haben, dann kommt es nicht darauf an, dass man \u00fcberhaupt keine T\u00e4tigkeit mehr aus\u00fcbt, nachdem man Mit-glied der Bundesregierung war, sondern es kommt darauf an, ob ein Interessenkonflikt vor-liegt - das ist der entscheidende Punkt -, ob also zu bef\u00fcrchten ist, dass aus der T\u00e4tigkeit in der Bundesregierung ein besonderer Vorteil erw\u00e4chst oder ob aus den Beziehungen aufgrund der Mit-gliedschaft zur Bundesregierung besondere Vor-teile f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Arbeitgeber entstehen. Dieser Interessenkonflikt soll verhindert werden; nur der. Deswegen ist eine solche Kannregelung sehr pr\u00e4zise und sehr sinnvoll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erinnere noch einmal an unser Zeitregime: jeweils eine Minute. Da es viele Fragen gibt, gibt es auch viele M\u00f6glichkeiten, zu antworten.\n\nDie n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Ha\u00dfel-mann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":6,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank auch, Herr Minister, f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. - Meine Fra-ge lautet: Warum wird die in der Europ\u00e4ischen Kommission -geltende Karenzzeitregelung f\u00fcr ausgeschiedene Kommissionsmitglieder von 18 Monaten bei dem heute verabschiedeten Ge-setzentwurf der Bundesregierung unterlaufen? Warum haben Sie sich f\u00fcr einen Regelzeitraum von 12 Monaten entschieden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":7,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Regelung der Europ\u00e4ischen Kommission war f\u00fcr uns ein ma\u00dfgeblicher Punkt. Wir haben in diesem Gesetzentwurf vor allen Dingen eine strenge Anzeigepflicht geregelt, von der ich nicht genau wei\u00df, ob sie in der Kommission auch so streng ist. Dies soll auch zu Rechtssicherheit f\u00fcr den Betroffenen f\u00fchren. Vor diesem Hintergrund ist die Sollbestimmung von einem Jahr bis zu ma-ximal 18 Monaten, glaube ich, eine richtige Abw\u00e4-gung zwischen dem Wunsch von jemandem, der aus der Bundesregierung ausscheidet oder als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r ausscheidet, wieder in seinen alten Beruf zur\u00fcckzukehren oder einen neuen Beruf auszu\u00fcben, und der Verhinde-rung der Erweckung des Anscheins einer Interes-senverkn\u00fcpfung.\n\nDas A und O - das hat die Abgeordnete der Linken schon gefragt - ist: Machen wir eine strenge Frist ohne Ermessen, oder machen wir eine Kannregelung, die auf den Interessenunter-schied abstellt?\n\nWenn man eine Kannregelung macht, die auf den Interessenkonflikt abstellt, dann muss man auch bei der Dauer der Karenzzeit flexibel sein: Es kann weniger als ein Jahr sein, es kann aber auch bis zu 18 Monaten sein. Die Tatsache, dass wir uns durch ein Gremium beraten lassen und des-sen Empfehlung auch ver\u00f6ffentlicht wird, zeigt, dass im Einzelfall eine kluge Abw\u00e4gung erfolgen muss und wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bei uns ist die Zeitvorgabe nicht ganz so flexibel wie die Regelung, die Sie gerade vorstellen. Deswegen will ich noch einmal daran erinnern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":9,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Okay, ich antworte k\u00fcrzer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hat die Kollegin Sitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":11,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, meine Frage bezieht sich auf die dreik\u00f6pfige Kommission, die am Ende beraten soll, Empfehlungen geben soll. Da gab es ja mal eine Ethikkommission; ich wei\u00df jetzt nicht genau, wie sie am Ende in diesem Gesetz bezeichnet wird. Warum haben Sie sich f\u00fcr dieses Konstrukt entschieden, und welche Verbindlichkeit wird die Empfehlung der Kommission vor diesem Hinter-grund am Ende wirklich haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":12,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir haben uns f\u00fcr diese Konstruktion entschie-den, damit nicht der Eindruck entsteht, dass die Bundesregierung \u00fcber ehemalige Kollegen sozu-sagen alleine entscheidet. Es sollte ein ausw\u00e4rti-ges Element hinzukommen, aber, ehrlich gesagt, nicht der Deutsche Bundestag; denn es geht da ja um eine Entscheidung der Bundesregierung. \u00dcber die Frage der Interessenkollision bei Abgeordne-ten nach ihrem Ausscheiden muss der Deutsche Bundestag entscheiden. In der Kommission sollen aber Leute sein, die mit der Materie vertraut sind, die Bundesminister waren, die andere \u00f6ffentliche Einrichtungen geleitet haben. Durch die Tatsache, dass eine Empfehlung der Kommission zwingend vorliegen muss und ver\u00f6ffentlicht wird, und auf-grund der Qualit\u00e4t der Leute, die in ihr vertreten sind, wird diese Empfehlung ein ziemlich \u00fcberra-gendes Gewicht bekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":14,"sitzung":84,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, ich wollte an die-ser Stelle urspr\u00fcnglich die Frage nach den Sank-tionen stellen, die verh\u00e4ngt werden, wenn jemand eine T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, bei der eine Interessenkolli-sion besteht. Aber jetzt habe ich eine ganz andere Frage: Sie haben ja gerade davon gesprochen, dass es ein \u00dcbergangsgeld geben soll. Ist es denn ein zus\u00e4tzliches \u00dcbergangsgeld oder ein verl\u00e4ngerter Bezug des \u00dcbergangsgeldes, oder ist es das ganz normale \u00dcbergangsgeld, das je-dem Minister zusteht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":15,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es ist das ganz normale \u00dcbergangsgeld, des-sen Bezugsdauer aber gegebenenfalls bei kurzen Amtszeiten f\u00fcr die Dauer der Karenzzeit entspre-chend verl\u00e4ngert wird - kein zus\u00e4tzliches Geld.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":16,"sitzung":84,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Wow!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":17,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage, die Sie nicht gestellt haben, aber gerne gestellt h\u00e4tten, will ich gerne sagen: Es gibt keine Sanktionen. Die \u00f6ffentliche Kritik wird schon ihre Wirkung entfalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kassner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":19,"sitzung":84,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrter Herr Innenminister de Maizi\u00e8re, ich habe die Fra-ge: Wie w\u00fcrde sich der Wechsel der Parlamenta-rischen Staatssekret\u00e4rin im Verkehrsministerium zum Verband kommunaler Unternehmen gestal-ten, falls dieses Gesetz mit den entsprechenden Karenzzeiten schon in Kraft w\u00e4re?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":20,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Reiche ist noch gar nicht gew\u00e4hlt. Deswegen stellt sich die Frage nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":21,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Anzeigepflicht w\u00e4re schon gegeben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":22,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es k\u00e4me dann auf die Abw\u00e4gung im Einzelfall an.\n\nJedenfalls will ich sagen: Wir haben die T\u00e4tig-keit im \u00f6ffentlichen Dienst insoweit ausgenom-men, weil wir davon ausgehen, dass der \u00f6ffentli-che Dienst per se gemeinwohlorientiert ist. Neh-men wir mal an, ein Parlamentarischer Staatssek-ret\u00e4r wird Landesminister: Dann wird man ja keine Karenzzeit und auch kein solches Verfahren ver-langen. Oder nehmen wir an, ein Minister \u00fcber-nimmt eine andere \u00f6ffentliche Funktion, wird Pr\u00e4-sident der Bundesbank oder so: Da wird man auch keine Karenzzeit verlangen; das ist ja \u00f6ffentlicher Dienst. Anders verh\u00e4lt es sich bei Bundesbeteili-gungen; da gilt die Regelung. Der VKU ist als Verein organisiert. Von daher w\u00e4re das schon einmal keine T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen Dienst.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":24,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben gerade gesagt: Sank-tionen sind keine vorgesehen. Ich bin mir unsi-cher, wie man \u00a7 6 b des Gesetzentwurfs","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772137,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":84,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aha! Sie haben das Gesetz?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":26,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"in dem Falle auslegen m\u00fcsste, dass jemand die T\u00e4tigkeit eben nicht anzeigt und sie antritt. Ist es dann nach \u00a7 6 b trotzdem m\u00f6glich, dass die Bun-desregierung, wenn sie Kenntnis davon erh\u00e4lt, dass jemand eine T\u00e4tigkeit angetreten hat, ent-scheidet, ihm diese zu untersagen? Ansonsten w\u00e4re ja der Ehrliche der Dumme: Er meldet seine geplante T\u00e4tigkeit an, erh\u00e4lt dann von der Bun-desregierung die Untersagung f\u00fcr eine Zeit von 12 oder im Einzelfall auch 18 Monaten, w\u00e4hrend der andere, der einfach mit Chuzpe den Vertrag unter-schreibt und die T\u00e4tigkeit antritt, unter Umst\u00e4nden weiter t\u00e4tig sein kann, auch w\u00e4hrend der Karenz-zeit.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminis-ter des Innern:\n\nHerr Abgeordneter Beck, ich lese \u00a7 6 b des Gesetzentwurfes als eigenst\u00e4ndige Regelung. Ei-ne Untersagung kann demzufolge auch erfolgen, wenn keine Anzeige vorgelegen hat; denn sonst w\u00e4re die entsprechende Entscheidung in der Tat von der Anzeigepflicht abh\u00e4ngig. Aber das k\u00f6nnen wir im Laufe der Gesetzesberatungen sicher noch einmal klarstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":28,"sitzung":84,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Innenminis-ter, ich m\u00f6chte Sie fragen, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr waren, dass sich die Bundesregierung f\u00fcr eine Anzeigepflicht mit grunds\u00e4tzlicher Genehmigung entschieden hat und nicht f\u00fcr eine Genehmi-gungspflicht mit grunds\u00e4tzlichem T\u00e4tigkeitsver-bot?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":29,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich habe die Frage nicht ganz genau verstanden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772142,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":84,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wir auch nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":31,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es ist aber so: Die Bundesregierung wei\u00df nicht genau, was ein ehemaliger Bundesminister tut. Es muss auch m\u00f6glich sein, dass ein ehemaliger Bundesminister oder eine ehemalige Bundesmi-nisterin Gespr\u00e4che \u00fcber eine m\u00f6gliche T\u00e4tigkeit f\u00fchrt. Diese m\u00fcssen ja nicht zum Erfolg f\u00fchren. Deswegen ist die Anzeigepflicht - das ergibt sich aus der Begr\u00fcndung - an einen gewissen Konkre-tisierungsgrad gekn\u00fcpft; das ist auch richtig so. Es ist von daher richtig, als ersten Ankn\u00fcpfungs-punkt die Anzeige des Betroffenen vorzusehen statt eine Ermittlungsbefugnis der Bundesregie-rung gegen\u00fcber ehemaligen Mitgliedern, die an-bahnende Gespr\u00e4che f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":33,"sitzung":84,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Bundesminister, seit wann ist der Bundes-regierung der m\u00f6gliche Wechsel der Parlamenta-rischen Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche zum VKU bekannt? Welche Konsequenzen h\u00e4tte das, wenn die Regelungen, die im neuen Gesetzent-wurf enthalten sind, bereits gelten w\u00fcrden, bzw. gibt es in der aktuellen Situation schon Konse-quenzen in Bezug auf die m\u00f6gliche T\u00e4tigkeit der Kollegin Katherina Reiche?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":34,"sitzung":84,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Ist schon be-antwortet worden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":35,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Einen Teil der Fragen habe ich schon in meiner Antwort auf die Frage einer Kollegin der Linken beantwortet.\n\nWann das der Bundesregierung insgesamt be-kannt war, wei\u00df ich nicht. Mir, als federf\u00fchrendem Minister, war das seit einigen Tagen aus der Presse bekannt; vorher wusste ich das nicht. Die \u00dcberlegungen hinsichtlich einer Karenzzeit hinge-gen entstammen der Koalitionsvereinbarung und entsprangen aus Gespr\u00e4chen, die wir im vergan-genen Herbst gef\u00fchrt haben. Der erste Entwurf ei-nes solchen Gesetzes ist lange vor Weihnachten erarbeitet worden. Wir sind auch in die Ressort-abstimmung gegangen, und zwar lange vor dem von Ihnen genannten Vorgang. Von daher sehe ich da keinen Zusammenhang - jedenfalls nicht vonseiten der Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Baerbock.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":37,"sitzung":84,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, daran ankn\u00fcpfend, da die Frage nach einer Karenzzeit und Verhalten von Politikern nicht nur die Regierung, sondern auch die Politik im Allgemeinen betrifft, die Frage: Inwieweit ist f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum, bis das Gesetz in Kraft tritt, innerhalb der Bundesregierung eine Selbst-verpflichtung vorgesehen, damit kurz vor der Ver-abschiedung des Gesetzes nicht sozusagen noch einmal schnell ein nahtloser \u00dcbergang erfolgen kann? Inwieweit wirken Minister, die derzeit einen solchen Schritt in Erw\u00e4gung ziehen, an der Ge-setzgebung mit?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":38,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Minister, die im Amt sind, planen nicht schon jetzt ihre Erwerbst\u00e4tigkeit nach dem Aus-scheiden, weil sie ja die Absicht haben, m\u00f6glichst lange Mitglied der Bundesregierung zu bleiben;","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":39,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Na ja! Man wei\u00df es nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":40,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"von daher verstehe ich die Frage nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772153,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":42,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfel-mann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Da wissen Sie mehr als manche!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":43,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Das mag sein. Sie m\u00fcssten in dem Fall sp\u00e4ter ihre Anzeigepflicht wahrnehmen.\n\nIch m\u00f6chte gerne grunds\u00e4tzlich auf Ihre Frage antworten. Viele der vorgesehenen Regelungen w\u00e4ren nicht n\u00f6tig gewesen, wenn sich manche in der Vergangenheit - und da denke ich durchaus an prominente Vertreter der ehemaligen Bundes-regierung - anders verhalten h\u00e4tten. Dann w\u00e4re eine solche Regelung nicht n\u00f6tig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":44,"sitzung":84,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Tja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772157,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":46,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Ja, die Mitglieder der Bundesregierung und die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re der aktuellen Bundesregierung wissen, was sich geh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772159,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcND-NISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772160,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00df-elmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00df-elmann","speaker_fp":"britta-ha\u00df-elmann","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das sehen wir ja an Frau Reiche!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Wawzyniak.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":50,"sitzung":84,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde die Bundesregierung gerne fragen, warum sie sich nicht f\u00fcr eine angemessene, er-forderliche und rechtskonforme Regelung ent-schieden hat, die so aussehen k\u00f6nnte, dass sich die Karenzzeit an der Dauer des Amtes, dem sich daraus ergebenden Anspruch auf \u00dcbergangsgeld und der Ressortzust\u00e4ndigkeit orientiert. Dann h\u00e4t-ten Sie auch nicht das Problem mit dem \u00dcber-gangsgeld, das Sie angesprochen haben, und m\u00fcssten nicht \u00a7 14 Absatz 2 Bundesministerge-setz \u00e4ndern, der das \u00dcbergangsgeld an den Zeit-raum der Wahrnehmung des Amtes koppelt. Nach Ihrem Vorschlag w\u00fcrde es - das haben Sie auch gesagt - ein zus\u00e4tzliches \u00dcbergangsgeld geben. Insofern bin ich auf Ihren Vorschlag zur \u00c4nderung von \u00a7 14 Absatz 2 Bundesministergesetz ge-spannt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":51,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass die Regelung, die wir vorge-schlagen haben, viel flexibler ist als die starre Ab-stellung auf die Amtszeit. Ich will Ihnen ein Bei-spiel nennen: Wenn ein Minister nur kurze Zeit im Amt gewesen ist - diesen Fall hatten wir vor kur-zem -, dann hielte ich es, obwohl er nur wenige Monate im Amt war, f\u00fcr ein Problem, wenn er meinetwegen im Landwirtschaftsbereich eine Er-werbst\u00e4tigkeit \u00fcbernehmen w\u00fcrde. Dagegen w\u00fcr-de der jetzige Landwirtschaftsminister, der viele Jahre Staatssekret\u00e4r im Verteidigungsministerium gewesen ist, meines Erachtens nicht ohne Weite-res, wenn er jetzt aus dem Amt schiede, eine T\u00e4-tigkeit im R\u00fcstungsbereich \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, weil er ganz lange Staatssekret\u00e4r im Verteidi-gungsministerium war. Das hei\u00dft, es kommt nicht auf die L\u00e4nge der Amtszeit an, sondern es kommt darauf an, ob ein Interessenkonflikt zu bef\u00fcrchten ist.\n\nAu\u00dferdem muss man ber\u00fccksichtigen, dass die L\u00e4nge der Amtszeit auch ein bisschen mit dem Lebensalter zusammenh\u00e4ngt. Normalerweise ist, wenn man 65 Jahre oder \u00e4lter ist - bei Herrn Sch\u00e4uble ist das immer etwas anders -, der Wunsch, erwerbst\u00e4tig zu sein, geringer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":52,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Aber in der Regel ist die Lebenszeit l\u00e4nger als die Amtszeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772165,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":54,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ja, aber wenn man mit 40 Jahren ausscheidet, ist das Interesse an einer Erwerbst\u00e4tigkeit gr\u00f6\u00dfer, als wenn man mit 60 Jahren ausscheidet. Deswe-gen ist die L\u00e4nge der Amtszeit da kein richtiges Kriterium.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":55,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":56,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, ich m\u00f6chte noch einmal zur\u00fcckkommen auf die Unterscheidung 12 bzw. 18 Monate, weil das aus meiner Sicht nicht hinreichend dargelegt wurde. Deshalb frage ich Sie ganz konkret zur Abgrenzung: Sie sagen, dass die Karenzzeit in der Regel 12 Monate dau-ern soll und im Einzelfall, in schweren F\u00e4llen 18 Monate. Was m\u00fcssen wir uns darunter vorstellen?\n\nReden wir zum Beispiel \u00fcber die seit der letzten Legislaturperiode ausgeschiedenen Mitglieder: Pofalla, Niebel, jetzt Frau Reiche.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":57,"sitzung":84,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Schr\u00f6der! Fi-scher!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":58,"sitzung":84,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Berninger!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":59,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Mich w\u00fcrde Folgendes interessieren: W\u00fcrden Sie sagen, dass das schwere F\u00e4lle sind - von Kla-eden k\u00f6nnte ich noch nennen -, bei denen man annehmen w\u00fcrde, dass eine Karenzzeit von 18 Monaten gerechtfertigt ist, weil klar ist, dass das Insiderwissen - ich sage das jetzt mit meinen Worten - aus der T\u00e4tigkeit in der Regierung f\u00fcr das Unternehmen, in das sie wechseln, sehr rele-vant ist? - Ich meine, Herr Niebel war Mitglied des Bundes-sicherheitsrates und ging zur R\u00fcs-tungsindustrie. Herr Pofalla war im Kanzleramt in federf\u00fchrender Funktion f\u00fcr die Bahn zust\u00e4ndig und ging jetzt zur Bahn. Wie muss ich mir vor die-sem Hintergrund die Abw\u00e4gung - 12 oder 18 Mo-nate - vorstellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":60,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte zu den Einzelf\u00e4llen nicht Stellung nehmen. Wir w\u00fcrden dann ja auch eine Empfeh-lung des beratenden Gremiums bekommen. Aber in der Tat ist f\u00fcr die Bemessung der Dauer dieser Untersagung der Nutzen des im Amt erworbenen Wissens ein Kriterium, und zwar das entscheiden-de.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kassner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":62,"sitzung":84,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrter Herr de Maizi\u00e8re, Sie hatten auf meine Frage geantwortet, dass Frau Reiche noch nicht gew\u00e4hlt sei. Deshalb m\u00f6chte ich meine Frage wiederholen und sie all-gemein formulieren, damit auch die Besucher hier im Saal und andere erfahren, wie man sich das vorstellen kann: Was passiert, wenn ein Mitglied der Bundesregierung ausscheidet und in absehba-rer Zeit eine T\u00e4tigkeit \u00fcbernimmt, die nicht dem \u00f6ffentlichen Dienst zuzuordnen ist? Was muss da passieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":63,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich zitiere aus der Begr\u00fcndung, Frau Abgeord-nete. Dort hei\u00dft es:\n\nDie Anzeigepflicht entsteht, sobald die Ab-sicht, eine Erwerbst\u00e4tigkeit oder Besch\u00e4fti-gung aufzunehmen, ein konkretes Stadium er-reicht hat. Ein solches ist erreicht, wenn Vor-bereitungen f\u00fcr die Aufnahme einer Besch\u00e4f-tigung getroffen werden, insbesondere wenn Verhandlungen \u00fcber ein Besch\u00e4ftigungsver-h\u00e4ltnis vor dem Abschluss stehen oder wenn beabsichtigt ist, auf ein angebotenes Be-sch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis einzugehen.\n\nDas hei\u00dft, die Nachfrage von irgendeinem Ver-band oder irgendeinem Unternehmen: \u201eK\u00f6nnten Sie sich vorstellen, bei uns zu arbeiten?\u201c, reicht noch nicht aus. Wenn man aber darauf eingehen will und fragt: \u201eWann soll es denn losgehen? Was ist mein Aufgabenprofil? Wie wird das bezahlt?\u201c, dann soll vor dem Abschluss der Verhandlungen, also bevor vollendete Tatsachen geschaffen wer-den, die Anzeigepflicht entstehen. All das wird sich in einer Spruchpraxis erweisen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":64,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":65,"sitzung":84,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte an meine vorherige Frage bez\u00fcglich des \u00dcbergangsgeldes ankn\u00fcpfen. Sie hatten er-kl\u00e4rt, dass es durchaus l\u00e4nger gezahlt wird, wenn eine solche T\u00e4tigkeit nicht genehmigt wird. Das verstehe ich nicht ganz. Sie sagen - theoretisch ist es nat\u00fcrlich so -, dass sich alle Mitglieder der Bundesregierung an Recht und Gesetz halten. Der Missbrauch liegt aber sozusagen auf der Hand: Wenn ich mir eine T\u00e4tigkeit suche, die offensicht-lich mit einer Interessenkollision verbunden ist, und mir diese untersagt wird, dann bekomme ich l\u00e4nger \u00dcbergangsgeld. Das kann eigentlich nicht die Konsequenz sein; denn ich kann mir doch je-derzeit, wenn mir eine T\u00e4tigkeit aufgrund einer In-teressenkollision untersagt wird, eine andere T\u00e4-tigkeit suchen; denn ich bin ja nicht erwerbsunf\u00e4-hig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":66,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wenn man eine andere T\u00e4tigkeit wahrnimmt, gibt es auch kein \u00dcbergangsgeld. So w\u00fcrde ich das jedenfalls auslegen:\n\nWird die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit o-der sonstigen Besch\u00e4ftigung untersagt, so wird das \u00dcbergangsgeld\n\n- das \u00dcbergangsgeld, nicht irgendein anderes -\n\nf\u00fcr die Dauer der Untersagung gew\u00e4hrt.\n\nWenn man dann eine andere gut bezahlte T\u00e4-tigkeit annimmt, gibt es auch kein \u00dcbergangsgeld. Das ergibt sich auch aus den allgemeinen Rege-lungen \u00fcber die Inanspruchnahme des \u00dcber-gangsgeldes. Daf\u00fcr muss ich hier keine sonstigen Regelungen vorsehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":67,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":68,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ja noch keine Erfahrungen dazu, aber Ihr Haus wird sich nat\u00fcrlich mit gro\u00dfer Ex-pertise Gedanken gemacht haben, wann was der Fall sein soll, also wann zum Beispiel eine Unter-sagung erfolgt. Dazu habe ich eine konkrete Nachfrage. Sie schreiben in \u00a7 6 b, dass T\u00e4tigkei-ten in den Angelegenheiten oder Bereichen nicht ausge\u00fcbt werden d\u00fcrfen, in denen das Mitglied der Bundesregierung w\u00e4hrend seiner Amtszeit t\u00e4tig war. Das Gleiche gilt dann analog f\u00fcr Parlamenta-rische Staatssekret\u00e4re.\n\nDeshalb habe ich die abstrakte Frage, ob ein Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, wenn er zum Verband kommunaler Unternehmen gehen w\u00fcrde, nicht unter diese Regelung fallen w\u00fcrde. Zu den kommunalen Unternehmen geh\u00f6ren ja Verkehrs-unternehmen und Energieunternehmen. In meiner Heimatstadt betreibt die GEW das -lokale Ener-gieunternehmen und auch eine Telefongesell-schaft. Das betrifft also die digitale Infrastruktur.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":69,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie achten bitte auf die Re-dezeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":70,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"W\u00fcrde ein solcher Fall unter diese Regelung fallen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":71,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist jetzt die Variante einer schon zweimal gestellten Frage. Ich k\u00f6nnte auch abstrakt die Frage stellen, ob dann, wenn ein Landesumwelt-minister Bundesminister w\u00fcrde und hauptamtlicher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Verbraucherverb\u00e4nde w\u00e4re, auch eine Interessenkollision zu vermuten w\u00e4re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":72,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Fragen stellt das Parlament!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":73,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Der Punkt ist: Weil wir das nicht im Vorhinein wissen, haben wir - so machen das Juristen - ei-nen unbestimmten Rechtsbegriff formuliert und dann ein Verfahren gew\u00e4hlt, das zu einem siche-ren Ergebnis f\u00fchrt. In diesem Fall hei\u00dft das: Wir haben das Gremium und das Kabinett, und die Entscheidung wird ver\u00f6ffentlicht. Dann wird sich das herausstellen. Ob dann die Aufsichtsratst\u00e4tig-keit f\u00fcr ein Unternehmen, das Energieleitungen herstellt, unter die Regelung fallen w\u00fcrde oder nicht, m\u00fcsste man im Einzelfall sehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch einmal Wortmeldungen von Frau Wawzyniak, Frau Ha\u00dfelmann, Herrn Petzold und Frau Keul. Da waren jetzt, teilweise schon mit erkennbar gro\u00dfz\u00fcgiger Auslegung des Frage-rechts, Fragem\u00f6glichkeiten gegeben. Ich habe den Eindruck: Dann ist es auch f\u00fcr heute gut, zu-mal wir \u00fcber ein Gesetzesvorhaben reden, \u00fcber das am Ende nicht die Regierung, sondern der Deutsche Bundestag zu beschlie\u00dfen hat, sodass sich manche der Nachfragen und Konkretisie-rungsw\u00fcnsche in diesem Gesetzgebungsverfah-ren ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. - Frau Wawzyniak.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":75,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Man muss dazu wissen, was man sich dabei gedacht hat!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":76,"sitzung":84,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Bevor ich die Frage stelle, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst Folgendes sagen: Nach dem Ministergesetz ist es so, dass man, wenn man sechs Monate Minister war, sechs Monate lang \u00dcbergangsgeld bekommt. Ich bin gespannt, wie es dann bei einem Jahr Ka-renzzeit ohne \u00dcbergangsgeld sein soll. Sie haben ja das \u00dcbergangsgeld gesagt.\n\nZweitens will ich sagen, dass ich es ausge-sprochen traurig finde, dass wir offensichtlich die einzige Fraktion sind, die diesen Gesetzentwurf nicht kennt. Aber das scheint offensichtlich der Umgang zu sein.\n\nIch komme zu meiner Frage. Nach dem Ge-setzentwurf soll ja eine T\u00e4tigkeit untersagt wer-den, wenn das \u00f6ffentliche Interesse beeintr\u00e4chtigt wird. Nach unserer Ansicht ist das \u00f6ffentliche In-teresse grunds\u00e4tzlich beeintr\u00e4chtigt, wenn das In-siderwissen aus der Regierungst\u00e4tigkeit in ein privatwirtschaftliches Unternehmen mitgenommen wird. Habe ich Sie also richtig verstanden, dass es grunds\u00e4tzlich eine Karenzzeit gibt, weil bei ei-nem Ministerwechsel oder einem Regierungs-wechsel immer ein enger zeitlicher Zusammen-hang besteht und da das \u00f6ffentliche Interesse be-eintr\u00e4chtigt w\u00e4re? Ist das grunds\u00e4tzlich geplant, aber Sie wollen es nur nicht so genau sagen?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminis-ter des Innern:\n\nNein, das kann ich nicht best\u00e4tigen. - Ich m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, um zu sa-gen, dass es relativ wenige Bundesl\u00e4nder gibt, die eine solche Regelung haben. Das Bundesland, in dem Sie seit vielen Jahren mitregieren, hat eine solche Regelung f\u00fcr Landesminister noch nicht getroffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":77,"sitzung":84,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Ja, und?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":78,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":79,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das macht es in der Sache nicht besser, Herr de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":80,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nein, das ist klar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":81,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich meine, die Tatsache, dass Sie seit 14 Mo-naten von der Opposition getrieben werden, end-lich einen Gesetzentwurf vorzulegen, geh\u00f6rt auch zur Wahrheit.\n\nIch habe eine ganz konkrete Frage: Wenn Sie sagen, dass das der Rahmen f\u00fcr das Gesetz ist, dass Sie diesen Entwurf jetzt in die parlamentari-schen Beratungen geben wollen - das scheint ja jetzt Ihre Absicht zu sein -, beabsichtigen Sie dann, Frau Katherina Reiche f\u00fcr den Fall, dass sie heute zur Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Verbandes kommunaler Unternehmen gew\u00e4hlt wird, ihren Gesch\u00e4ftsbereich zu entziehen? Denn sie ist ja im Ministerium f\u00fcr Verkehr t\u00e4tig. Dort ist sie f\u00fcr Re-gionalisierungsmittel, f\u00fcr Entflechtungsmittel, f\u00fcr digitale Wirtschaft etc. zust\u00e4ndig. Nach den von Ihnen gesetzten Ma\u00dfst\u00e4ben m\u00fcsste das dann die logische Konsequenz sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772194,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":83,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich will zun\u00e4chst etwas zu den 14 Monaten sa-gen: 14 Monate f\u00fcr eine neue Bundesregierung finde ich angesichts der Tatsache, dass es 50, 60 Jahre lang keine solche Regelung gegeben hat, nicht besonders langsam. Das muss ich so sa-gen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":84,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind schon eine Weile Bundesminister, oder?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":85,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist \u00fcberhaupt die erste Regelung dieser Art. Diese Bundesregierung hat sich entschlossen, das zu machen, und zwar ohne Druck der Opposi-tion; denn es steht schon in der Koalitionsverein-barung. Das finde ich gut.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772198,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":87,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Jetzt zu Ihrer Frage: Das hat mit der Anwen-dung des Gesetzes nichts zu tun. Vielmehr muss f\u00fcr den Fall, dass sich das ergibt, der zust\u00e4ndige Minister entscheiden, ob er Konsequenzen zieht oder nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":88,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wieso der Minister?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":89,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Weil der Minister die Aufteilung der Zust\u00e4ndig-keiten zwischen den Parlamentarischen Staats-sekret\u00e4ren und beamteten Staatssekret\u00e4ren nach der Ressorthoheit im eigenen Haus vornimmt. So ist das.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":90,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Petzold.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":91,"sitzung":84,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Innenminis-ter, ich m\u00f6chte Sie bitten, uns noch einmal die Zusammensetzung dieser Kommission, die befin-den soll, kurz zu beschreiben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":92,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nach dem Gesetzentwurf sollen die Mitglieder Funktionen an der Spitze staatlicher oder gesell-schaftlicher Institutionen wahrgenommen haben, also nicht mehr im Amt sein, oder \u00fcber Erfahrung in einem wichtigen politischen Amt verf\u00fcgen. Sie werden auf Vorschlag der Bundesregierung je-weils zu Beginn einer Wahlperiode des Deutschen Bundestages vom Bundespr\u00e4sidenten berufen und sind ehrenamtlich t\u00e4tig. Die Mitglieder dieses Gremiums sind auch nach ihrem Ausscheiden zur Verschwiegenheit \u00fcber die ihnen bei ihrer T\u00e4tig-keit bekannt gewordenen Angelegenheiten ver-pflichtet.\n\nDamit kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt: Die Bundesregierung wird diese Mitglieder nicht erst zu Beginn der n\u00e4chsten Legislaturperiode berufen, sondern nat\u00fcrlich sofort nach Inkrafttreten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":93,"sitzung":84,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Einfache Menschen sind da also nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":94,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Das sind ganz einfache Menschen, die diese Er-fahrung haben. Wir denken an die Zahl drei. Auch das wird nat\u00fcrlich \u00f6ffentlich mitgeteilt. Hoffentlich sind es ganz einfache Menschen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772207,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcND-NISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":96,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Es wird nicht ganz einfach sein, drei ganz ein-fache Menschen in diesem Land zu finden; aber dem sehen wir dann mit Interesse entgegen. - Frau Kollegin Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":97,"sitzung":84,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Herr de Maizi\u00e8re, wir hatten ja beide in der letz-ten Legislatur des \u00d6fteren die Gelegenheit, uns mit dem Soldatengesetz zu besch\u00e4ftigen. Da gibt es ja eine \u00e4hnliche Regel. In \u00a7 20 a des Soldaten-gesetzes ist eine Anzeigepflicht von f\u00fcnf Jahren vorgesehen. Bei einer Interessenkollision kann ei-ne entsprechende T\u00e4tigkeit f\u00fcr f\u00fcnf Jahre unter-sagt werden. Wer dagegen verst\u00f6\u00dft, erh\u00e4lt Dis-ziplinarma\u00dfnahmen bis hin zu Strafverfahren. Aber dort ist die Logik: Wenn ich aufgrund von Interes-senkollisionen innerhalb der f\u00fcnf Jahre eine T\u00e4tig-keit nicht aus\u00fcben darf, erhalte ich nicht etwa eine Entsch\u00e4digung, sondern muss mir schlicht einen anderen Job suchen. Ich verstehe Sie jetzt so, dass es hier nicht vergleichbar geregelt werden soll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772210,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":99,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das verstehen Sie richtig. Das \u00dcbergangsgeld wird f\u00fcr die Zeit der Untersagung verl\u00e4ngert; das ist kein zus\u00e4tzliches. So ist es.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":100,"sitzung":84,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch aber ein zus\u00e4tzliches, wenn es verl\u00e4ngert wird!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":101,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Die Dauer wird verl\u00e4ngert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":102,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Gibt es Fragen zu anderen Themen der heuti-gen Kabinettssitzung? - Das ist offenkundig nicht der Fall.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772215,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":84,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Kabinettssitzung? - Okay, Frau Sitte, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":105,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Wenn das, was ich gelesen habe, richtig ist, dann haben Sie sich heute im Kabinett mit einem Gesetzentwurf im Hinblick auf ausreisende Dschihadisten besch\u00e4ftigt. - Jetzt ni-cken Sie; dann kann ich meine Frage also stellen.\n\nIm Kontext dieser ganzen Diskussion ist immer wieder - ich wei\u00df nat\u00fcrlich nicht, ob dazu auch etwas in diesem Gesetzentwurf steht - \u00fcber den Ausweisentzug gesprochen worden. Nun habe ich mich gefragt: Wie kann das eigentlich mit dem Grundgesetz zusammenpassen? Da war ich dem fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsge-richts Hans-J\u00fcrgen Papier sehr dankbar, der \u00f6f-fentlich gesagt hat, er halte das f\u00fcr rechtlich frag-w\u00fcrdig. Ausreisefreiheit sei ein zentrales Men-schenrecht, sagte er und f\u00fcgte hinzu - ich zitiere -:\n\nIch darf daran erinnern, dass Diktaturen ge-rade die Ausreisefreiheit mit allen, auch mili-t\u00e4rischen Mitteln zu unterbinden versuchen.\n\nNiemand d\u00fcrfe aus vagen Verdachtsgr\u00fcnden da-ran gehindert werden, das Land zu verlassen. Dies w\u00e4re weder mit dem Grundgesetz noch mit der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention vereinbar.\n\nNun frage ich Sie - unabh\u00e4ngig davon, ob dazu etwas in dem Gesetzentwurf steht; erst recht na-t\u00fcrlich, wenn dazu etwas drinsteht -: Wie stehen Sie zu dieser Aussage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":106,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Darf ich das beantworten? Das war n\u00e4mlich nicht Gegenstand der Kabinettsberatung, Herr Pr\u00e4sident. Aber ich beantworte die Frage gerne.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":108,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Gut, ich darf. - Wir haben heute auf Vorschlag meines Kollegen Maas in der Tat beschlossen, den Paragrafen im Strafgesetzbuch zum Thema Reisen zu erweitern. Den anderen Gesetzentwurf, \u00fcber den Sie gesprochen haben, habe ich vor ei-nigen Wochen im Rahmen einer Regierungsbe-fragung erl\u00e4utert. Wir hatten am letzten Freitag die erste Lesung exakt dieses Gesetzentwurfes.\n\nDessen ungeachtet beantworte ich die Frage wie folgt: Ich teile die Auffassung von Herrn Pro-fessor -Papier ausdr\u00fccklich nicht. Ich finde es richtig, dazu beizutragen, dass aus Deutschland kein Terrorismus in die Welt exportiert wird. Schon nach geltendem Recht k\u00f6nnen die Ausreise mittels eines Passes und die Ausreise generell untersagt werden, wenn eine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffent-liche Sicherheit und Ordnung vorliegt. Insofern h\u00e4tte dieses Petitum schon viel fr\u00fcher erfolgen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":109,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage? - Frau Sitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":110,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Nur um die Peinlichkeit von mir zu nehmen: Ich habe mich im Kern meiner Frage auf genau diesen Gesetzentwurf bezogen. Wenn man googelt und zu ungenau hinschaut, passieren solche Fehler manchmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":111,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Alles klar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":112,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Danke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":113,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das muss nicht beantwortet werden. - Kollege Koenigs, dazu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":114,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nicht dazu!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Nicht dazu.\n\nZu einer Frage an die Bundesregierung zu ei-nem anderen Thema hat sich Frau Pothmer ge-meldet. Weitere Wortmeldungen notiere ich gerne.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":116,"sitzung":84,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage zu den Mindestlohnrege-lungen. Es ist ja so, dass ganz offensichtlich so-wohl innerhalb der Bundesregierung als auch in-nerhalb der Koalitionsfraktionen sehr unterschied-liche Auffassungen dar\u00fcber bestehen, wann die Mindestlohnregelungen \u00fcberpr\u00fcft oder ob sie gar ausgesetzt werden sollen. So sagt Bundesar-beitsministerin Nahles, dass sie eine Pr\u00fcfung bis zum Sommer dieses Jahres vornehmen will, die Bundeskanzlerin spricht von einer \u00dcberpr\u00fcfung bis Ostern dieses Jahres, und die CSU will sogar ein Moratorium, was die Kontrollen betrifft. Ich frage die Bundesregierung: Kann sie uns heute und hier zusichern, dass es kein Kontrollmoratorium geben wird und dass die \u00dcberpr\u00fcfung der Regelungen zum Mindestlohn wie vorgesehen am 1. M\u00e4rz die-ses Jahres in vollem Umfang stattfinden kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":117,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, jetzt muss ich eine Frage zur Gesch\u00e4ftsordnung stellen. Ich habe sie so ver-standen, dass sich die Befragung eines Mitglieds der Bundesregierung auf das bezieht, was heute im Kabinett er\u00f6rtert worden ist. Das Thema Min-destlohn ist heute nicht er\u00f6rtert worden. Wenn da-raus jetzt eine allgemeine Regierungsbefragung werden soll, was ja in der Diskussion ist - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":118,"sitzung":84,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Da sind wir jetzt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nein, nein, nein. Das ist nicht in der Diskussi-on. Das ist geltende Gesch\u00e4ftsordnung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":120,"sitzung":84,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":121,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Gut, dann will ich die Frage gerne beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":122,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sch\u00f6n!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":123,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte sagen: Die Bundesarbeitsministerin hat erkl\u00e4rt, dass sie sich alle Regelungen, die mit der Umsetzung des Mindestlohngesetzes zusam-menh\u00e4ngen, im Einzelnen ansehen und gegebe-nenfalls Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung machen will. So lange gilt das Gesetz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":124,"sitzung":84,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, die Kontrollen be-ginnen am 1. M\u00e4rz?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":125,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Ich habe gesagt: Es ist ein Gesetz in Kraft ge-treten, und das gilt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":126,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Koenigs.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":127,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ist heute im Kabinett die gesetz-liche Grundlage f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Men-schenrechte beschlossen worden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":128,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":129,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Gibt es eine Begr\u00fcndung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":130,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Ja. Das stand nicht auf der Tagesordnung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772243,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":132,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, Sie wollen jetzt sicher fra-gen, warum das nicht auf der Tagesordnung stand.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":133,"sitzung":84,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Herrn Lammert interessiert das offensichtlich sehr. Soll ich diese Frage jetzt stellen? Dann m\u00fcssten Sie mich aber hinterher noch einmal drannehmen. Ich denke, wir alle wissen, warum dieses Thema nicht auf der Tagesordnung stand.\n\nIch m\u00f6chte Sie Folgendes fragen: Sie haben heute im Kabinett ja auch \u00fcber Strafversch\u00e4rfun-gen im Hinblick auf die Reiset\u00e4tigkeit und die Ter-rorismusfinanzierung gesprochen. Wir kennen bisher nur den Referentenentwurf und hatten jede Menge Fragen dazu, \u00fcber die wir im Rechtsaus-schuss ausf\u00fchrlich gesprochen haben und die ich in diesem Kreise gar nicht wiederholen will. Das ist ein sehr komplexes verfassungsrechtliches Problem.\n\nWie kam es aber eigentlich, dass das pl\u00f6tzlich schon kabinettsreif war? Das ging jetzt doch ein bisschen schnell. Wie viele Bundesl\u00e4nder haben bisher zum Beispiel die Gelegenheit genutzt, Stel-lung zu diesem Gesetzentwurf zu nehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":134,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"\u00dcber die Einzelheiten der L\u00e4nderanh\u00f6rungen kann ich jetzt keine Auskunft geben. Ich kann Ihnen aber sagen, dass mein Kollege Maas ur-spr\u00fcnglich angek\u00fcndigt hatte, den Gesetzentwurf schon im Januar 2015 vorzulegen. Jetzt ist es der 4. Februar geworden.\n\nDas ist auch \u00fcberhaupt keine neue Angelegen-heit; wir haben dar\u00fcber schon im September, Ok-tober, November letzten Jahres diskutiert. Die Ressortabstimmung geschah z\u00fcgig, was ange-sichts der Terrorlage auch angemessen war. Deswegen haben wir das heute beschlossen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":136,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, Sie haben gerade schon auf die Frage meiner Kollegin Pothmer eine knappe Antwort gegeben. Mich interessiert in die-sem Zusammenhang die Antwort auf die Frage: Planen Sie, Ver\u00e4nderungen im Hinblick auf das Thema \u201eB\u00fcrokratieaufwand und Evaluation\u201c vorzu-nehmen, oder planen Sie, Ver\u00e4nderungen sehr grunds\u00e4tzlicher Art - das wurde auch von der CSU durch Herrn Seehofer angek\u00fcndigt - in Be-zug auf ganze Komplexe des Gesetzes vorzu-nehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":137,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Ha\u00dfelmann, es macht wenig Sinn, jetzt von dem nicht zust\u00e4ndigen Minister Aussagen dar\u00fcber zu erwarten, wenn die zust\u00e4n-dige Ministerin sagt, dass sie sich den gesamten Sachverhalt - Ehrenamt, Sport, soziales Engage-ment und \u00c4hnliches - erst einmal angucken will. Wenn die zust\u00e4ndige Ministerin sich das ange-guckt hat und wenn wir dar\u00fcber in der Regierung beraten haben, dann wird meine Kollegin Nahles, so wie ich sie kenne, einen klugen Vorschlag dazu machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772250,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":139,"sitzung":84,"speaker":"Vol-ker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"So viel Liebe und Freundschaft war selten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":140,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":141,"sitzung":84,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister, gestern wurden dem Innenministerium 7 000 Unterschriften gegen ein m\u00f6gliches deutsch-mexikanisches Sicher-heitsabkommen \u00fcbergeben. War das Sicherheits-abkommen in irgendeiner Weise heute Thema der Kabinettssitzung? Wenn nicht: Bis wann soll es nach den Planungen Thema sein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":142,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, mir ist das Thema nat\u00fcrlich wohlbekannt. Ich bin auch von Abgeordneten des Deutschen Bundestages darauf angesprochen worden. Zusammen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt verhandeln wir sowohl mit Mexiko als auch mit ganz vielen anderen L\u00e4ndern \u00fcber Sicherheitsab-kommen, bei denen es um die Zusammenarbeit mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden geht.\n\nIch habe aber die Bitte zur Kenntnis genommen, dass dieses Abkommen mit Mexiko auch ange-sichts der dortigen Zust\u00e4nde nicht z\u00fcgig abge-schlossen wird, und wir sind mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt dar\u00fcber im Gespr\u00e4ch, dass dieses Abkom-men alles andere als eilbed\u00fcrftig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":143,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer noch einmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":144,"sitzung":84,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, k\u00f6nnen Sie uns hier heute zusichern, dass die 1 600 Stellen, die die Finanzkontrolle Schwarzar-beit erhalten soll, um den gesetzlichen Mindest-lohn zu \u00fcberpr\u00fcfen, der Finanzkontrolle Schwarz-arbeit in vollem Umfang zur Verf\u00fcgung gestellt werden,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772257,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":84,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Schaufensterfragen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":146,"sitzung":84,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"insbesondere vor dem Hintergrund der Tatsache, dass der Finanzminister \u00f6ffentlich die Auffassung vertreten hat, dass es sinnvoller w\u00e4re, einen Teil dieser Stellen zur Verbrechensbek\u00e4mpfung zu nutzen und der Polizei zur Verf\u00fcgung zu stellen, als einen solchen b\u00fcrokratischen Aufwand in Be-zug auf den Mindestlohn zu betreiben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":147,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":148,"sitzung":84,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen Sie uns nicht versprechen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":149,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Nein, Sie haben gefragt, ob ich das zusichern kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":150,"sitzung":84,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ach so, okay; das war meine Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":151,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Deswegen war meine Antwort: Nein. \u00dcber den Einsatz der Zollbeamten, die ja noch gar nicht da sind, entscheidet der Bundesfinanzminister. Des-wegen m\u00f6chte ich f\u00fcr den Bundesfinanzminister keine Zusicherung in die eine oder andere Rich-tung abgeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":152,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das Finanzministerium ist ja da!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":153,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen gibt es nicht. - Vielen Dank an den Innenminister.\n\nIch schlie\u00dfe hiermit die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe unseren Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/3887\n\nIch rufe, wie \u00fcblich, die m\u00fcndlichen Fragen in der Reihenfolge der Gesch\u00e4ftsbereiche der Bundesregierung auf, die Ihnen aus den Un-terlagen bekannt ist. Ich beginne mit dem Bun-desministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz. Zur Beantwortung steht der Kollege Chris-tian Lange zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 des Kollegen Tom Koenigs auf:\n\nWelcher inhaltliche Dissens liegt den seit September 2014 andauernden Ressortverhandlungen bzw. der Arbeit der Ko-alitionsarbeitsgruppe zur gesetzlichen Grundlage f\u00fcr das Deut-sche Institut f\u00fcr Menschenrechte e. V., DIMR, zugrunde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":154,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Wenn Sie gestat-ten, m\u00f6chte ich gerne die Fragen 1, 2 und 3 we-gen des Sachzusammenhangs gemeinsam be-antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":155,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wenn die Beteiligten damit einverstanden sind","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":156,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wenn es zu keinem Verlust des Fragerechts f\u00fchrt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":157,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- denen ich nat\u00fcrlich feierlich die entsprechende Anzahl ihrer Nachfragen zusage -, rufe ich dem-gem\u00e4\u00df die Frage 2 des Kollegen Tom Koenigs\n\nWelche Ressorts innerhalb der Bundesregierung haben Kl\u00e4-rungsbedarf, Bedenken oder Vorbehalte gegen den Gesetzent-wurf zur Schaffung einer gesetzlichen Grundlage f\u00fcr das DIMR aus dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz?\n\nund die Frage 3 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nIn welcher Form sind zum gegenw\u00e4rtigen Stand die Rechts-form und die Beibehaltung der Unabh\u00e4ngigkeit - das Aufga-benfeld - des DIMR zwischen den Ressorts der Bundesregie-rung bzw. den Koalitionsfraktionen von CDU\/CSU und SPD streitig?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":158,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Wunderbar. - Dann will ich die drei Fragen wie folgt beantworten: Die Beratungen innerhalb der Koalition dauern derzeit noch an. Eine hierzu ge-bildete Arbeitsgruppe der Koalition pr\u00fcft derzeit verschiedene Optionen hinsichtlich der f\u00fcr ein Na-tionales Menschenrechtsinstitut nach den Pariser Prinzipien angemessenen Rechtsform ebenso wie die Frage des Umfangs der Aufgaben des Insti-tuts. Dabei verfolgen Ressorts und Koalitionsfrak-tionen gemeinsam das Ziel, bei der Schaffung ei-ner stabilen Grundlage f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte e. V. die Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts uneingeschr\u00e4nkt zu erhalten, wie es den Pariser Prinzipien entspricht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":159,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Koenigs.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":160,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Danke sehr f\u00fcr diese sehr aufschlussreiche Antwort. - Treffen Berichte zu, dass das Bundes-kanzleramt das Verfahren angehalten hat, nach-dem die Ressortabstimmung schon einvernehm-lich abgeschlossen war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":161,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, da Sie das Bundeskanzleramt an-sprechen und der Kollege hier gerade sitzt, m\u00f6ch-te ich die Frage gerne ans Kanzleramt abgeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":162,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin begeistert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":163,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":164,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnten Sie die Frage bitte wiederholen? Ich habe gerade nicht aufgepasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":165,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie mit Ihrem Amt \u00fcber-fordert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":166,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das ist schon in Ordnung. Die Frage war nicht an ihn gerichtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":167,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Gerne. Ich habe zu leise gesprochen. - Treffen Berichte zu, dass das Bundeskanzleramt das Ver-fahren angehalten hat, nachdem die Ressortab-stimmung schon einvernehmlich abgeschlossen war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":168,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte? - Das kann ich Ihnen nicht best\u00e4tigen. In dem Mo-ment, in dem die Ressortabstimmung einvernehm-lich abgeschlossen wird, kommt es in der Konse-quenz logischerweise zur Befassung im Kabinett. Aus der Tatsache, dass das Thema noch nicht im Kabinett war, k\u00f6nnen Sie schlie\u00dfen, dass die Ressortabstimmung noch nicht abgeschlossen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":169,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Hat die Bundeskanzlerin bzw. das Bundeskanz-leramt Bedenken gegen den Gesetzentwurf des Bundesjustizministers?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":170,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung insgesamt befasst sich gerade mit dem Thema und befindet sich in der Ressortabstimmung. Aus der Tatsache, dass die-se noch nicht abgeschlossen ist, k\u00f6nnen Sie er-sehen, dass in der Bundesregierung noch nicht \u00fcber alle Punkte dieses Gesetzentwurfs Einver-nehmen besteht. Sofern das noch nicht der Fall ist, geh\u00f6rt aber die Frage, welche Bedenken das im Einzelnen sind und von welchem Bundesminis-terium diese oder ob sie vom Bundeskanzleramt artikuliert werden, zum exekutiven Eigenverant-wortungsbereich der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":171,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":172,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich wende mich an das Bundesjustizministeri-um, weil es um die fachliche Frage geht, inwiefern den Pariser Kriterien bei dem Gesetzentwurf Rechnung getragen werden soll oder kann. Teilen Sie meine Rechtsauffassung, dass es mit den Pa-riser Kriterien nicht vereinbar w\u00e4re, beschr\u00e4nkte man die Zust\u00e4ndigkeit des Institutes auf folgende T\u00e4tigkeiten: entweder auf Ersuchen der betreffen-den Beh\u00f6rden oder in Aus\u00fcbung einer enumerati-ven Befugnis, die eine selbstst\u00e4ndige Stellung-nahme zu Menschenrechtsverletzungen im In- und Ausland nicht mehr zulassen w\u00fcrden? Wenn nein: Worauf gr\u00fcnden Sie Ihre Rechtsauffassung be-z\u00fcglich der Pariser Kriterien?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":173,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich will Ihnen zun\u00e4chst einmal sagen, wie nach unseren Vorstellungen die Unab-h\u00e4ngigkeit des Instituts umgesetzt werden soll. Die Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts wird nach unse-rer Auffassung dadurch gew\u00e4hrleistet, dass die von unserem Haus entwickelte gesetzliche Grund-lage weitgehend den Status quo des derzeit be-stehenden Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrech-te abbildet. Damit bildet die gesetzliche Grundlage au\u00dferdem den einstimmigen Bundestagsbe-schluss aus dem Jahr 2000 ab, durch den das Institut urspr\u00fcnglich gegr\u00fcndet wurde. Der Ent-wurf greift so die Tatsache auf, dass an der Un-abh\u00e4ngigkeit des Instituts bisher keine Zweifel laut geworden sind.\n\nEntsprechend dem Bundestagsbeschluss aus dem Jahr 2000 bleibt das Institut f\u00fcr Menschen-rechte ein eingetragener Verein. Diese Rechts-form hat sich in der Praxis bew\u00e4hrt und erm\u00f6glicht es dem Institut, entsprechend den Pariser Prinzi-pien unabh\u00e4ngig zu arbeiten. Durch die Struktur eines Vereins, der verschiedenen Mitgliedern of-fensteht, ist unserer Auffassung nach die ge-forderte pluralistische Zusammensetzung des In-stituts gew\u00e4hrleistet - alles Voraussetzungen der Pariser Prinzipien. Au\u00dferdem gibt es im Rahmen des Vereinsrechts keine Rechtsaufsicht. Das ist ein ganz wesentlicher Punkt, der sich aus den Pa-riser Prinzipien ergibt. Die Kontrolle wird grund-s\u00e4tzlich von der Mitgliederversammlung ausge\u00fcbt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":174,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":175,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das hat nicht meine Frage beantwortet, son-dern Sie haben eine nicht gestellte Frage beant-wortet. Ich habe Sie nach Ihrer Rechtsauffassung gefragt, weil es im Bereich des parlamentarischen Raumes und der Bundesregierung auch andere Entw\u00fcrfe gibt, die offensichtlich im Vergleich mit Ihren Vorschl\u00e4gen diskutiert werden, die ich durchaus unterst\u00fctzenswert finde. Aber wenn die-se Vorschl\u00e4ge in der Bundesregierung offensicht-lich nicht abgestimmt werden k\u00f6nnen und keine Kabinettsreife erreichen, dann ist die Frage, ob dem entgegenstehende Vorstellungen \u00fcberhaupt mit den Pariser Kriterien vereinbar sind. Deshalb frage ich Sie noch einmal, ob Sie mit mir der Auf-fassung sind, dass eine Beschr\u00e4nkung der T\u00e4tig-keit des Institutes auf blo\u00dfe Beh\u00f6rdenersuchen und eine enumerativ beschr\u00e4nkte Aufz\u00e4hlung von Bekanntmachungen, menschenrechtlichen Vertr\u00e4-gen und Vereinbarungen dem nicht gerecht wird. Denn in Ihrem Entwurf wird durchaus richtig fest-gestellt, dass ein unabh\u00e4ngiges Menschenrechts-institut selbstst\u00e4ndig zu Menschenrechtsverlet-zungen im In- und Ausland Stellung beziehen k\u00f6n-nen muss. In diesem Zusammenhang will ich nur wissen, ob wir dar\u00fcber die gleiche Rechtsauffas-sung haben, und vielleicht, weil Sie das gerade angesprochen haben - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":176,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kollege Beck. Sie reden jetzt schon deutlich \u00fcber die Zeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":177,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Okay, dann soll er das erst einmal beantworten. Ich habe noch mindestens zwei Nachfragen. Ich bin Fragesteller.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":178,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen deshalb unseren Entwurf vorge-tragen, weil wir der Auffassung sind, dass nur durch unseren Entwurf den Pariser Kriterien Ge-n\u00fcge getan wird. Daraus k\u00f6nnen Sie den Umkehr-schluss selbst ziehen, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":179,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nur zur Gesch\u00e4ftslage, Herr Kollege Beck: Sie haben eine Frage; zu der haben Sie jetzt zwei Zu-satzfragen gestellt. Das entspricht v\u00f6llig unserem Reglement.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":180,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und dann habe ich zu den Fragen des Herrn Koenigs auch die M\u00f6g-lichkeit, Nachfragen zu stellen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":181,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Richtig, und dazu hat der Kollege Koenigs sich auch noch einmal zu Wort gemeldet. Er bekommt nachher auch noch einmal das Wort. Dazwischen bekommt Frau Jantz das Wort, und es gibt eine ganze Reihe weiterer Nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772294,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":84,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte an die Frage eines Kollegen anschlie\u00dfen und meine Frage direkt an Herrn Braun richten. Sie haben ausgeschlossen, dass die Einbringung des Referentenentwurfs ins Kabinett seitens Ihres Hauses verhindert wurde, bzw. Sie haben ausgeschlossen, dass Ihr Haus daf\u00fcr verantwortlich ist. Daran schlie\u00dft sich meine Frage an. Sie haben ein bisschen verklausuliert dargestellt, dass ein Ministerium daf\u00fcr verantwort-lich ist, also dass die Ressortabstimmung entge-gen der Annahme nicht stattgefunden habe. Ich bitte Sie, dazu noch einmal ganz genau Stellung zu beziehen, zumal wir auch beispielsweise der S\u00fcddeutschen Zeitung und weiteren Medien ein-deutig entnehmen konnten, dass die Verhinderung aus Ihrem Hause kam.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":183,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, ich bitte Sie um Verst\u00e4nd-nis. Ich habe nichts ausgeschlossen, sondern ich habe darauf hingewiesen, dass die Bundesregie-rung als ein Kollegialorgan grunds\u00e4tzlich dann zu dem Regelungsinhalt eines Gesetzentwurfs Stel-lung nimmt, wenn sie dar\u00fcber Einigkeit erzielt und das dadurch dokumentiert hat, dass sie ihn im Bundeskabinett beschlossen hat. Das ist beim Entwurf zur Schaffung einer gesetzlichen Grund-lage f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte noch nicht der Fall. Es gibt einen Gesetzentwurf des zust\u00e4ndigen Ministeriums. Die Ressortab-stimmung ist eingeleitet, und sie ist noch nicht abgeschlossen. Die Frage, warum sie noch nicht abgeschlossen ist, welche Ministerien oder ob das Bundeskanzleramt dagegen Einw\u00e4nde hatten und welcher Natur diese sind, geh\u00f6rt naturgem\u00e4\u00df zum exekutiven Verantwortungsbereich der Bundesre-gierung. Dazu nehmen wir \u00f6ffentlich und auch ge-gen\u00fcber dem Bundestag keine Stellung, sondern erst dann, wenn die Bundesregierung als Ganzes sich dazu eine Meinung gebildet hat. Deshalb kann ich weder einzelne Ministerien noch das Bundeskanzleramt davon ausnehmen oder konkret einschlie\u00dfen, sondern das muss unseren weiteren Beratungen so lange anheimgestellt werden, bis der vorliegende Gesetzentwurf Kabinettsreife hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":184,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bitte noch einmal, die Ein-Minuten-Regelung im Blick zu behalten. - N\u00e4chste Frage: Frau Ha\u00df-elmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":185,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Frage richtet sich an Herrn Braun vom Kanzleramt und bezieht sich auf die Frage von Herrn Koenigs. Herr Braun, ich will Ihnen noch einmal die Gelegenheit geben, wahr-heitsgem\u00e4\u00df zu antworten. Sie haben das so kate-gorisch ausgeschlossen. Hat das Kanzleramt den Gesetzentwurf angehalten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":186,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Die Frage, welche Organisationseinheit inner-halb der Bundesregierung Bedenken gegen einen Gesetzentwurf hat, der infolgedessen seine Kabi-nettsreife noch nicht erh\u00e4lt, ist nicht Gegenstand unserer \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen, sondern geh\u00f6rt zum Kernbereich exekutiver Eigenverantwortung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":187,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Barley.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":188,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":"1534","speaker_party":"spd","text":"Ich habe eine inhaltliche Frage zu dem Gesetz-entwurf. Sieht er konkrete Aufgabenzuweisungen an das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte vor, und, wenn ja, welche sind das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":189,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, der Gesetzentwurf greift die Auf-gaben auf, die dem Deutschen Institut f\u00fcr Men-schenrechte durch den Bundestagsbeschluss aus dem Jahr 2000 \u00fcbertragen worden sind. Diese gelten ihrerseits wiederum auf der Basis der Prin-zipien von Paris. Nach dem Bundestagsbeschluss wird das Institut t\u00e4tig insbesondere im Bereich der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Menschenrechtslage im In- und Ausland. Es tr\u00e4gt durch Forschung zur Quali-fizierung der Menschenrechtsarbeit bei, betreibt Politikberatung und menschenrechtsbezogene Bil-dungsarbeit im Inland, tauscht sich mit vergleich-baren Einrichtungen im Ausland aus und begleitet verschiedene internationale Menschenrechtsme-chanismen. Der Gesetzentwurf \u00fcbernimmt diese Aufgabenbeschreibung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":190,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Koenigs.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":191,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage richtet sich wiederum an den Kol-legen Braun. Es ist abzusehen, dass die Bundes-regierung den A-Status nicht wird halten k\u00f6nnen; denn bereits im M\u00e4rz beschlie\u00dft die Kommission \u00fcber den Status. Was plant denn die Bundeskanz-lerin, um die drohende Blamage durch den Verlust des A-Status abzuwenden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":192,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Thema liegt im Be-reich des Justizministeriums. Nat\u00fcrlich hat die Bundesregierung als Ganzes ein gro\u00dfes Interes-se, den A-Status zu erhalten. Deshalb gehe ich davon aus, dass wir so rechtzeitig die notwendi-gen Schritte innerhalb der Bundesregierung einlei-ten, dass wir im Ergebnis ein Signal senden k\u00f6n-nen, das uns den A-Status erhalten l\u00e4sst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":193,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Koenigs.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":194,"sitzung":84,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Da dies aber so dr\u00e4ngt und die Kanzlerin die Richtlinienkompetenz hat, m\u00fcsste sich die Kanzle-rin doch nun einmischen. Sonst sind die Fristen nicht einzuhalten. Da sich die verschiedenen Mini-sterien untereinander streiten, ist das doch der Moment, in dem die Kanzlerin ihrerseits sagen sollte: Jetzt kommt einmal in die Puschen! - Wa-rum macht sie das nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":195,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass im Augen-blick die gesamte Bundesregierung - das schlie\u00dft die Bundeskanzlerin selbstverst\u00e4ndlich genauso ein wie die beteiligten Ressortminister und die an-deren Vertreter des Bundeskanzleramts - daran arbeitet, den A-Status zu erhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":196,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Fechner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":197,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Lange, ich habe eine Frage zu den Pariser Prinzipien. Soll im Institut eine Viel-falt von gesellschaftlichen Gruppen repr\u00e4sentiert sein? Im Vorfeld gab es Kritik, weil das derzeit nicht der Fall sein soll. Wie beurteilen Sie die ak-tuelle Situation?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":198,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich beurteile die aktuelle Situation so, Herr Kol-lege, dass inzwischen die geforderte gesellschaft-liche Vielfalt erreicht ist. Ich sage bewusst \u201einzwi-schen\u201c, weil es diesbez\u00fcglich im Jahr 2008, also vor fast sieben Jahren, tats\u00e4chlich einmal Kritik vom Akkreditierungsausschuss gab. Zu diesem Zeitpunkt hatte der Verein allerdings nur 14 Mit-glieder. Der Akkreditierungsausschuss hat diesen Punkt sp\u00e4ter nicht noch einmal beanstandet. Das deckt sich mit meiner Sicht auf die Vielf\u00e4ltigkeit der Vertretung. Das Problem ist aus unserer Sicht gel\u00f6st. Mittlerweise ist die Zahl der Vereinsmit-glieder auf 60 angewachsen. Mitglieder sind - wie gefordert - eine ganze Bandbreite von Organisati-onen, die an der F\u00f6rderung und dem Schutz der Menschenrechte beteiligt sind. Wer derzeit Mit-glied ist, kann man auf der Internetseite des Insti-tuts sehen.\n\nNach unseren Vorstellungen k\u00f6nnen sich au-\u00dferdem alle nat\u00fcrlichen und juristischen Personen mit Bezug zum Schutz und zur F\u00f6rderung der Menschenrechte zum Zweck der Aufnahme an das Kuratorium des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschen-rechte wenden.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen auch die Mitglieder des Kurato-riums Vereinsmitglieder vorschlagen. Ich erw\u00e4hne das deshalb, Herr Kollege, weil im Kuratorium schon immer zwei Mitglieder dieses Hauses sitzen, sodass wir alle auch hier direkt im Bundestag Ansprechpartner haben, die wir mit Ideen, wer noch vertreten sein sollte, ansprechen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":199,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Wiese.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":200,"sitzung":84,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":"spd","text":"Ich habe ebenfalls eine Frage an Herrn Staats-sekret\u00e4r Lange. Vielleicht k\u00f6nnen Sie Stellung da-zu nehmen, welche Aufgabe das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte nach den Pariser Prinzipien wahrnehmen sollte. K\u00f6nnen Sie das einmal darle-gen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":201,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Pariser Prinzipien befassen sich in einem eigenen Abschnitt damit, welche Zust\u00e4ndigkeiten und Aufgaben eine nationale Menschenrechtsinstitution haben soll. Wichtig ist hier vor allem das Recht, der Regierung, dem Parlament und anderen Organen in beratender Ei-genschaft Empfehlungen, Vorschl\u00e4ge und Berich-te vorzulegen. Des Weiteren sollen die Aufgaben die Information der \u00d6ffentlichkeit, die Bildungsar-beit im Inland und wissenschaftliche Forschung und Publikationen umfassen.\n\nDie Pariser Prinzipien lassen dabei an ver-schiedenen Stellen deutlich erkennen, dass sich die nationalen Menschenrechtsinstitutionen ma\u00df-geblich mit der Menschenrechtslage im Inland be-fassen. So hei\u00dft es dort unter anderem, dass sie die Aufgabe haben, Berichte \u00fcber die allgemeine Lage der Menschenrechte im Land zu erstellen und die Regierung auf F\u00e4lle von Menschenrechts-verletzung im ganzen Land aufmerksam zu ma-chen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":202,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Bartke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":203,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssek-ret\u00e4r Lange, auch von mir noch eine Frage zu den Pariser Prinzipien. K\u00f6nnen Sie benennen, was aus Ihrer Sicht die wichtigsten Punkte der Pariser Prinzipien insbesondere in Bezug auf das Deut-sche Institut f\u00fcr Menschenrechte sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":204,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Die wichtigsten Punkte der Pariser Prinzipien sind aus meiner Sicht die, die sich direkt auf die Unabh\u00e4ngigkeit beziehen. Die nationale Men-schenrechtsinstitution, hier also das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte, muss von der Regie-rung unabh\u00e4ngig sein. Sie darf also nicht Weisun-gen der Regierung unterworfen sein. Auch jeder andere Mechanismus, der das Institut de facto den W\u00fcnschen oder Anweisungen einer Regie-rung unterwerfen w\u00fcrde, ist nicht erlaubt. Au\u00dfer-dem muss die Institution nach den Pariser Prinzi-pien \u00fcber ausreichende Finanzmittel verf\u00fcgen. Schlie\u00dflich verlangen die Pariser Prinzipien auch, dass die nationalen Institutionen im nationalen Recht abgesichert sind, also die gefragte gesetz-liche Grundlage haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":205,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Schwabe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":206,"sitzung":84,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich habe eine Frage an das Bundeskanzleramt. Ich will Ihnen nat\u00fcrlich sehr gerne abnehmen und glaube auch, dass es so ist, dass Sie sich der Bedeutung bewusst sind und Sie nat\u00fcrlich alles tun wollen, um au\u00dfenpolitischen Schaden von Deutschland abzuwenden, und auch daf\u00fcr sorgen, dass unsere Glaubw\u00fcrdigkeit in Menschenrechts-fragen international nicht untergraben wird, gerade angesichts des Vorsitzes im UN-Menschenrechtsrat.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie uns den Zeitplan darlegen. Wie sind eigentlich die entsprechenden Zeitpl\u00e4ne in Genf? Wenn ich es richtig verstehe, steht dort eine Entscheidung Mitte M\u00e4rz an. Wann ist aus Ih-rer Sicht eigentlich die letzte M\u00f6glichkeit, dass aus Deutschland ein Signal kommt, das uns inter-national in die Situation bringt, dass der A-Status erhalten bleiben kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":207,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Diese konkreten fachlichen Fragen, wie es in Genf weitergeht, muss Ihnen der Kollege aus dem zust\u00e4ndigen Ressort beantworten. Aber wir alle in der Bundesregierung sind uns der Eilbed\u00fcrftigkeit des Vorhabens bewusst, und deshalb arbeiten wir auch intensiv an einer Einigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":208,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie vor zwei Wo-chen auch schon gesagt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":209,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":210,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Darf ich zwei Fragen auf einmal stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":211,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielleicht sind nach der ersten Frage alle offe-nen Punkte beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":212,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um zwei unterschiedliche Fragestellun-gen.\n\nTeilt das Justizministerium die Auffassung, dass eine Zuordnung des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte zu einem Gesch\u00e4ftsbereich in-nerhalb der Bundesregierung in Konflikt mit den Pariser Kriterien zum Thema Unabh\u00e4ngigkeit st\u00fcnde, und, wenn nein, wie begr\u00fcnden Sie Ihre Haltung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":213,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Ver-braucherschutz ist der Auffassung, dass nur der Vereinsstatus, wie wir ihn derzeit haben, den Pari-ser Prinzipien entspricht, und dementsprechend haben wir unseren Gesetzentwurf ausgestaltet. Der Grund daf\u00fcr liegt darin, dass wir vermeiden m\u00fcssen, dass es eine Fach- und Rechtsaufsicht gibt. Diese Fach- und Rechtsaufsicht wird durch die Rechtsform \u201ee. V.\u201c vermieden. Deshalb haben wir diesen Vorschlag gemacht. Das entspricht im \u00dcbrigen der Praxis hier in der Bundesrepublik.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":214,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zweite Nachfrage, Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":215,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage zu den Folgen, wie sie das Kanzleramt schon angesprochen hat. Welche Staaten haben den A-Status nach den Pariser Kri-terien in der Vergangenheit verloren bzw. nicht er-reicht? Ich habe ein gewisses Verst\u00e4ndnis, wenn Sie das jetzt nicht sagen k\u00f6nnen; dann h\u00e4tte ich diese Frage aber gerne schriftlich beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":216,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Die Antwort kann ich Ihnen gerne schriftlich lie-fern; die n\u00f6tigen Informationen sind vorhanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":217,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Hoffmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":218,"sitzung":84,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Frage an den Staatssekret\u00e4r Lange. Der Status wird ja durch das ICC verliehen. Nun wurden Insti-tutionen in Afghanistan, Nigeria, Venezuela, Aser-baidschan und Russland im A Status akkreditiert. Welche Aussagekraft hat demnach dieser Status f\u00fcr die Bewertung der Lage der Menschenrechte in einem Land?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":219,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja gar nicht die Funktion!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":220,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Keine. Der Status gibt vielmehr nur wieder, welche Rechtsstellung das Institut hat und welche Rechte damit verbunden sind. Das ist auch unser Ziel. Deswegen wollen wir den A-Status erhalten. Ich kann Ihnen einmal darstellen, was das alles f\u00fcr Folgen hat, wenn man den A-Status hat bzw. wenn man ihn nicht mehr hat:\n\nZum einen ist der A-Status ein internationales G\u00fctesiegel, das unterstreicht, wie ernsthaft die Beobachtung des Menschenrechtsschutzes in dem jeweiligen Land durch die Institution erfolgt. W\u00fcrde in dieser Zeit das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte herabgestuft, w\u00e4re dies f\u00fcr viele Gegner der Bundesrepublik auf UN-Ebene ein willkommenes Argument, zu sagen, Deutschland beobachte den Menschenrechtsschutz im eigenen Land selbst nicht mehr ausreichend. Den damit verbundenen au\u00dfenpolitischen Schaden wollen wir - es ist schon erw\u00e4hnt worden - abwenden.\n\nZum anderen folgen dem A-Status wichtige Mitwirkungsrechte auf UN-Ebene. Nur Institutio-nen mit dem A-Status haben Teilnahme- und Re-derecht im UN-Menschenrechtsrat. Sie d\u00fcrfen im UPR-Verfahren - das ist das \u00dcberpr\u00fcfungsverfah-ren des UN-Menschenrechtsrats f\u00fcr die Mitglied-staaten der Vereinten Nationen - einen eigenen Bericht zur Menschenrechtslage in ihrem Staat einreichen.\n\nAu\u00dferdem haben Institute mit A-Status das Recht auf Teilnahme an allen Fachaussch\u00fcssen zu Menschenrechtspakten der Vereinten Nationen und k\u00f6nnen dort eigene Parallelberichte \u00fcber die Umsetzung des jeweiligen Menschenrechtspakts in ihrem Heimatstaat vorlegen. Zudem geht durch den Verlust des A-Status die M\u00f6glichkeit verloren, auf die Akkreditierungspolitik des daf\u00fcr zust\u00e4ndi-gen International Coordinating Commitee, ICC, \u00fcberhaupt Einfluss zu nehmen. Auch das wollen wir sicherstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":221,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Brunner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":222,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Frage an Sie, Herr Staatssekret\u00e4r, geht in die gleiche Rich-tung - sie \u00fcberschneidet sich mit der des Kolle-gen Hoffmann -: Welche Zeitschiene ist erforder-lich, um den Verlust des A-Status und damit die von Ihnen dargestellten Folgen f\u00fcr die Bundesre-publik Deutschland, Stichwort \u201eEinflussnahme der Bundesrepublik Deutschland und die damit ver-bundenen Menschenrechtsfragen\u201c, zu vermeiden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":223,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, der Akkreditierungsausschuss tagt Ende M\u00e4rz. Wir haben diesen Termin fest im Blick. Ich gehe davon aus, dass ein Gesetzent-wurf, wenn die Koalitionsarbeitsgruppen zu einem Ergebnis kommen, schnell auf den Weg gebracht werden kann, zum Beispiel im Wege eines frakti-ons\u00fcbergreifenden Gesetzentwurfs. Ein solcher Gesetzentwurf ist nicht zustimmungspflichtig; das hei\u00dft, der Bundesrat kann dieses Vorgehen nicht aufhalten. Wir sind der Auffassung, dass wir die-sen f\u00f6deralen Aspekt dem Akkreditierungsaus-schuss durchaus vermitteln k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":224,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":225,"sitzung":84,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Bei mir klingen jetzt schon ein wenig die Ohren, wenn ich hier Fragen h\u00f6re, die sozusagen die Bedeutung des A-Status relativieren wollen. Deshalb meine Nach-frage ans Bundeskanzleramt: Teilt das Bundes-kanzleramt die Meinung, dass es unbedingt wich-tig ist, den A-Status des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte zu erhalten, und dass man nicht anfangen darf, das unter Verweis auf andere L\u00e4n-der zu relativieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":226,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung als Ganzes strebt den Er-halt des A-Status an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":227,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragen liegen zu diesem Komplex nicht mehr vor. Wir kommen jetzt aber nat\u00fcrlich noch zu den Fragen der Kollegin Britta Ha\u00dfel-mann, die sicher implizit, mindestens teilweise, beantwortet sind. Aber vielleicht will der Staats-sekret\u00e4r noch etwas Erg\u00e4nzendes sagen; sicher will die Kollegin noch etwas nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":228,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Antwort kann nur Ja hei\u00dfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":229,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich rufe zun\u00e4chst die Frage 4 der Kollegin Ha\u00df-elmann auf:\n\nIst f\u00fcr die Kabinettssitzung am 25. Februar 2015 die Verab-schiedung eines Gesetzentwurfs zur Schaffung einer gesetzli-chen Grundlage f\u00fcr das DIMR vorgesehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":230,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage gern. Da die Tages-ordnung f\u00fcr den 25. Februar 2015 noch nicht vor-liegt, kann ich Ihnen diese Frage nicht beantwor-ten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":231,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 5 der Kollegin Ha\u00dfelmann:\n\nWann haben die letzten Ressortgespr\u00e4che (vergleiche Ant-wort des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs beim Bundesminis-ter der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz Christian Lange in der Fragestunde des Deutschen Bundestages vom 28. Januar 2015, Protokoll Seite 7709) zur Schaffung einer gesetzlichen Grundlage f\u00fcr das DIMR stattgefunden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":232,"sitzung":84,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Die Frage beantworte ich wie folgt: Ich habe in der angesprochenen Fragestunde darauf hinge-wiesen, dass die Ressortabstimmung noch l\u00e4uft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":233,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Kollege Beck. - Ach so, Frau Ha\u00df-elmann; bitte, ja gern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":234,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Genau. Ich habe auch noch eine Nachfrage, wie von Ihnen schon angek\u00fcndigt.\n\nMeine Frage richtet sich wieder ans Kanzler-amt. - Herr Braun, Sie haben meinem Kollegen Koenigs bei der Beantwortung gerade zugesi-chert, dass wir das mit dem Gesetzentwurf bis M\u00e4rz hinkriegen. Das ist notwendig, damit wir den A-Status nicht verlieren, weil Ende M\u00e4rz die Kon-ferenz stattfindet, auf der dar\u00fcber entschieden wird. Der Kollege Lange hat gesagt: Auf der Ta-gesordnung der Kabinettssitzung am 25. Februar steht das Thema bislang nicht. - Deshalb meine Frage: Beabsichtigt die Bundesregierung, dieses Thema in Form eines Gesetzentwurfs auf die Ta-gesordnung der Kabinettssitzung am 25. Februar oder am 4. M\u00e4rz zu setzen? Das sind die beiden letzten M\u00f6glichkeiten, einen Gesetzentwurf vor der internationalen Entscheidung Ende M\u00e4rz ins parlamentarische Verfahren zu bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":235,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, mir tut es leid, dass ich Ihrem Anspruch, Ihnen mehr zu erz\u00e4hlen, nicht gerecht werden kann. Aber solange die Ressort-abstimmung noch nicht abgeschlossen ist, kann auch kein Termin f\u00fcr die Beratung im Kabinett festgelegt werden. Der wird in aller Regel am Montag der laufenden Woche f\u00fcr den jeweiligen Mittwoch bestimmt. Ein konkreter Kabinettstermin steht dementsprechend derzeit noch nicht fest.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":236,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aber wenn die Befassung im Kabinett in den Sternen steht, wie k\u00f6nnen Sie meinem Kollegen Koenigs dann versichern, dass wir den Termin f\u00fcr den Erhalt des A Status Ende M\u00e4rz halten? Das w\u00fcrde nur funktionieren, wenn die Richtlinienkom-petenz der Kanzlerin in der Frage wahrgenommen wird. Das haben Sie verneint, aber gleichzeitig zugesichert: Wir halten den Termin im M\u00e4rz. - Sie haben mir jetzt gesagt, Sie k\u00f6nnten nichts dazu sagen, ob in den beiden Kabinettssitzungen, die vorher stattfinden, das Thema beraten wird oder nicht. Dann trifft doch die Aussage, die Sie gerade getroffen haben, nicht zu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":237,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass ich mir das, was Sie mir schon in Ihren Fragen unterstellen, ausdr\u00fccklich nicht zu eigen mache. Das Grundproblem ist, dass Sie hier die ganze Zeit zu einem Sachverhalt fragen, der noch nicht die Kabinettsreife hat und \u00fcber den die Bundesre-gierung Ihnen deshalb weder zum Regelungsum-fang noch zum Zeitplan so detailliert Auskunft ge-ben kann, wie Sie das gern m\u00f6chten. Das ist eine sinnvolle Regelung im Sinne auch einer sachge-rechten Arbeit. Deshalb kann ich Ihnen nicht sa-gen, welche Ressorts oder Personen sich an wel-cher Stelle wie eingelassen haben. Deshalb kann ich Ihnen auch zum Zeitplan weder positiv noch negativ etwas sagen. Die Bundesregierung ent-scheidet im Zuge jeder Kabinettssitzung, ob das Thema dort aufgerufen wird, und das h\u00e4ngt davon ab, ob bis dahin die offenen Fragen gekl\u00e4rt sind und damit die Ressortabstimmung abgeschlossen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":238,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Aus den Ausk\u00fcnften ergibt sich eigentlich kon-kludent, dass das Thema, wenn es der Regierung so wichtig ist, wie dargestellt, in einer der beiden n\u00e4chsten Kabinettssitzungen behandelt werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772351,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":84,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":240,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das war ja meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":241,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nachfrage des Kollegen Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":242,"sitzung":84,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf die Anregung des Pr\u00e4sidenten: Kann uns die Bundesregierung angesichts der in-ternationalen Sitzungen zum Erhalt des A-Status im M\u00e4rz sagen, wie und wann sie das Beratungs-verfahren abschlie\u00dfen will, um den Termin im M\u00e4rz nicht zu rei\u00dfen, weil das die unmittelbare Folge h\u00e4tte, dass wir den A-Status verlieren? Sie haben vorhin gesagt, dass Sie das auf jeden Fall vermeiden wollen. Dann m\u00fcssen Sie ja eine Vor-stellung haben, wie Sie dieses Ziel beratungs-technisch erreichen. - Sie sind gefragt, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":243,"sitzung":84,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich sage es noch einmal: Ich kann Ihnen \u00fcber die Abl\u00e4ufe dazu innerhalb der Bundesregierung keine Auskunft geben. Warten Sie das doch ein-fach mal ab. Wir sind gerne bereit, dann im Deut-schen Bundestag auch Rede und Antwort zu ste-hen. Wir streben an, den A-Status zu erhalten. Den konkreten Kabinettsberatungstermin k\u00f6nnen wir Ihnen derzeit nicht mitteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":244,"sitzung":84,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aber das geht so nicht! Wir werden ihn verlieren, Herr Braun!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":245,"sitzung":84,"speaker":"Vol-ker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich halte Sie f\u00fcr \u00fcberbezahlt, Herr Staatsminister!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":246,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Damit sind die Fragen zu diesem Gesch\u00e4ftsbe-reich ersch\u00f6pft.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums der Finanzen. Die Frage 6 der Abgeordneten Sabine Zimmermann wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Frage 7 der Abgeordneten Sabine Zimmermann, die Fragen 8 und 9 des Abgeordneten Kurth sowie die Frage 10 der Abgeordneten Bellmann werden schriftlich beantwortet.\n\nNun kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Fra-ge 11 der Abgeordneten Brugger wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Fragen 12 und 13 der Abgeord-neten Kunert werden ebenfalls schriftlich beant-wortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Hier steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Wid-mann-Mauz zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung. Ich rufe die Frage 14 der Kollegin Scharfenberg auf:\n\nWas beabsichtigt die Bundesregierung konkret zu tun, um die in der vom Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung, Karl-Josef Laumann, in Auftrag gegebenen und vorgestellten Studie des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Verg\u00fctung in den Pflegeberufen \u201eWas man in den Pflegeberufen in Deutschland verdient\u201c aufge-zeigten eklatanten Lohnunterschiede zwischen den Berufsgrup-pen der Kranken- und der Altenpflegekr\u00e4fte einerseits und die regionalen Unterschiede in der Bezahlung sowohl von Kranken- als auch von Altenpflegekr\u00e4ften andererseits anzugleichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":247,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, auf Grundlage der gesetzlichen und tariflichen Regelungen sind die Entscheidungen \u00fcber die H\u00f6he der Verg\u00fctungen und die Arbeitszeit in den Arbeitsvertr\u00e4gen zwi-schen den einzelnen Pflegeeinrichtungen und den Besch\u00e4ftigten zu treffen.\n\nDer Gesetzgeber hat eine Reihe von Regelun-gen mit Bezug auf die Verg\u00fctungen getroffen. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales hat aufgrund von Entscheidungen der Pflegekommis-sion durch die Pflege-arbeitsbedingungenverordnung geregelt, dass der Mindestlohn f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Pflege ab 1. Januar 2015 um 40 Cent je Stunde auf 9,40 Euro pro Stunde in den alten Bundesl\u00e4ndern einschlie\u00dflich Berlin und um 65 Cent je Stunde auf 8,65 Euro pro Stunde in den neuen Bundesl\u00e4ndern - ohne Berlin - steigt. In zwei Schritten soll er bis zum Januar 2017 weiter steigen und dann 10,20 Euro pro Stunde im Westen und 9,50 Euro pro Stunde im Osten betragen.\n\nAb 1. Oktober soll zudem der Kreis derer, f\u00fcr die der Pflegemindestlohn gilt, deutlich ausgewei-tet werden. Dann sollen zus\u00e4tzlich auch die in Pflegebetrieben besch\u00e4ftigten Betreuungskr\u00e4fte von demenziell erkrankten Personen, Alltagsbe-gleiterinnen und -begleiter sowie Assistenzkr\u00e4fte vom Mindestlohn profitieren. Seit dem 1. Januar gilt zudem der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,50 Euro auch f\u00fcr Hilfskr\u00e4fte, die in Pflege-einrichtungen arbeiten, so zum Beispiel f\u00fcr K\u00fc-chenkr\u00e4fte, f\u00fcr die keine Verg\u00fctungsregeln im Rahmen von Tarifvertr\u00e4gen gelten.\n\nDer Gesetzgeber hat zudem mit dem ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz die Anerkennung der Wirt-schaftlichkeit von tariflicher und kirchenarbeits-rechtlicher Entlohnung der Besch\u00e4ftigten in Pfle-geeinrichtungen in Verg\u00fctungsvereinbarungen ab dem 1. Januar gesetzlich festgeschrieben. F\u00fcr Pflegeeinrichtungen werden damit Anreize ge-setzt, die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ent-sprechend zu entlohnen. Gleichzeitig erhalten die Kostentr\u00e4ger ein Nachweisrecht, dass die finanzi-ellen Mittel auch tats\u00e4chlich bei den Besch\u00e4ftigten ankommen. Das gilt sowohl f\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte als auch f\u00fcr Pflegehilfskr\u00e4fte.\n\nIm Rahmen der \u201eAusbildungs- und Qualifizie-rungsoffensive Altenpflege\u201c haben sich Verb\u00e4nde, Kostentr\u00e4ger und Gewerkschaften dazu bekannt, dass eine leistungsgerechte Verg\u00fctung der Pfle-gekr\u00e4fte f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Berufsfeldes wichtig und im Rahmen der Verg\u00fctungs- und Ta-rifverhandlungen st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":248,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":249,"sitzung":84,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Meine erste Nachfrage ist: Nach welchen Kriterien soll denn k\u00fcnftig gepr\u00fcft werden - das hat der Pflege-bevollm\u00e4chtigte Karl-Josef Laumann in einer Pressemitteilung zur Studie zur Verg\u00fctung in der Pflege vorgeschlagen -, ob ein angemessener Lohn auch tats\u00e4chlich gezahlt wird? Was ist ein angemessener Lohn, und sollen die Pflegekassen das regelm\u00e4\u00dfig oder nur anlassbezogen \u00fcberpr\u00fc-fen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":250,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, ich habe bei der Beantwortung Ihrer Frage gerade ausgef\u00fchrt, dass das Pflegest\u00e4rkungsgesetz den Kostentr\u00e4-gern die M\u00f6glichkeit gibt, nachzupr\u00fcfen, ob Tarif-lohn gezahlt wird; das steht den Kostentr\u00e4gern of-fen. Ansonsten werden die Verg\u00fctungsvereinba-rungen zwischen den Vertragspartnern getroffen und sind dadurch auch nicht in dem Ma\u00dfe durch den Gesetzgeber kontrollierbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":251,"sitzung":84,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Die Studie zur Verg\u00fctung in der Pflege hat ge-zeigt, dass es eine enorme Schieflage im Verh\u00e4lt-nis zwischen der Verg\u00fctung in der Krankenpflege und der Verg\u00fctung in der Altenpflege gibt. Meine Frage ist daher: Was soll denn strukturell in der Altenpflege bzw. bei der Verg\u00fctung in der Alten-pflege ge\u00e4ndert werden, damit Altenpflegekr\u00e4fte fl\u00e4chendeckend mehr verdienen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":252,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal ist diese Studie ein wichtiger Beitrag dazu, dass in Bezug auf die Verg\u00fctungs-bedingungen Transparenz entsteht. Dazu hat die-se Studie einen wichtigen Beitrag geleistet; denn dadurch sind den verantwortlichen Vertragspart-nern sowohl die Verg\u00fctungs-unterschiede zwi-schen der Altenpflege und der Krankenpflege als auch die regionalen Unterschiede st\u00e4rker bewusst geworden.\n\nInteressant an der Studie ist auch die H\u00f6he des Anteils der Teilzeitkr\u00e4fte; denn das Gesamtverg\u00fc-tungs-niveau h\u00e4ngt nat\u00fcrlich sehr von der w\u00f6-chentlichen Arbeitszeit ab. Hier hat die Bundesre-gierung bereits in der Vergangenheit durch die \u201eInitiative Neue Qualit\u00e4t der Arbeit\u201c wichtige Hilfe-stellungen gegeben, zum Beispiel bei der Gestal-tung von Dienstpl\u00e4nen bei den Einrichtungstr\u00e4-gern. Sie richtet sich nach den W\u00fcnschen der Be-sch\u00e4ftigten, sowohl in famili\u00e4rer Hinsicht als auch in Bezug auf deren pers\u00f6nliche und berufliche Le-bensgestaltung, und orientiert sich gleichzeitig an den W\u00fcnschen der betroffenen Pflegenden nach mehr Vollzeitkr\u00e4ften und Vollzeitstellen und gibt ihnen wichtige Hilfestellungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":253,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 15 der Kollegin Elisa-beth Scharfenberg:\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung nach wie vor an der Strategie fest, eine generalistische Pflegeausbildung umzusetzen, wie vom Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung, Karl-Josef Laumann, in der Pressemitteilung zur Studie \u00fcber die Verg\u00fctung in den Pflegeberufen gefordert, und welche Einsch\u00e4tzung hat die Bundesregierung dazu, wie sich die gemeinsame Ausbil-dung auf die Entwicklung der L\u00f6hne f\u00fcr den Bereich der Kran-ken- und der Altenpflege entwickeln wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":254,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, auf Ihre Frage antworte ich wie folgt: Die Bundesregierung erar-beitet derzeit einen Entwurf f\u00fcr ein Pflegeberufe-gesetz, durch das die Ausbildungen in der Alten-pflege, der Gesundheits- und Krankenpflege sowie der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege zu ei-ner neuen, generalistisch ausgerichteten Pflege-ausbildung zusammengef\u00fchrt werden. Dabei wird an die Vorarbeiten der letzten Legislaturperiode angekn\u00fcpft, die gemeinsam mit der Arbeits- und Sozialministerkonferenz der L\u00e4nder diskutiert wor-den sind.\n\nEs werden die Grundlagen f\u00fcr ein einheitliches Berufsbild Pflege geschaffen, das sich den Anfor-derungen an die Pflege der Zukunft anpasst. Es gilt, den jungen Menschen, die sich f\u00fcr den Pfle-geberuf entscheiden, eine qualitativ hochwertige und zeitgem\u00e4\u00dfe Ausbildung zu bieten, die dem breiten beruflichen Spektrum und den Entwicklun-gen in der Gesellschaft und im Gesundheitswesen Rechnung tr\u00e4gt und Entwicklungspfade \u00f6ffnet. Die Verantwortung f\u00fcr die Vereinbarung der H\u00f6he an-gemessener tariflicher Verg\u00fctungen obliegt auch weiterhin den Tarifvertragsparteien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":255,"sitzung":84,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Meine erste Nachfrage ist: Welche Auswirkung h\u00e4tte denn nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung ei-ne generalistische Ausbildung auf den Fachkr\u00e4f-temangel im Arbeitsfeld Altenpflege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":256,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, neben einer weite-ren Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Pflegeberufes durch zus\u00e4tzliche Entwicklungsm\u00f6glichkeiten und die Aufwertung des Berufsfeldes geht es insbe-sondere um eine qualitative Verbesserung der Pflegeausbildung und eine umfassende Moderni-sierung ihrer Inhalte.\n\nDie Idee einer vereinheitlichten Pflegeausbil-dung ist im \u00dcbrigen auch nicht neu. Fachpoliti-sche Forderungen zielen seit langem auf diese Neukonzeption der Pflegeausbildung im Sinne ei-nes generalistischen Berufsprofils ab. Modellvor-haben haben gezeigt, dass eine dreij\u00e4hrige ein-heitliche Pflegeausbildung im Sinne eines neuen allgemeinen Pflegeberufs gerade die Kompeten-zen besonders vermittelt, die angesichts zuneh-mend komplexer werdender Pflegesituationen und unterschiedlichster Pflegekontexte besonders notwendig sind.\n\nDie vereinheitlichte Pflegeausbildung wird auch eine Antwort auf die Herausforderungen der de-mografischen Entwicklung, der Alterung der Ge-sellschaft, sein. Es entstehen neue Pflegebedarfe, und zwar in den Krankenh\u00e4usern und in den Pfle-geeinrichtungen. Darauf reagiert die neue Pflege-ausbildung. Das kommt den Pflegenden und den zu Pflegenden zugute. Ein einheitliches Berufsbild Pflege verst\u00e4rkt au\u00dferdem insbesondere das be-rufliche Selbstverst\u00e4ndnis der Pflegefachkr\u00e4fte im Kontext anderer Gesundheitsfachberufe und f\u00fchrt damit auch zu einer st\u00e4rkeren beruflichen Identifi-kation.\n\nUnterschiedliche T\u00e4tigkeitsfelder in der Pflege erm\u00f6glichen es den Pflegenden auch, den Umfang ihrer Berufst\u00e4tigkeit an ihre pers\u00f6nliche Entwick-lung und Lebenssituation anzupassen. Das ist insbesondere in der Kranken- und Altenpflege wichtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":257,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte achten Sie auf die Zeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":258,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Zudem leisten wir einen wichtigen Beitrag dazu, dass die Ausbildung kostenfrei ist, was bisher insbesondere in der Altenpflege in einzelnen Bun-desl\u00e4ndern ein erhebliches Problem darstellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":259,"sitzung":84,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Die Studie zur Verg\u00fctung in der Pflege hat ganz deutlich gezeigt, dass in der Krankenpflege mehr verdient wird als in der Alten-pflege, dass Fachkr\u00e4fte in der Altenpflege etwa so viel verdienen wie Hilfskr\u00e4fte in der Krankenpfle-ge. Das ist eine erhebliche Schieflage. Ist nicht zu bef\u00fcrchten, dass eine Ausbildung, die generalis-tisch f\u00fcr mehrere Pflegeberufe qualifiziert, die ausgebildeten Pflegekr\u00e4fte dahin treiben wird, wo besser bezahlt wird, mit den entsprechenden Fol-gen f\u00fcr die schlechter entlohnten Bereiche, sprich: f\u00fcr die Altenpflege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":260,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, diese Entwicklung bef\u00fcrchten wir nicht. Im Gegenteil. Wir erhoffen uns durch die generalistische Pflegeausbildung eine insgesamt st\u00e4rkere Attraktivit\u00e4t der Pflegebe-rufe in der Alten- wie in der Krankenpflege. Ange-sichts des drohenden Fachkr\u00e4ftemangels sind dieses Mehr an Attraktivit\u00e4t und die h\u00f6heren und besseren Qualifikationen, die in allen Einsatzbe-reichen erforderlich sind, die beste Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass wir in allen Bereichen eine deutliche Verbes-serung der Verg\u00fctungssituation dauerhaft be-werkstelligen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":261,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Zimmermann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":262,"sitzung":84,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Widmann-Mauz, ich habe eine Frage zum Koalitionsvertrag. Dort hei\u00dft es, dass es ein einheitliches Berufsbild mit einer gemeinsamen Grundausbildung und ei-ner darauf aufbauenden Spezialisierung f\u00fcr die Al-ten-, Kranken- und Kinderkrankenpflegeausbil-dung geben soll. Meine Frage ist: Soll diese Spe-zialisierung Teil der dreij\u00e4hrigen Ausbildung sein, oder soll die Spezialisierung nach der Ausbildung stattfinden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":263,"sitzung":84,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Zimmermann, das entsprechende Berufsgesetz befindet sich derzeit in der Ressort-abstimmung innerhalb der Bundesregierung. So-bald diese Abstimmung abgeschlossen ist, werde ich Sie dar\u00fcber gerne an dieser Stelle oder im Ausschuss ausf\u00fchrlich informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":264,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbe-reiches.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesmi-nisteriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf. Die Fragen 16 und 17 der Abgeordneten Sa-bine Leidig, die Fragen 18 und 19 des Abgeordne-ten Herbert Behrens sowie die Frage 20 des Ab-geordneten Oliver Krischer werden schriftlich be-antwortet.\n\nDann rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit auf. Die Frage 21 des Ab-geordneten Andr\u00e9 Hahn wird schriftlich beantwor-tet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesmi-nisteriums f\u00fcr Bildung und Forschung auf. Die Fragen 22 und 23 des Abgeordneten Jens Spahn sowie die Frage 24 der Abgeordneten Sylvia Kot-ting-Uhl werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenar-beit und Entwicklung. Zur Beantwortung der Fra-gen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 25 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nInwiefern treffen die Schilderungen im Nachrichtenmagazin Der Spiegel (vergleiche Ausgabe vom 24. Januar 2015 \u201eGegen Ethos und Gewissen\u201c) zu, wonach der Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-wicklung, Dr. Friedrich Kitschelt, die damalige Abteilungsleiterin U. M. in ihrem B\u00fcro aufgesucht und in aggressiver Weise auf-gefordert habe, die Bewertung ihrer Mitarbeiterin G. H. abzu-senken, und wie hat sich das daraufhin erfolgte Gespr\u00e4ch zwi-schen U. M. und dem Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller im Minis-terb\u00fcro zugetragen, wo U. M. den Bundesminister \u00fcber den - aus ihrer Sicht - Versuch der \u201eN\u00f6tigung\u201c durch den Staatssekre-t\u00e4r Dr. Friedrich Kitschelt in Kenntnis gesetzt hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":265,"sitzung":84,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Kann ich beide Fragen zusammen beantworten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":266,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 26 des Abgeord-neten Uwe Kekeritz auf:\n\nKann das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammen-arbeit und Entwicklung plausibel darlegen, wie der erst wenige Wochen im Amt befindliche Nachfolger von U. M. die Mitarbei-terin G. H. objektiver beurteilen kann als deren langj\u00e4hrige Vor-gesetzte U. M., und welche Konsequenzen erw\u00e4gt der Bundes-minister Dr. Gerd M\u00fcller, sollte die Staatsanwaltschaft tats\u00e4ch-lich Klage gegen den Staatssekret\u00e4r Dr. Friedrich Kitschelt we-gen N\u00f6tigung erheben oder diesen gar verurteilen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":267,"sitzung":84,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, zwei ganz klare Antwor-ten: Erstens. Die in der von Ihnen zitierten Be-richterstattung erhobenen Vorw\u00fcrfe sind unbe-gr\u00fcndet.\n\nZweitens. Das Beurteilungsverfahren lief nach den Grunds\u00e4tzen ab, wie sie von der Bundeslauf-bahnverordnung festgelegt sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":268,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":269,"sitzung":84,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Verstehe ich Sie richtig, Herr Fuchtel, dass es das Gespr\u00e4ch zwischen Frau M\u00fcller und dem Herrn Minister nicht gab? Was wurde von Herrn Minister M\u00fcller tats\u00e4chlich an Frau M\u00fcller zur\u00fcck-gespiegelt? Inwieweit war das Gespr\u00e4ch zwischen Frau M\u00fcller und Herrn Kitschelt vorher mit dem Minister abgesprochen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":270,"sitzung":84,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen noch nicht gesagt, dass ich da-zu keine Ausf\u00fchrungen mache. Ich wollte Ihnen erst einmal einleitend sagen, wie der Rahmen aussieht.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen weiter sagen, dass ich als Dienstherr eine F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber allen Bediensteten des Hauses habe. Des Weiteren ha-be ich im Interesse der Mitarbeiterinnen und Mit-arbeiter den Datenschutz zu wahren. Zudem habe ich die Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass am heuti-gen Tage kein Pr\u00e4zedenzfall geschaffen wird, wo-nach k\u00fcnftig alle Gespr\u00e4che, Benotungen und Konkurrenzen in Ministerien, die es t\u00e4glich gibt, in diesem Plenum zur Debatte kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":271,"sitzung":84,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Kann ich also davon ausgehen, dass die Staatsanwaltschaft von sich aus nicht ermitteln wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":272,"sitzung":84,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Sie versuchen hier, mit Suggestivfragen ir-gendwelche Ergebnisse zu erzielen. Wir zwei sind schon zu lange alte Hasen, als dass dies klappen k\u00f6nnte.\n\nInsofern sage ich Ihnen: Es gab nat\u00fcrlich ein Gespr\u00e4ch zwischen Frau M\u00fcller, der Abteilungslei-terin, und Herrn Dr. Kitschelt. Dies diente der \u00dcbergabe der Urkunde zur Bestellung der Frau M\u00fcller zur Ministerialdirektorin auf Lebenszeit. Es gab auch ein Gespr\u00e4ch zwischen Frau M\u00fcller und dem Minister, dessen zentraler Gegenstand die Frage der Besetzung einer internationalen Spit-zenposition war. Abschlie\u00dfend darf ich Ihnen sa-gen: Aufgrund ihrer besonderen Erfahrungen und Leistungen wurde dieser Ministerialdirektorin vom BMZ die einflussreiche, multilaterale Position ei-ner Exekutivdirektorin bei der Weltbank - es ist im internationalen Bereich eigentlich die einfluss-reichste Position - \u00fcbertragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":273,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, achten Sie bitte auf die Zeit. - Herr Kekeritz, Sie haben zwei Fragen ge-stellt. Jetzt k\u00f6nnen Sie zur zweiten Frage wiede-rum zwei Zusatzfragen stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":274,"sitzung":84,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle eine Frage, die in die gleiche Rich-tung geht. Ich m\u00f6chte jetzt von Ihnen ganz allge-mein wissen: Wie viele solcher Umbewertungen sind in Ihrem Hause schon vorgekommen, und inwieweit gibt es \u00f6fter Schwierigkeiten bei der Bewertung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern? - Das betrifft nicht den Datenschutz; denn es geht mir nicht um Namen, sondern um Zahlen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":275,"sitzung":84,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen hier schon klar gesagt, wie das Verfahren aussieht. Es gibt eine Bundeslauf-bahnverordnung und eine Verordnung f\u00fcr die Be-wertung. Sie m\u00fcssen eingehalten werden. Das be-trifft alle Beamten, die eine andere Verwendung bekommen sollen und k\u00f6nnen oder beispielsweise vor einer Bef\u00f6rderung stehen. Dann muss jedes Mal ein solches Verfahren durchgef\u00fchrt werden.\n\nIch betone nochmals, dass ich nicht all die F\u00e4lle z\u00e4hlen kann. Denn das w\u00fcrde bedeuten, dass wir die B\u00fcrokratie in den Ministerien weiter ausbauen m\u00fcssten, und das kann nicht einmal in Ihrem Inte-resse sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":276,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem h\u00e4tte die Redezeit daf\u00fcr auch nicht mehr zur Verf\u00fcgung gestanden. - Jetzt hat der Kollege Kekeritz noch eine letzte Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":277,"sitzung":84,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Genau. - Ich habe das Gef\u00fchl, dass Sie mir die Frage 26 eigentlich nicht richtig beantwortet ha-ben. Es stellt sich die Frage, inwieweit die Bewer-tung einer Mitarbeiterin, eines Mitarbeiters durch jemanden korrigiert werden kann, der \u00fcberhaupt nicht in diesem Bereich t\u00e4tig war. Wie ist so et-was m\u00f6glich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":278,"sitzung":84,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen vielleicht von au\u00dfen nicht beurtei-len, wer da t\u00e4tig war und wer nicht. Es ist eine Bewertung, die im Hause vorgenommen werden muss. Dazu darf ich Ihnen schlichtweg sagen: Hier handelt es sich um den Kernbereich exekuti-ver Eigenverantwortung des Ministeriums. Das gilt nicht nur f\u00fcr mein Ministerium, sondern es ist generell so. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, dass bisher keine Debatte \u00fcber eine solche Materie stattgefunden hat und die Debatte heute die erste dieser Art gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":279,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":280,"sitzung":84,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, offensicht-lich stimmt bei den Vorg\u00e4ngen etwas nicht. Sonst w\u00fcrde das ja nicht solche Wellen schlagen, sonst w\u00fcrde auch keine Mitarbeiterin den Rechtsweg beschreiten wollen. Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen das nicht wegdiskutieren und sagen: \u201eWir haben hier innere Abl\u00e4ufe, und das wird hier nicht diskutiert\u201c, zumal Good Governance ein sehr beliebtes Schwerpunktthema der Entwicklungszusammen-arbeit der Bundesregierung ist. Sie sprechen im-mer von Good-Governance-Kriterien usw. Dann kommt es mit Blick auf die Glaubw\u00fcrdigkeit nat\u00fcr-lich schlecht, wenn man im eigenen Ministerium solche F\u00e4lle hat, die doch sehr fragw\u00fcrdig sind.\n\nBisher haben Sie nicht plausibel erkl\u00e4rt, warum nicht eine langj\u00e4hrige Mitarbeiterin eine Bewer-tung vornimmt, sondern jemand, der viel k\u00fcrzer im Ministerium arbeitet und daher die Arbeit der Kol-legin gar nicht in ausreichendem Ma\u00dfe beurteilen kann. Meine Frage: Ziehen Sie denn irgendwelche Schl\u00fcsse daraus, um diese Sache zu heilen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":281,"sitzung":84,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Sehen Sie, ich bin 20 Jahre lang aktiver Anwalt gewesen. Deswegen passe ich auf jeden Buch-staben auf. Mir gef\u00e4llt an Ihrer Wortmeldung schon nicht, dass Sie statt von \u201eFall\u201c von \u201eF\u00e4llen\u201c sprechen. Dazu gibt es selbst nach der Presse-verlautbarung des betreffenden Magazins keinen Anlass. Daher entnehme ich Ihrer Frage, dass es Ihnen eher um Agitation geht als um die Mitarbei-terinnen und Mitarbeiter in dem betroffenen Haus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":282,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich sehe ich keine weiteren Nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":283,"sitzung":84,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ach, das war die Antwort?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":284,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bun-deskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Die Frage 27 des Kollegen Christian K\u00fchn sowie die Frage 28 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Frage 29 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl, die Fra-gen 30 und 31 der Kollegin Katharina Dr\u00f6ge sowie die Frage 32 des Kollegen Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Herr Staatsminister Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 33 der Kollegin Agnieszka Brugger wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 34 des Abgeordneten Wolf-gang Gehrcke auf:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber die Mos-kauer Syrien-Konferenz (news.ORF.at: \u201eSyrien-Gespr\u00e4che be-ginnen in Moskau\u201c vom 25. Januar 2015, http:\/\/orf.at\/sto ries\/2262607\/), an der gewaltfreie demokratische Organisatio-nen der syrischen Opposition sowie Regierungsvertreter teil-nahmen, und welche Organisationen und Pers\u00f6nlichkeiten der syrischen Opposition haben nach Kenntnis der Bundesregie-rung an der Konferenz teilgenommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":285,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich danke Ihnen herzlich, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Gehrcke, Sie beziehen sich auf die Syri-en-Konferenz in Moskau, die vom 26. bis 29. Januar auf Einladung der russischen Regie-rung stattfand. Vonseiten der syrischen Oppositi-on wurden ausdr\u00fccklich keine Organisationen, sondern nur Einzelpers\u00f6nlichkeiten eingeladen. Inwieweit diese eingeladenen Pers\u00f6nlichkeiten wiederum Organisationen nahestehen, die als ge-waltfrei, oppositionell und demokratisch zu be-zeichnen sind, ist innerhalb der syrischen Opposi-tion umstritten.\n\nDie angereisten Personen bilden nur einen sehr kleinen Ausschnitt aus dem Spektrum der syri-schen Opposition ab. Eine offizielle Liste seitens der russischen Regierung liegt uns nicht vor, aber wir haben recherchiert und im Netz eine Liste der Teilnehmer gefunden. Ich biete gerne an, Ihnen diese Liste im Anschluss an die Fragestunde zur Verf\u00fcgung zu stellen. Vonseiten der Nichtregie-rungsorganisationen haben etwas mehr als 30 Personen teilgenommen. Die Namen haben wir aufgef\u00fchrt, aber ich kann keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit erheben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":286,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sie haben eine Nachfrage, Herr Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":287,"sitzung":84,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, ich bin nat\u00fcrlich dankbar, wenn Sie mir diese Liste geben. Ich war so frei, sie mir ebenfalls aus dem Netz zu ziehen. Wir k\u00f6nnen ja gucken, ob wir die gleiche haben; das unterstelle ich einmal.\n\nZu meiner Frage. Wie bewertet die Bundesre-gierung die Ergebnisse dieser Konferenz in Mos-kau? Dass die Konferenz stattgefunden hat, ist auch von der UNO sehr positiv beurteilt worden. Dass man Einzelpersonen und nicht Organisatio-nen einl\u00e4dt, halte ich f\u00fcr diplomatisch sehr schlau; sonst h\u00e4tte sie n\u00e4mlich nicht stattgefunden.\n\nIm Ergebnis hat sie, glaube ich, ein Zehnpunk-teprogramm gezeitigt. Ich w\u00fcrde gerne wissen, ob die Bundesregierung sich mit diesen Ergebnissen auseinandergesetzt hat und wie Sie sie bewerten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":288,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, der Bundesregierung liegen derzeit keine direkten Informationen vor. Das hei\u00dft, ich m\u00fcsste mit Ihnen allein auf der Grundlage von Medienberichterstattung ins Ge-spr\u00e4ch kommen. Wir haben auch noch keine In-formationen von den Veranstaltern bzw. von den Teilnehmern der Konferenz.\n\nWorauf wir uns beziehen k\u00f6nnen, das sind die abschlie\u00dfenden \u00c4u\u00dferungen des russischen Me-diators -Witalij Naumkin, der eine eigene Interpre-tation des Konsenses der Teilnehmer vorgenom-men hat, der elf Punkte umfasst. Herr Pr\u00e4sident, wenn es die Zeit erlaubt, dann kann ich die elf Punkte gerne vortragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":289,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das erlaubt die Zeit sicher nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":290,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Dann m\u00fcsste der Kollege Gehrcke noch einmal nachfragen und sich dazu ins Benehmen setzen.\n\nIm \u00dcbrigen wissen Sie, Herr Kollege, dass sich die Bundesregierung seit der blutigen Nieder-schlagung der B\u00fcrgerproteste im Jahr 2011 stets f\u00fcr eine politische L\u00f6sung des Syrien-Konflikts eingesetzt hat. F\u00fcr uns ist aber das Kommuniqu\u00e9 von Genf 2012 die wesentliche Grundlage. F\u00fcr uns spielen die Vereinten Nationen als Schirmherr dieses schwierigen Prozesses die zentrale Rolle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":291,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":292,"sitzung":84,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, ich bin n\u00e4chste Woche in Moskau. Ich biete Ihnen an, die Informationen mit-zubringen. Ich habe mich heute im Au\u00dfenministe-rium angemeldet, um Informationen zu erhalten. Ich biete Ihnen an: Im Austausch f\u00fcr die Liste bringe ich Ihnen Informationen mit. Dann k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber unterhalten.\n\nIch frage vor dem Hintergrund der immer grau-siger werdenden Ereignisse in Syrien - dieser Tage die Verbrennung des jordanischen Piloten bei lebendigem Leibe und die Enthauptung des ja-panischen Journalisten -: Ist es nicht notwendig, mit aller Kraft alle politischen Formationen, die gegen IS in Stellung gehen k\u00f6nnen, zusammen-zubringen und in diese Richtung sehr viel Druck zu entwickeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":293,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen in Ihrer Bewertung zustimmen: Was wir derzeit erleben, ist grauenhaft und ent-setzt uns immer wieder aufs Neue. Es f\u00e4llt auch mir schwer, Worte daf\u00fcr zu finden.\n\nIch bin nat\u00fcrlich immer an einem guten Mitei-nander mit dem Bundestag interessiert. Sollten Sie Informationen haben, k\u00f6nnen Sie uns diese nat\u00fcrlich gerne zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nMit Blick auf die notwendigen Gespr\u00e4che und den politischen Dialog will ich noch einmal darauf hinweisen, dass Gespr\u00e4che zwischen den Opposi-tionellen einerseits und der syrischen Regierung andererseits selbstverst\u00e4ndlich notwendig sind. In diese Gespr\u00e4che m\u00fcssen aber alle wichtigen Op-positionsgruppen institutionell eingebunden wer-den. F\u00fcr die Bundesregierung geh\u00f6rt auch die Na-tionale Koalition dazu. Ohne diese Einbeziehung sehen wir kaum Aussicht auf Erfolg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":294,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":295,"sitzung":84,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatsminister, ich habe noch ei-ne Nachfrage. Sie sagten gerade, dass Sie auf das UN-Format fokussieren. Aber Sie bewegen sich nat\u00fcrlich auch au\u00dferhalb des UN-Formats in diesem Club der Freunde Syriens. Dort pflegen Sie - zumindest war das in den letzten Jahren so - enge Kontakte zur Opposition. Aus Ihrer Sicht hat er mittlerweile den legitimen Anspruch, die Regierung zu stellen. F\u00fcr Sie ist Assad ja gar nicht mehr der legitime Vertreter Syriens. Zumin-dest sah die letzte Bundesregierung das so. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das auch so sehen. Wer ist f\u00fcr Sie legitimer Ansprechpartner in Syrien, und wel-che Initiativen ergreift der Club der Freunde Syri-ens f\u00fcr eine Konfliktl\u00f6sung? \u00dcber Kontakte mit der Opposition usw. h\u00f6rt man \u00fcberhaupt nichts. Viel-leicht k\u00f6nnten Sie ein paar S\u00e4tze dazu sagen. Wie arbeitet im Moment eigentlich der angeh\u00e4ngte Treuhandfonds mit immerhin 30 Millionen Euro? Vielleicht k\u00f6nnten Sie ein paar Punkte erl\u00e4utern. Wenn Sie nicht alles beantworten k\u00f6nnen, nehme ich gerne auch eine schriftliche Antwort.\n\nDanke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":296,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie das w\u00fcnschen, Frau Kollegin, biete ich nat\u00fcrlich an, Ihnen eine breite Information schriftlich zukommen zu lassen. Im Vorgriff darauf will ich auf die zentrale Rolle des Beauftragten der Vereinten Nationen hinweisen, Staffan de Mistura. Wir stehen in sehr engem Kontakt mit dem Beauf-tragten, weil er f\u00fcr uns einer der entscheidenden Akteure ist, wenn es darum geht, die verschiede-nen Gruppierungen an einen Tisch zu bringen.\n\nUnsere Erwartung an die derzeitige syrische Regierung ist eindeutig, weil bislang jeglicher Bei-trag zu einer Dialogl\u00f6sung fehlt. Ich will ein paar Punkte nennen, die wesentlich sind, um den von uns geforderten politischen Prozess zu erleich-tern. Dabei geht es nicht um den milit\u00e4rischen Prozess. Es geht unter anderem um die Freilas-sung von politischen Gefangenen, es geht um die Einstellung der Bombardierung von Zivilisten, und es geht vor allem nat\u00fcrlich darum, dass die VN-Resolutionen zur humanit\u00e4ren Hilfe in Syrien un-verz\u00fcglich umgesetzt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":297,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt die Frage 35 des Kollegen Gehrcke auf:\n\nKann die Bundesregierung best\u00e4tigen, dass die Konferenz-teilnehmer sich auf einen Zehnpunkteplan einigten, der die Auf-hebung der Sanktionen gegen Syrien fordert, den R\u00fccktritt von Staatspr\u00e4sident Baschar al-Assad nicht mehr als Vorbedingung f\u00fcr eine Beteiligung an einer \u00dcbergangsregierung nennt und die ausl\u00e4ndische Intervention im syrischen Konflikt verurteilt, und welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus die-ser Entwicklung im Hinblick auf eine Unterst\u00fctzung der geplan-ten Fortsetzung der Gespr\u00e4che zwischen der syrischen Regie-rung und der syrischen Opposition in Moskau?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":298,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich bin davon ausgegangen, dass ich diese Frage schon beantwortet habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":299,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann erkundige ich mich einmal beim Kollegen Gehrcke, ob er das auch so sieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":300,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich kann sie aber noch einmal beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":301,"sitzung":84,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich wollte Ihnen die Chance geben - ich w\u00fcrde sie auch gerne h\u00f6ren -, die elf Punkte vorzutra-gen. Genau darauf bezieht sich diese Frage. Ich spreche allerdings von zehn Punkten. Wahr-scheinlich ist ein elfter Punkt hinzugekommen, den ich auch gerne h\u00f6ren w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":302,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr stehen genau 100 Sekunden zur Verf\u00fc-gung. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":303,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Aus-w\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich will es ganz kurz machen. Schon in meinen einleitenden Erl\u00e4uterungen habe ich darauf hinge-wiesen, dass wir noch keine Information von den Veranstaltern und Teilnehmenden hatten. Ich kann mich also nur auf die Pressekonferenz beziehen. Dort sind die sogenannten Moskauer Prinzipien erw\u00e4hnt worden.\n\nIch will jetzt schnell die elf Punkte vortragen:\n\nErstens. Einhaltung der Souver\u00e4nit\u00e4t, Eintracht und territorialen Integrit\u00e4t Syriens.\n\nZweitens. Der Kampf gegen den internationalen Terrorismus in all seinen Formen.\n\nDrittens. Die Beilegung der Krise im Land mit friedlichen politischen Mitteln. Hierbei wurden auch die Prinzipien des Genfer Kommuniqu\u00e9s vom 30. Juni 2012 erw\u00e4hnt.\n\nViertens. Die Bestimmung der Zukunft Syriens durch freie demokratische Willensbekundung des syrischen Volkes.\n\nF\u00fcnftens. Die Unzul\u00e4ssigkeit einer Einmischung von au\u00dfen in die inneren Angelegenheiten Syri-ens.\n\nSechstens. Die Gew\u00e4hrleistung der Kontinuit\u00e4t staatlicher Einrichtungen.\n\nSiebtens. Die Gew\u00e4hrleistung des Friedens durch umfassende Teilnahme aller Schichten des syrischen Volkes am politischen, sozialen und wirtschaftlichen Leben des Landes.\n\nAchtens. Die Hoheit des Gesetzes und die Gleichheit aller gegen\u00fcber dem Gesetz.\n\nNeuntens. Die Unzul\u00e4ssigkeit ausl\u00e4ndischer mi-lit\u00e4rischer Pr\u00e4senz in Syrien ohne Zustimmung der Regierung.\n\nZehntens. Die Beendigung der Okkupation der Golanh\u00f6hen.\n\nElftens. Die Aufhebung der gegen das syrische Volk verh\u00e4ngten Sanktionen.\n\nDas sind die elf Punkte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":304,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Damit ist die Zeit auch ersch\u00f6pft. Der Kollege Gehrcke hat aber noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":305,"sitzung":84,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, Herr Staatsminister, das, was dort in Moskau erarbeitet worden ist, ist ein recht ver-n\u00fcnftiges Programm. Ein \u00e4hnliches Programm ist jetzt auch in Kairo auf einer Konferenz erarbeitet worden. Kann das die Bundesregierung nicht auch ihrerseits als Vorlage gegen\u00fcber dem Vertreter der Vereinten Nationen nehmen, wenn es darum geht, die Unterst\u00fctzung Deutschlands f\u00fcr eine nicht gewaltsame L\u00f6sung der Syrienfrage, soweit es \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, aktiver zu betreiben? Syrien verschwindet aus den Schlagzeilen, auch aus unserer Politik. Das darf nicht sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":306,"sitzung":84,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon eingangs deutlich gemacht, dass erstens jeder Beitrag, der den notwendigen politischen Prozess voranbringt, von uns er-w\u00fcnscht ist und dass wir ihn zweitens selbstver-st\u00e4ndlich auch unterst\u00fctzen. Wir sind aber ebenso der Auffassung, dass die gesamte Breite der Op-position Syriens einbezogen werden muss. Drit-tens sind wir der Auffassung, dass die zentralen Gespr\u00e4che unter dem Dach der Vereinten Natio-nen gef\u00fchrt werden sollen. F\u00fcr uns bleibt das Kommuniqu\u00e9 von Genf daf\u00fcr die Grundlage. Wenn Russland einen konstruktiven Beitrag zu leisten vermag, ist dieser willkommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":307,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 36 und 37 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesmi-nisteriums des Innern auf. Die Frage 38 des Ab-geordneten Volker Beck wird schriftlich beantwor-tet.\n\nDamit schlie\u00dfen wir auch die heutige Frage-stunde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":308,"sitzung":84,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Dann komme ich ja gar nicht mehr dran!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":309,"sitzung":84,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Ich habe jedenfalls keine Wortmeldung regis-triert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":310,"sitzung":84,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte Sie abl\u00f6sen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14238,"type":"poi","wahlperiode":18}]