[{"id":45978,"sequence":0,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen! Nehmen Sie bitte Platz. Die Sit-zung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 16 sowie Zu-satzpunkt 4 auf:\n\n16\tBeratung der Unterrichtung durch die Bun-desregierung\n\nVierter Bericht der Bundesregierung \u00fcber die Umsetzung des Aktionsplans \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktl\u00f6sung und Frie-denskonsolidierung\u201c","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45979,"sequence":1,"sitzung":86,"speaker":"Berichtszeitraum","speaker_cleaned":"Berichtszeitraum","speaker_fp":"berichtszeitraum","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Juni 2010 bis Mai 2014","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45980,"sequence":2,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksache 18\/3213\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nZP 4\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordne-ten Agnieszka Brugger, Dr. Franziska Brant-ner, Tom Koenigs, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMehr Anerkennung f\u00fcr Peacekeeper in in-ternationalen Friedenseins\u00e4tzen\n\nDrucksachen 18\/1460, 18\/3931\n\nZu dem Bericht der Bundesregierung liegt je ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD, der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlos-sen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45981,"sequence":3,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45982,"sequence":4,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-ginnen und Kollegen! In ungef\u00e4hr drei Stunden werde ich in Richtung M\u00fcnchen zur M\u00fcnchner Si-cherheitskonferenz abreisen, wo wir - Sie ahnen es - eine Debatte \u00fcber die Lage in der Welt und \u00fcber die Vielzahl und Gleichzeitigkeit ernsthafter Krisen rund um den Erdball f\u00fchren werden. Nat\u00fcr-lich werden wir \u00fcber die ganz akuten Krisen disku-tieren, die uns alle miteinander besch\u00e4ftigen: -Syrien, Irak, Libyen, und \u00fcber die, die uns geogra-fisch am n\u00e4chsten ist, die in der Ukraine.\n\nIch sage das, weil wir in M\u00fcnchen vermutlich nicht \u00fcber die Vielzahl der verhinderten Krisen re-den werden. Aber das macht die Arbeit der Kri-senpr\u00e4vention, \u00fcber die wir heute Morgen reden, nicht weniger wichtig. Das Paradox der Pr\u00e4venti-on ist: Am erfolgreichsten ist sie immer dann, wenn sie niemand bemerkt, wenn eben keine Bil-der von Krieg und Gewalt die Fernsehbildschirme zu Hause erreichen. Vielleicht hat sich gerade dann aktive Au\u00dfenpolitik in diesem Sinne f\u00fcr Kri-senpr\u00e4vention gelohnt.\n\nDeshalb sage ich zu Anfang: Wir d\u00fcrfen gerade inmitten von Krisen nicht nachlassen, den Krisen von morgen vorzubeugen. Das ist meine \u00dcber-zeugung, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir arbeiten.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45983,"sequence":5,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45984,"sequence":6,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Viele im Hause erinnern sich - das d\u00fcrfte in-zwischen mehr als zehn Jahre her sein -, dass die damalige Bundesregierung den Aktionsplan \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktl\u00f6sung und Friedens-konsolidierung\u201c auf den Weg gebracht hat. Das war schon damals dringend notwendig, und ich freue mich dar\u00fcber, dass das Engagement f\u00fcr diesen Bereich der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik zugenommen hat. Allein die Haushaltsans\u00e4tze im Ausw\u00e4rtigen Amt haben sich seit der Zeit - ich habe dieser Tage einen Blick darauf geworfen - ungef\u00e4hr verzehnfacht. Im laufenden Haushalt stehen ungef\u00e4hr 150 Millionen Euro zur Verf\u00fc-gung, die wir hoffentlich im Laufe der Legislatur-periode mit Ihrer Hilfe mindestens verstetigen k\u00f6nnen.\n\nDamit wird etwas m\u00f6glich - deshalb ist mir das wichtig - jenseits des aktuellen Krisenmanage-ments. Dies wird zwar weiter erforderlich sein, aber es wird zudem etwas m\u00f6glich, was ich gerne unter der \u00dcberschrift der vorsorgenden Au\u00dfenpoli-tik zusammenfasse. Das ist nicht nur die passen-de \u00dcberschrift f\u00fcr den Aktionsplan Zivile Krisen-pr\u00e4vention, sondern auch, wie ich finde, f\u00fcr den mutigen Dienst der vielen Hundert zivilen Exper-ten aus Deutschland in Friedensmissionen rund um den Globus, f\u00fcr das Engagement des Zent-rums f\u00fcr Internationale Friedenseins\u00e4tze und auch f\u00fcr die Arbeit der Friedensforschungsinstitute, die Krisenfr\u00fcherkennung und zivile L\u00f6sungsans\u00e4tze erforschen. Deshalb m\u00f6chte ich in dieser Rede all denjenigen, die hier genannt sind, auch einmal meinen Dank und den Dank des Hohen Hauses sagen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45985,"sequence":7,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45986,"sequence":8,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damals vor zehn Jahren - ich erinnere mich zu-r\u00fcck - haben wir durchaus bewusst mit dem Be-griff der vorsorgenden Au\u00dfenpolitik Anleihe an manche innen- und sozialpolitische Diskussionen genommen, die wir hier im Lande auch vor unge-f\u00e4hr zehn Jahren - ein bisschen l\u00e4nger ist es her - gef\u00fchrt haben. Damals haben wir gesagt: Lieber fr\u00fch ins Bildungssystem investieren als sp\u00e4ter zu viel in Arbeitslosengelder. Oder: Lieber fr\u00fch in die soziale Stadt investieren als sp\u00e4ter in eine dann notwendige Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung.\n\nGenau aus diesem Ansatz bzw. dieser Ann\u00e4he-rung ist auch der Begriff der vorsorgenden Au-\u00dfenpolitik entstanden, bei dem man immer vorne-weg sagen muss: Nat\u00fcrlich gibt es keine Garantie f\u00fcr den Erfolg. Es gibt nat\u00fcrlich keine Garantie da-f\u00fcr, dass immer da, wo wir mit vorsorgender Au-\u00dfenpolitik unterwegs sind, auch tats\u00e4chlich keine Krisen ausbrechen. Nur eines bleibt, glaube ich, richtig: Man sollte lieber vorsorgend, gezielt und flexibel in Stabilit\u00e4t und Frieden investieren, um nicht sp\u00e4t oder zu sp\u00e4t eingreifen zu m\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir auch die Debatte fortf\u00fchren, die seit dem letzten Jahr mit gr\u00f6\u00dferer Intensit\u00e4t \u00fcber Verantwortung in der Au\u00dfenpolitik in Deutschland l\u00e4uft. In M\u00fcnchen wird das ganz si-cher geschehen; sie wird dort - wie aber auch hier und in anderen \u00f6ffentlichen Foren - gef\u00fchrt wer-den.\n\nSie wissen: Ich stehe f\u00fcr einen Instrumenten-kasten der Au\u00dfenpolitik, den man tats\u00e4chlich auch in seiner ganzen Bandbreite anwenden sollte. Die-ser Werkzeugkasten ist viel reichhaltiger gef\u00fcllt, als das in der \u00f6ffentlichen Debatte immer wieder gesagt wird. In M\u00fcnchen oder anderswo k\u00f6nnten jetzt wieder Stimmen laut werden, welche die Au-\u00dfenpolitik auf die Ultima Ratio verk\u00fcrzen und des-halb die Alternativen \u201eentweder endloses fruchtlo-ses Geschw\u00e4tz\u201c oder \u201eAuslandseins\u00e4tze der deut-schen Bundeswehr\u201c aufmachen. Das sind die fal-schen Alternativen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45987,"sequence":9,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45988,"sequence":10,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dazwischen gibt es viel mehr Instrumente, denen wir uns zuwenden m\u00fcssen.\n\nWorum geht es wirklich bei vorsorgender Au-\u00dfenpolitik und Krisenpr\u00e4vention, liebe Kolleginnen und Kollegen? Dabei geht es vor allen Dingen um die St\u00e4rkung von Staatlichkeit. Das ist ein m\u00fch-sames Gesch\u00e4ft, und manchmal sieht man nach f\u00fcnf oder zehn Jahren den Erfolg, den wir uns w\u00fcnschen, immer noch nicht. Diese m\u00fchsame Ar-beit bleibt aber notwendig, weil wir wissen, dass die fragilen Staaten von heute - da, wo staatliche Strukturen zu erodieren drohen - die Krisenstaa-ten von morgen werden. Deshalb m\u00fcssen wir die-se Staaten im wahrsten Sinne des Wortes ert\u00fcch-tigen. Das k\u00f6nnen wir nicht in erster Linie mit Waffenlieferungen machen, sondern vor allen Dingen durch St\u00e4rkung von staatlichen Funktionen wie Justiz, Verwaltung, Gesundheit und Bildung. Das ist der Grund daf\u00fcr, weshalb wir - das wird in der deutschen \u00d6ffentlichkeit nicht diskutiert - zum Beispiel in Tunesien, Burundi und Niger sowie im Tschad in Polizeiausbildung investieren. Wir wol-len ein Mindestma\u00df an Sicherheit f\u00fcr die dortige Bev\u00f6lkerung erreichen.\n\nGernot Erler ist jetzt nicht hier. Er k\u00f6nnte sich aber gut erinnern, dass wir vor wenigen Jahren mit einer fr\u00fchzeitigen Investition - durch Beratung bei der Koalitionsbildung in Kenia nach der dama-ligen Wahl - vielleicht sogar eine b\u00fcrgerkriegs-\u00e4hnliche Situation verhindert -haben, indem wir zu verhindern halfen, dass der selbst-ernannte Ge-winner und der vermutete Verlierer der damaligen Pr\u00e4sidentschaftswahl in eine gewaltsame Ausei-nandersetzung miteinander gerieten. Wir k\u00fcm-mern uns auch weiterhin um Kenia - ein Land, in dem die Lage, wie Sie wissen, immer noch nicht einfach ist. Wir bauen in diesem Land jetzt eine Kammer f\u00fcr V\u00f6lkerstrafrecht am Obersten Ge-richtshof auf. Das ist St\u00e4rkung von staatlichen In-stitutionen. Es ist Ein\u00fcbung in justizielle Verfahren sowie in Verl\u00e4sslichkeit von Verwaltung. Das braucht unendlich viel Zeit und Geduld. Wir m\u00fcs-sen hoffen, dass sich das lohnt.\n\nDiese St\u00e4rkung von staatlichen Funktionen ver-suchen wir auch bei der Bew\u00e4ltigung der Folgen der syrischen Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6die zu ber\u00fccksichti-gen. Warum? Weil wir auf die Fl\u00fcchtlinge achten m\u00fcssen, denen wir humanit\u00e4re Hilfe zuteilwerden lassen m\u00fcssen. Das ist klar, und daf\u00fcr steht die-ses Hohe Haus auch. Daf\u00fcr haben wir Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt - mehr als andere Staaten. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir immer wieder auch sehen, dass die Nachbarstaaten, insbesondere Jordanien und der Libanon, unter dem Ansturm der Vielzahl der Fl\u00fcchtlinge zusammenzubrechen drohen.\n\nIm gemeinsamen Interesse der Fl\u00fcchtlinge und der Region, aber auch in unserem Interesse, muss uns deshalb daran gelegen sein, die staatli-chen Funktionen dort zu erhalten und den Staaten auch jenseits von humanit\u00e4rer Hilfe zu helfen, mit diesen Sonderbelastungen in diesen Jahren der Syrienkrise fertigzuwerden. Das tun wir, indem wir neben der humanit\u00e4ren Hilfe Mittel daf\u00fcr bereit-stellen.\n\nEin weiterer Schwerpunkt unserer Arbeit ist die St\u00e4rkung regionaler und multilateraler Strukturen. Im Rahmen der St\u00e4rkung der Zusammenarbeit zwischen uns und der Afrikanischen Union zum Beispiel bilden wir afrikanische Polizisten f\u00fcr Peace-Keeping-Operationen aus. Daneben unter-st\u00fctzen wir die Afrikanische Union bei einem ganz wichtigen Gro\u00dfprojekt, das nicht sehr bekannt ist: Die Afrikanische Union hat vor, bis zum Jahre 2017 umstrittene Grenzverl\u00e4ufe in Afrika zu identi-fizieren, die Grenzen zu markieren und sie m\u00f6g-lichst zwischen den Staaten zu vereinbaren. Das verlangt technische Unterst\u00fctzung, aber auch eine Umsetzungshilfe, an der wir uns ebenfalls beteili-gen.\n\nEin dritter Schwerpunkt ist die Friedensmediati-on, damit Gesellschaften in Post-Konfliktstaaten nicht erneut in Gewalt abgleiten, wenn der eigent-liche Konflikt vor\u00fcber ist. Dazu zwei Beispiele:\n\nErstens. In der n\u00e4chsten Woche werde ich, wenn die Dinge so laufen, wie ich mir das w\u00fcn-sche, in S\u00fcdamerika sein - am Schluss der Reise auch in Kolumbien. Bei dem Vers\u00f6hnungsprozess, der in Kolumbien jetzt hoffentlich ansteht, stehen wir auf Bitte des Pr\u00e4sidenten Santos Calder\u00f3n, der vor wenigen Wochen hier in Berlin war und um Unterst\u00fctzung gebeten hat, beratend zur Seite. Wir nehmen ganz konkrete Projektvorschl\u00e4ge dorthin mit, die wir gemeinsam mit der Gedenk-st\u00e4tte Berlin-Hohensch\u00f6nhausen entwickelt haben. Dar\u00fcber hinaus haben wir gemeinsam mit der Max-Planck-Stiftung f\u00fcr Internationalen Frieden und Rechtsstaatlichkeit eine Zusammenarbeit beim Thema \u00dcbergangsjustiz vorbereitet. Auf die-se Weise versuchen wir, auch pr\u00e4ventiv etwas gegen das Wiederaufflammen der Auseinander-setzungen in Kolumbien beizutragen. Auch das ist Krisenpr\u00e4vention.\n\nZweitens. Wenn diese Debatte vorbei ist, werde ich eine Delegation aus Korea treffen, mit der wir bereits im November gesprochen haben und die ein neues Interesse an den deutschen Erfahrun-gen mit der Wiedervereinigung hat. Wir werden heute Mittag gemeinsam mit den koreanischen Kollegen dar\u00fcber debattieren und sp\u00e4ter in einer zweiten Sitzung mit der deutsch-koreanischen Be-ratergruppe - Hartmut Koschyk und Markus Me-ckel sind dabei - zu diesem Thema tagen. Ge-meinsam mit dieser deutsch-koreanischen Bera-tergruppe werden wir dann zum zweiten Mal zum Thema Wiedervereinigung zusammensitzen.\n\nSie haben gestern hier im Deutschen Bundes-tag \u00fcber die Ausbildungsmission in Mali diskutiert. Das ist gut und richtig. Richtig finde ich auch, dass die breite Unterst\u00fctzung des Deutschen Bundestages gew\u00e4hrleistet ist.\n\nIch sage das nur, weil viel weniger h\u00e4ufig zur Kenntnis genommen wird, wie breit unser politi-sches Engagement in Mali wirklich ist. Wir unter-st\u00fctzen dort zum -Beispiel auch ein neugeschaffe-nes Ministerium f\u00fcr Vers\u00f6hnung. Die Vers\u00f6h-nungsarbeit kann dort noch nicht richtig laufen, weil der Konflikt noch hei\u00df ist, aber wir versuchen, jetzt die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Vers\u00f6hnungsprozesse sp\u00e4ter schnellstm\u00f6glich anlaufen k\u00f6nnen.\n\nIch nenne Ihnen diese wenigen Beispiele auch, um den falschen Eindruck zu vermeiden, dass die Au\u00dfenpolitik in diesen Tagen nur mit den vier, f\u00fcnf Gro\u00dfkrisen rund um die Welt besch\u00e4ftigt ist.  Darauf m\u00fcssen wir uns sicherlich kon-zentrieren. Die \u00d6ffentlichkeit h\u00e4tte wenig Ver-st\u00e4ndnis, wenn wir uns davon abwenden. Aber Krisenpr\u00e4vention, Friedenskonsolidierung oder Vers\u00f6hnungsprozesse sind auch Teil meiner t\u00e4g-lichen Arbeit bzw. des Ausw\u00e4rtigen Amts genauso wie Friedensmediation. Dazu haben wir gerade im letzten Sp\u00e4therbst in Berlin eine gro\u00dfe Konferenz durchgef\u00fchrt. Wir wurden gebeten, noch mehr in die Ausbildung von Friedensvermittlern zu inves-tieren. Das ist wichtig, keine Frage.\n\nMit einem letzten Blick auf die vielen Krisen der Welt sage ich noch einmal: Nicht \u00fcberall gelingt zivile Krisenpr\u00e4vention. Aber ich glaube fest da-ran: Vorausschauende Au\u00dfenpolitik ist jeden Euro wert. Ihre Rendite zahlt sich zwar heute nicht in Geldscheinen aus, aber vielleicht morgen in ver-miedenen Konflikten, und das ist viel wert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45989,"sequence":11,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45990,"sequence":12,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt das Wort Kathrin Vogler.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45991,"sequence":13,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45992,"sequence":14,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kolle-gen! Meine Damen und Herren! Vor 35 Jahren ha-be ich als Jugendliche die Grundsatzerkl\u00e4rung der Deutschen Friedensgesellschaft unterschrieben. Da hei\u00dft es:\n\nDer Krieg ist ein Verbrechen an der Mensch-heit. Ich bin daher entschlossen, keine Art von Krieg zu unterst\u00fctzen und an der Beseiti-gung aller Kriegsursachen mitzuarbeiten.\n\nDeswegen bin ich ausgesprochen stolz und froh, einer Fraktion in diesem Haus angeh\u00f6ren zu d\u00fcr-fen, die keinem Milit\u00e4reinsatz im Ausland zu-stimmt.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45993,"sequence":15,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45994,"sequence":16,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Uns ist es wichtig, Gewalt, Krieg und B\u00fcrgerkrieg durch eine aktive Friedenspolitik im Vorfeld zu verhindern. Menschen, die von Krieg und Gewalt betroffen sind, wollen wir ohne Waffen wirksam helfen. Daf\u00fcr setzen wir voll auf die zivile Konflikt-bearbeitung.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45995,"sequence":17,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45996,"sequence":18,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Steinmeier, es ist gut, dass Sie sich heute selbst an dieser Debatte beteiligen. Es ist auch gut, dass der Bundespr\u00e4sident in der n\u00e4chsten Woche aktive und -engagierte Menschen aus der zivilen Konfliktbearbeitung in das Schloss Belle-vue zu sich einl\u00e4dt. Das sind wichtige Symbole. Aber wir wollen, dass die zivile Krisenpr\u00e4vention und Konfliktbearbeitung endlich \u00fcber Symbolpolitik hinauskommen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45997,"sequence":19,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45998,"sequence":20,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Wor\u00fcber reden wir hier? Zivile Konfliktbearbei-tung bedeutet, mit zivilen, das hei\u00dft mit nicht mili-t\u00e4rischen Mitteln Gewalt zu verhindern oder zu beenden. Das findet etwa statt, wenn Friedens-verhandlungen vereinbart oder \u00fcberwacht werden, wenn Kindersoldaten durch Verhandlungen befreit und zu ihren Familien zur\u00fcckgebracht werden oder wenn Journalisten lernen, wie man der Verbrei-tung von Hass und Angst durch eine ausgewoge-ne Berichterstattung entgegentreten kann. Das findet statt, wenn Kriegsverbrecher in rechtsstaat-lichen Verfahren verurteilt werden und ihre Opfer Gerechtigkeit erfahren.\n\nIch freue mich, dass wir heute auf der Besu-chertrib\u00fcne Menschen begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen, die sich dieser gro\u00dfen Aufgabe leidenschaftlich widmen. Stellvertretend begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich Ramy Lakkis und Assem Shraif aus dem Libanon.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45999,"sequence":21,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abge-ordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46000,"sequence":22,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie bauen dort mit Unterst\u00fctzung des Zivilen Frie-densdienstes aus Deutschland Friedensnetzwerke auf und arbeiten so gegen die wachsenden Span-nungen zwischen den Religionsgruppen, aber auch - Herr Steinmeier, Sie haben das angespro-chen - zwischen syrischen Fl\u00fcchtlingen und Ein-heimischen an. Diese Arbeit ist schwierig, aber notwendig. Diese m\u00fcssen wir noch mehr unter-st\u00fctzen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46001,"sequence":23,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46002,"sequence":24,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Grundgesetz verlangt in seiner Pr\u00e4ambel von uns allen, dem Frieden in der Welt zu dienen. Das bedeutet doch, dass Frieden die Leitschnur unseres Handelns in allen politischen Bereichen sein muss. Genau daf\u00fcr gibt es seit 2004 den Ak-tionsplan \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktl\u00f6sung und Friedenskonsolidierung\u201c. Wenn Sie einmal drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe fragen, ob die deutsche Politik in den letzten zehn Jahren nach Einsch\u00e4t-zung der Menschen friedlicher geworden sei: Was meinen Sie, was Sie dann zu h\u00f6ren bekommen? Das ist beileibe nicht nur ein Vermittlungsproblem; denn die Menschen erleben das Tag f\u00fcr Tag. Sie m\u00fcssen nur die Nachrichten verfolgen.\n\nObwohl wir in einer Zeit leben, in der Krisen und Konflikte immer h\u00e4ufiger in Gewalt m\u00fcnden, bleibt doch der Beitrag Deutschlands und dieser Bun-desregierung zur zivilen Krisenpr\u00e4vention und Konfliktbearbeitung auch nach zehn Jahren Akti-onsplan besch\u00e4mend gering. Das beginnt schon bei den Begrifflichkeiten. Bei Ihnen findet sich un-ter der \u00dcberschrift \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention, Kon-fliktl\u00f6sung und Friedenskonsolidierung\u201c ein buntes Sammelsurium an Ma\u00dfnahmen, auch Polizeiein-s\u00e4tze, die Aufr\u00fcstung und Ausbildung von Armeen und sogar Milit\u00e4reins\u00e4tze mit Kampfauftrag. Das hat doch mit ziviler Krisenpr\u00e4vention nichts, aber auch gar nichts zu tun.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46003,"sequence":25,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46004,"sequence":26,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Beispiel: Sie wollen die Kapazit\u00e4ten der ei-genverantwortlichen zivilen Krisenpr\u00e4vention in Afrika st\u00e4rken. Gut, aber welche Ma\u00dfnahmen f\u00fch-ren Sie daf\u00fcr an? Die Ausbildung von Soldaten in Mali. Was, bitte, hat das mit ziviler Krisenpr\u00e4ven-tion zu tun? Nichts, aber auch gar nichts.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46005,"sequence":27,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46006,"sequence":28,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Man kann unterschiedlicher Meinung sein, wel-che Rolle Milit\u00e4r und Polizei in der Konfliktvorbeu-gung oder -beilegung haben k\u00f6nnen, aber wir soll-ten doch bitte zivile, polizeiliche und milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen ordentlich trennen, genau wie wir das aus gutem Grund auch im Inland tun.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46007,"sequence":29,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46008,"sequence":30,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, wir haben auch Fortschritte zu verzeichnen. Der Zivile Friedensdienst ist mit 230 Fachkr\u00e4ften in 36 Konfliktregionen im Einsatz und unterst\u00fctzt dort Friedensprozesse. Er hat sich ganz hervorra-gend entwickelt. Aber es gibt viel mehr Bedarf, gerade dort, wo die Konflikte zwar auf der Stra\u00dfe liegen, aber noch nicht offen ausgebrochen sind, wie zum Beispiel in den Fl\u00fcchtlingslagern des Li-banon. Im Libanon kommt mittlerweile auf jeden Einwohner ein syrischer Fl\u00fcchtling. Deswegen will die Linke den Zivilen Friedensdienst auch deutlich besser ausstatten.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46009,"sequence":31,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46010,"sequence":32,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Ausbildung ziviler Fachkr\u00e4fte kommt in kleinen Schritten voran. Das F\u00f6rderprogramm ifa zivik des Ausw\u00e4rtigen Amtes war wichtig. Auch da k\u00f6nnte man noch mehr tun.\n\nAber was den Kern des Aktionsplans eigentlich betrifft, da hat sich meiner Ansicht nach zu wenig bewegt; denn eigentlich sollten doch alle Ministe-rien hinterfragen, was sie vielleicht unbeabsichtigt zu den Konflikten in der Welt beitragen. Es ist doch der Kern des Aktionsplans, dass sich zum Beispiel das Wirtschaftsministerium vor dem Ab-schluss des n\u00e4chsten Freihandelsabkommens einmal Gedanken dar\u00fcber macht, ob das Abkom-men vielleicht zur Versch\u00e4rfung von Konflikten in dem entsprechenden Partnerland beitragen k\u00f6nn-te, oder dass es dann, wenn es um Erd\u00f6limport aus Nigeria geht, die Auswirkungen auf die Kon-fliktlage in den F\u00f6rdergebieten im Nigerdelta be-r\u00fccksichtigt. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Herr Steinmeier, dass die Bundesregierung diese Per-spektive wieder aufgreift.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46011,"sequence":33,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46012,"sequence":34,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Bild von der Bundesrepublik als Vorreiter der zivilen Krisenpr\u00e4vention, das die Bundesregie-rung so gerne zeichnet, ist schon deshalb schief, weil Deutschland selbst inzwischen Partei in allzu vielen Kriegen und Konflikten ist. Das kommt da-her, dass Sie vor allem auf die Karte des milit\u00e4ri-schen Eingreifens setzen. Deswegen wird unser Land mehr und mehr unf\u00e4hig, die zivilen M\u00f6glich-keiten, die es gibt, auch wirklich zu nutzen.\n\nWenn Sie, Herr Steinmeier, oder der Bundes-pr\u00e4sident von Deutschlands Verantwortung in der Welt reden, dann ist es vor diesem Hintergrund doch kein Wunder, dass viele Menschen das als Ank\u00fcndigung von noch mehr Milit\u00e4reins\u00e4tzen wahrnehmen. Diese Regierung benutzt die zivile Krisenpr\u00e4vention als Feigenblatt f\u00fcr eine milit\u00e4rin-terventionistische Politik, und das zeigt sich doch schon an den finanziellen Mitteln.\n\nMeine Fraktion hat die Bundesregierung ge-fragt, was sie denn f\u00fcr die Umsetzung des Akti-onsplans in den einzelnen Ressorts ausgibt. Das Wirtschafts- und das Umweltministerium haben daf\u00fcr nach eigenen Angaben in den letzten zehn Jahren keinen einzigen Cent ausgegeben. In vie-len Ministerien ist noch nicht einmal klar, was die-ses Zivile eigentlich ist, das gef\u00f6rdert werden soll. Die j\u00e4hrlich etwa 1,2 Milliarden Euro, die f\u00fcr die zivile Krisenpr\u00e4vention nach Ihren eigenen Anga-ben ausgegeben werden - die Angabe ist \u00fcber-h\u00f6ht -, sind einfach l\u00e4cherlich gering, wenn man \u00fcberlegt, dass allein die Bundeswehr 32 Milliarden Euro im Jahr verschlingt.\n\nDann haben wir konkret nachgefragt, welche R\u00fcstungsexporte diese Bundesregierung in L\u00e4n-der genehmigt hat, f\u00fcr die sie gleichzeitig Ma\u00df-nahmen der Krisenpr\u00e4vention bewilligt hat. Die Antwort darauf haben Sie uns verweigert. Das war selbst Ihnen wohl doch zu peinlich. Also haben wir das selber zusammengestellt, und der Befund ist erschreckend. Herr Steinmeier - Sie haben \u00fcber Kolumbien gesprochen -, im Jahr 2013 hat die Bundesregierung R\u00fcstungsexporte nach Kolumbi-en im Wert von \u00fcber 50 Millionen Euro bewilligt. Gleichzeitig hat das Ausw\u00e4rtige Amt Projekte zur Konfliktbew\u00e4ltigung im Wert von 1,5 Millionen Eu-ro gef\u00f6rdert, unter anderem Projekte f\u00fcr den Kampf gegen Korruption. Sie liefern also Waffen an eine korrupte Regierung. Ist das \u201evorsorgende Au\u00dfenpolitik\u201c?\n\nIndien und Pakistan: Beide L\u00e4nder haben Ma\u00df-nahmen der Krisenpr\u00e4vention ergriffen. Gleichzei-tig haben Sie nach Indien 2013 Waffenexporte im Wert von 107 Millionen Euro, nach Pakistan Waf-fenexporte im Wert von 47 Millionen Euro bewil-ligt. Beide L\u00e4nder sind seit langen Jahren im Streit um Kaschmir. In beiden L\u00e4ndern gibt es bewaffne-te Auseinandersetzungen. Jetzt erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, was das f\u00fcr eine Krisenpr\u00e4vention ist, die Sie da betrieben haben, und wie man zwei L\u00e4nder aufr\u00fcsten kann, die sich miteinander im Dauerkonflikt befinden?","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46013,"sequence":35,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46014,"sequence":36,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen Sie nicht erkl\u00e4ren. Entschuldigen Sie, das ist doch reiner Etikettenschwindel.\n\nMilit\u00e4reins\u00e4tze und Waffenlieferungen sind n\u00e4mlich nicht Teil der L\u00f6sung; sie sind Teil des Problems.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46015,"sequence":37,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46016,"sequence":38,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen feststellen: Bei nahezu jedem gr\u00f6\u00dfe-ren bewaffneten Konflikt, der heute \u00fcber unsere Fernsehbildschirme flimmert, gab es in der Ver-gangenheit Waffenlieferungen, missgl\u00fcckte Inter-ventionen. Au\u00dferdem gibt es eine Politik der Spal-tung auf diesem Planeten, die immer mehr Men-schen arm und sehr wenige Menschen daf\u00fcr sehr reich macht. Wenn etwa im S\u00fcdsudan die Vieh-z\u00fcchter und die Ackerbauern wie Kain und Abel um die letzten Wasserressourcen k\u00e4mpfen, dann n\u00fctzt ihnen auch keine noch so gro\u00dfe Milit\u00e4rpr\u00e4-senz. Diese Konflikte k\u00f6nnen sie nur beilegen, wenn es einerseits genug Wasser gibt und ande-rerseits Streitbeilegungsmechanismen, die von al-len Seiten akzeptiert sind.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46017,"sequence":39,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46018,"sequence":40,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn alle Ministerien \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssten, was sie zur Eskalation von Konflikten beitragen, dann gilt das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Verteidigungsminis-terium. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass dann kein einziger der derzeitigen Bundesweh-reins\u00e4tze mehr Bestand h\u00e4tte.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46019,"sequence":41,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46020,"sequence":42,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber leider ist der Irrglaube an den Nutzen mili-t\u00e4rischer Interventionen nicht nur in der Bundes-regierung verbreitet; in Ihrem Entschlie\u00dfungsan-trag zur heutigen Debatte fordern Sie, liebe Kolle-ginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, Deutsch-lands F\u00e4higkeiten im milit\u00e4rischen Bereich nach dem \u201edo no harm\u201c-Ansatz zu \u00fcberpr\u00fcfen, also da-hin gehend, wie sie sich auf gewaltsam ausgetra-gene Konflikte auswirken. Das klingt so \u00e4hnlich wie etwas, was auch wir fordern. Es klingt also erst einmal nicht schlecht; aber es wirft doch die Frage nach den Konsequenzen auf. Welcher der von den Gr\u00fcnen in den letzten Jahren unterst\u00fctzte Milit\u00e4reinsatz h\u00e4tte denn Ihrer Meinung nach die-sen Anspruch erf\u00fcllt? Der KosovoKrieg? Der Af-ghanistan-Krieg? Die westliche Intervention in Li-byen, f\u00fcr die auch in Ihrer Fraktion geworben wur-de?\n\nNein, ich sage Ihnen eines: Sie m\u00fcssen diese milit\u00e4rische Logik \u00fcberwinden.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46021,"sequence":43,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46022,"sequence":44,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutschland braucht ein Gesamtkonzept f\u00fcr eine zivile Au\u00dfenpolitik, die sich von den Regeln des V\u00f6lkerrechts, dem Prinzip des Gewaltverzichts und vom Gedanken des fr\u00fchzeitigen, vorbeugen-den Handels leiten l\u00e4sst. Daf\u00fcr brauchen wir auch eine Umverteilung im Bundeshaushalt. Denn, mei-ne Damen und Herren, w\u00fcrden Sie einen einzigen Eurofighter weniger kaufen, k\u00f6nnten Sie mit dem eingesparten Geld die Mittel f\u00fcr den Zivilen Frie-densdienst f\u00fcr f\u00fcnf Jahre mehr als verdoppeln. Das w\u00e4re mehr als ein Symbol, und damit k\u00f6nnte Deutschland wirklich dem Frieden in der Welt die-nen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46023,"sequence":45,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46024,"sequence":46,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Franz Josef Jung, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46025,"sequence":47,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46026,"sequence":48,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Her-ren! Zu Beginn der Debatte m\u00f6chte ich unserer Bundesregierung herzlich f\u00fcr den Beitrag danken, den sie zur zivilen Krisenpr\u00e4vention, zur Konflikt-l\u00f6sung und zur Friedenskonsolidierung leistet. Frau Vogler, wenn Sie das als Symbolpolitik be-zeichnen, dann kann man das nur mit Nachdruck zur\u00fcckweisen. Das Gegenteil ist der Fall.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46027,"sequence":49,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46028,"sequence":50,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Bericht wird, denke ich, sehr klar zum Ausdruck gebracht, welchen Beitrag wir zur nachhaltigen Friedensf\u00f6rderung in Europa und in dieser Welt leisten; der Au\u00dfenminister hat auf sehr konkrete Ma\u00dfnahmen hingewiesen. Gerade auch in Ansehung der heute beginnenden M\u00fcnch-ner Sicherheitskonferenz - der Kollege Ischinger hat verdeutlicht, dass die Frage des fortlaufenden Krisenmanagements","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46029,"sequence":51,"sitzung":86,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Waffen-lieferungen!","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46030,"sequence":52,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mit an zentraler Position der Diskussion stehen wird -, wird deutlich, dass man sich hier sehr konkret der Frage nach den Ursachen und der konkreten Frage der Pr\u00e4vention zuwenden muss.\n\nZun\u00e4chst muss man nat\u00fcrlich feststellen, dass sich die Konfliktsituationen in der Welt ver\u00e4ndert haben. Wir haben eine Situation des globalen Ter-rors; ich erw\u00e4hne nur ISIS, Boko Haram und na-t\u00fcrlich auch al-Qaida. Es gibt eine Zunahme an radikalen und islamistischen Extremisten. Wir ha-ben - darauf hat der Bundesau\u00dfenminister zu Recht hingewiesen - die sogenannten Failing Sta-tes, die fragilen Staaten. Wir haben transnationale organisierte Kriminalit\u00e4t und das Problem der Ressourcenkonflikte. Ich denke, darauf m\u00fcssen wir zun\u00e4chst eine Antwort im Rahmen ziviler Kri-senpr\u00e4vention zu finden versuchen; denn das sind die Instrumente, die im Vorfeld unabdingbar sind, um letztlich eine friedliche Entwicklung in unserer Welt zu bef\u00f6rdern. Deshalb ist genau dieser Ak-zent, den die Bundesregierung hier setzt, richtig.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46031,"sequence":53,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46032,"sequence":54,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind mit diesen Ma\u00dfnahmen auch f\u00fchrend in Europa.\n\nIch finde aber, es geh\u00f6rt auch dazu, dass wir \u00fcber das reden, was wir damals im Wei\u00dfbuch 2006 als vernetzte Sicherheit bezeichnet haben. Es geht darum, dass wir au\u00dfen- und entwick-lungspolitische, zivile, polizeiliche -Instrumente einsetzen, dass wir aber auch nicht ausschlie\u00dfen, als Ultima Ratio milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten einzuset-zen nach dem Grundsatz: Ohne Sicherheit keine Entwicklung, aber ohne Entwicklung auch keine Sicherheit. - Dies ist zu einem Kennzeichen deut-scher Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik geworden und hat mit einen Beitrag dazu geleistet, dass wir in einigen Regionen unserer Welt zu einer friedlichen Entwicklung gekommen sind.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46033,"sequence":55,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46034,"sequence":56,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da dies immer wieder bestritten wird, will ich nur in Erinnerung rufen: Was w\u00e4re denn gewesen, als es die Massenhinrichtungen - Stichwort \u201eSrbrenica\u201c -, die Massenvergewaltigungen, das menschenverachtende Vorgehen in den ehemali-gen Balkanstaaten gegeben hat? Ohne dass die NATO dort eingegriffen h\u00e4tte, w\u00e4re es nicht zu ei-ner stabilen und friedlichen Entwicklung gekom-men. Auch das geh\u00f6rt dazu, wenn wir \u00fcber Kri-senbew\u00e4ltigung und Friedenssicherung in unserer Welt sprechen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46035,"sequence":57,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD und der Abg. Mari-eluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46036,"sequence":58,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, leider m\u00fcssen wir feststellen, dass es letztlich oft des letzten Mittels bedarf - ich nehme jetzt zu dem ak-tuellen Thema der Bek\u00e4mpfung des ISIS-Terrors Stellung -, n\u00e4mlich des Einsatzes milit\u00e4rischer F\u00e4higkeiten. Wenn man sieht, in welcher brutalen Art und Weise ISIS vorgeht - ich erinnere an den Piloten und ich erinnere an im Grunde genommen Kinder, die hingerichtet werden; Menschen werden abgeschlachtet -, dann erkennt man: Dort ist lei-der Gottes alleinige zivile Krisenpr\u00e4vention nicht die Ma\u00dfnahme, die zu einer friedlichen Entwick-lung f\u00fchrt. Dort ist es richtig, beispielsweise die Peschmerga mit Waffen zu unterst\u00fctzen und eine Ausbildungsleistung im Irak zu erbringen, um da-zu beizutragen, dass derartiges menschenverach-tendes Vorgehen einer Terrororganisation zur\u00fcck-gedr\u00e4ngt wird und dass es in dieser Region wie-der zu einer friedlichen Entwicklung kommt.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46037,"sequence":59,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD und des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46038,"sequence":60,"sitzung":86,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Saudi-Arabien!","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46039,"sequence":61,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcr-lich ist es richtig, dass die zivile Krisenpr\u00e4vention weltweit an Bedeutung gewonnen hat. Dadurch wird vorsorgend in Frieden und Stabilit\u00e4t inves-tiert: durch F\u00f6rderung von Rechtsstaatlichkeit, durch die Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung, durch Ausbildung von Polizei- und Sicherheitskr\u00e4f-ten, durch die St\u00e4rkung der Zivilgesellschaften, durch die F\u00f6rderung von Bildungs- und Gesund-heitssystemen, aber auch durch die Gew\u00e4hrleis-tung der Grundbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung.\n\nIch habe zu oft - beispielsweise in Afghanistan, um ein konkretes Beispiel zu nennen - erlebt, dass Menschen, die \u00fcberhaupt keine Perspektive hatten, dass ihre Familien \u00fcberleben, die in Not und Elend lebten, viel empf\u00e4nglicher f\u00fcr radikale Werbeaktionen - beispielsweise der Taliban - wa-ren als diejenigen, deren Grundbed\u00fcrfnisse gesi-chert waren. Deshalb geh\u00f6rt auch die F\u00f6rderung der Grundbed\u00fcrfnisse der Menschen in diesen Regionen dazu, um zur Stabilit\u00e4t und zur friedli-chen Entwicklung beizutragen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46040,"sequence":62,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46041,"sequence":63,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ein solcher vorsorgender und ressort\u00fcbergreifender Ansatz ist das Markenzeichen der deutschen Au-\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Damit \u00fcbernehmen wir - das zeigen die Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen, die auch in diesem Jahr vorgenommen werden - mehr Verantwortung in der Welt, wie es sowohl der Bundespr\u00e4sident als auch der Au\u00dfenminister und die Verteidigungsministerin auf der letzten Si-cherheitskonferenz in M\u00fcnchen deutlich gemacht haben. Aber es gilt auch, die Instrumente der Kri-senpr\u00e4vention fortzuentwickeln. Dazu geh\u00f6rt der Review-Prozess im Ausw\u00e4rtigen Amt, wo unter Einbeziehung von Fachleuten, von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein gesellschaftlicher Diskurs in die-ser Richtung vorangetrieben wird. Dazu geh\u00f6rt das Eintreten des Bundesministeriums f\u00fcr wirt-schaftliche Zusammenarbeit f\u00fcr eine passgenaue Krisenpr\u00e4vention und zivile Konfliktberatung. Dazu geh\u00f6rt in der Perspektive auch der vernetzte An-satz, dass beispielsweise Ausbildungsunterst\u00fct-zung und Unterst\u00fctzung bei Polizeima\u00dfnahmen geleistet werden und auch durch die Teilnahme an UN-Missionen zur Friedenssicherung beigetragen wird. Wenn Sie sich die UN-Missionen sowohl im Libanon als auch in Mali, im Sudan, in Darfur, in Afghanistan und im Kosovo anschauen, dann se-hen Sie: All dies sind Beitr\u00e4ge, mit denen Deutschland, wie ich finde, einen wichtigen Bei-trag zur Krisenpr\u00e4vention, zur Krisenbew\u00e4ltigung und damit zur Friedenssicherung in unserer Welt leistet.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46042,"sequence":64,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD und der Abg. Mari-eluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46043,"sequence":65,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir haben eine Ver-antwortung, wenn es darum geht, V\u00f6lkermord, Kriegsver-brechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit zu verhindern bzw. zu bek\u00e4mpfen. Dies hat der Bundespr\u00e4sident vor ein paar Tagen von diesem Pult aus - wie ich finde, zu Recht - noch einmal deutlich gemacht. Wir wollen mit die-sen Ma\u00dfnahmen unseren Beitrag f\u00fcr eine friedli-che Entwicklung in Europa und dar\u00fcber hinaus leisten. Es ist es auch wichtig, dass unsere Bun-deskanzlerin gemeinsam mit Staatspr\u00e4sident Hol-lande sowohl in Kiew als auch - heute - in Mos-kau ist, um dazu beizutragen, dass wir endlich zu dem kommen, was einst vereinbart worden ist, n\u00e4mlich dass die Waffen in der Ukraine schwei-gen und es dort wieder zu einer friedlichen Ent-wicklung kommt. Auch dies ist ein Beitrag zur Friedenssicherung, der von unserer Bundesregie-rung geleistet wird.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46044,"sequence":66,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD und der Abg. Mari-eluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46045,"sequence":67,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00fcge hinzu: Es war erst am 21. Januar, als unter Verantwortung unseres Bundesau\u00dfenminis-ters sowohl der Au\u00dfenminister der Ukraine als auch der Au\u00dfenminister Moskaus - der Au\u00dfenmi-nister Frankreichs war ebenfalls dabei - verein-barten: Die Demarkationslinie wird anerkannt. Die schweren Waffen werden abgezogen. - Und was ist passiert? Das Gegenteil! Es wurde eine Gro\u00df-offensive mit all den bekannten Geschehnissen gestartet, beispielsweise der Rakete, die dort zu 30 Toten und zur weiteren Versch\u00e4rfung der Situa-tion gef\u00fchrt hat.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir alles tun, unseren Einfluss geltend zu machen, um hier zu einer friedlichen Entwicklung beizutragen, um dazu beizutragen, dass das, was einmal als Grundlage in Minsk ver-einbart worden ist - und zwar von der Ukraine und Russland unter Beteiligung der OSZE -, umge-setzt wird: dass nicht nur die Waffen schweigen, sondern auch eine humanit\u00e4re, eine wirtschaftli-che Entwicklung erfolgt, dass die lokale Selbst-verwaltung eingerichtet und auch in dieser Region mehr Autonomie gew\u00e4hrleistet wird, um letztlich dazu beizutragen, dass diese kriegerischen Aus-einandersetzungen mitten in Europa endlich been-det werden und wir wieder zu einem Zusammenle-ben in friedlicher Koexistenz in Europa kommen. Das ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr Frieden. Deshalb ist es so wichtig, dass -unsere Bundes-kanzlerin und der Staatspr\u00e4sident Frankreichs heute hoffentlich einen Erfolg in Moskau erzielen k\u00f6nnen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46046,"sequence":68,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46047,"sequence":69,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich will noch eines hinzuf\u00fcgen, weil dies aus meiner Sicht in der \u00d6f-fentlichkeit immer sehr einseitig dargestellt wird: Gerade fand die NATO-Verteidigungsministerkonferenz statt. Der NATO-Generalsekret\u00e4r hat noch einmal unterstrichen, dass wir eine Zusammenarbeit mit Russland wol-len, dass die NATO-Russland-Grundakte gilt, die von Moskau allerdings verletzt wurde, weil sie die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine nicht akzeptiert hat. Aus meiner Sicht geh\u00f6rt dies aber elementar zur friedlichen Koexistenz und zum friedlichen Zu-sammenleben. Seit dem Zweiten Weltkrieg war es die gemeinsame Grundlage der Staaten in Europa, dass die Integrit\u00e4t der Grenzen der Staaten aner-kannt und nicht infrage gestellt wird. Das muss in Zukunft wieder f\u00fcr alle Beteiligten gelten, damit Frieden und ein friedliches Zusammenleben in Eu-ropa und dar\u00fcber hinaus m\u00f6glich sind.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46048,"sequence":70,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46049,"sequence":71,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich sage zusammen-fassend: Wir wollen unseren Beitrag zur zivilen Krisenpr\u00e4vention, zur Konfliktl\u00f6sung und zur Frie-denskonsolidierung leisten. Wir sind aber auch im \u00e4u\u00dfersten Fall bereit, milit\u00e4rische Mittel einzuset-zen,","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46050,"sequence":72,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn das der \u00e4u\u00dferste Fall ist: Warum reden Sie dann nur \u00fcber Milit\u00e4r?","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46051,"sequence":73,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um Frieden zu sichern bzw. zu erm\u00f6glichen. Des-halb bitte ich Sie um Zustimmung zum Entschlie-\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen.\n\nBesten Dank.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46052,"sequence":74,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46053,"sequence":75,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Franziska Brantner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46054,"sequence":76,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Sch\u00f6n, dass Sie heute gekommen sind. Es ist ja der dritte Versuch; Sie waren schon zweimal eingeladen. Dass es beim dritten Mal ge-klappt hat, ist wirklich einen Applaus wert.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46055,"sequence":77,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46056,"sequence":78,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute beginnt in M\u00fcnchen die allj\u00e4hrliche Si-cherheitskonferenz. Im letzten Jahr wurde diese Tagung von Bundespr\u00e4sidenten Gauck mit dem Pl\u00e4doyer er\u00f6ffnet, Deutschland solle mehr Ver-antwortung \u00fcbernehmen. Tage zuvor hatten Sie, Herr Au\u00dfenminister Steinmeier, im Bundestag ap-pelliert, die Bundesrepublik d\u00fcrfe keine Kultur des Heraushaltens \u00fcben. H\u00e4ufig wurde diese Debatte verengt gef\u00fchrt, rein auf die milit\u00e4rische Kompo-nente abgestellt. Auch wenn es von Ihnen nicht immer beabsichtigt war, hat zu dieser Verengung sicherlich beigetragen, dass f\u00fcr das Nichtmilit\u00e4ri-sche, das Zivile kaum neue Vorschl\u00e4ge oder An-s\u00e4tze in die Debatte eingebracht wurden. Dadurch verengt sich die Debatte auf das Milit\u00e4rische.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46057,"sequence":79,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46058,"sequence":80,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Jahr nach diesen Reden - und es waren ei-nige - d\u00fcrfen Fragen gestellt werden: Hat Deutschland mehr Verantwortung im zivilen Be-reich \u00fcbernommen, und wo hat es dies getan? Hat es seine M\u00f6glichkeiten genutzt? Verf\u00fcgt es \u00fcber-haupt \u00fcber diese M\u00f6glichkeiten? Auf der Haben-seite der Regierung stehen eindeutig die deut-schen Vermittlungen im De-facto-Krieg zwischen der Ukraine und Russland ebenso wie Vorhaben im Bereich der Mediation. Wir haben es als Bun-destag geschafft, die Gelder f\u00fcr ZIF und ZFD zu erh\u00f6hen.\n\nZivile Krisenpr\u00e4vention ist kein Selbstl\u00e4ufer. Die Erfolge sind nicht einfach zu messen. Das ist ein Umstand, der vielen Aktiven st\u00e4ndig widerf\u00e4hrt: Man verhindert Konflikte und hat keine Fotos, die in den Zeitungen ver\u00f6ffentlicht werden oder \u00fcber CNN laufen. Deswegen fragt man vielleicht, wof\u00fcr sie eigentlich da sind. Au\u00dferdem bietet die zivile Krisenpr\u00e4vention durchaus Anlass f\u00fcr sehr schwierige Fragen, \u00fcber die sich trefflich diskutie-ren l\u00e4sst: Kann man Konflikte \u00fcberhaupt verhin-dern? Geht es nicht eher um Konfliktbearbeitung und Konflikttransformation?","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46059,"sequence":81,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46060,"sequence":82,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wenn es das ist: K\u00f6nnen wir wirklich verl\u00e4ssliche Staatlichkeit aufbauen und voranbrin-gen? Sind wir da nicht h\u00e4ufig gescheitert? - Selbst wenn wir es k\u00f6nnten: K\u00f6nnen wir denn die Konflikte voraussehen? Woran machen wir das fest? - Ich glaube, dass wir viel davon k\u00f6nnen. In diesen Bereichen m\u00fcssen wir endlich mehr tun.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46061,"sequence":83,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46062,"sequence":84,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es gibt eben auch vieles, was wir noch nicht oder nicht gut genug k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen das ehrlich anerkennen und dann eben auch massiv investieren - in Wissen, in Konzepte, in weitere Instrumente und eben auch in Menschen.\n\nBeispiele f\u00fcr Gelungenes finden wir im Vierten Bericht \u00fcber die Umsetzung des Aktionsplans \u201eZi-vile Krisenpr\u00e4vention\u201c. Er ist \u00fcbrigens zum ersten Mal lesbar; das ist wirklich ein Unterschied zu den vorherigen Berichten.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46063,"sequence":85,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46064,"sequence":86,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht auch auf die Arbeit des Unterausschus-ses f\u00fcr Zivile Krisenpr\u00e4vention in der letzten Le-gislaturperiode zur\u00fcck, der jedes Mal moniert hat, man m\u00f6ge doch bitte einen lesbaren Bericht erhal-ten.\n\nEs gibt viele Beispiele in diesem Bericht, etwa aus Sri Lanka: 20 000 Menschen wurde mit der Ausstellung g\u00fcltiger Dokumente geholfen, an der Wahl teilzunehmen. Es ist ein ganz wichtiger Fak-tor, ob sich die Menschen vor Ort beteiligt f\u00fchlen, ob sie die M\u00f6glichkeit haben, an einem demokra-tischen Prozess teilzunehmen, oder eben ausge-schlossen sind. Ein weiteres Beispiel - das wurde erw\u00e4hnt - sind die Grenz- und Polizeistationen in Afrika, die man zivil aufbaut und mit denen man Grenzkonflikten vorbeugt. Es gibt ganz viele Bei-spiele, und wenn sie noch so klein und noch so weit entfernt von uns sind, sollten sie nicht unter-sch\u00e4tzt werden. Sie sind ein wirklicher Beitrag da-zu, diese Welt friedlicher zu machen. Ein Dank gilt all jenen, die diese schwierige Arbeit vor Ort leis-ten. Ihnen m\u00f6chte ich wirklich danken.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46065,"sequence":87,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46066,"sequence":88,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir aber anerkennen, dass wir damit wirklich erfolgreich sein k\u00f6nnen, stellt sich doch die Frage, ob es nicht auch mehr Geld f\u00fcr diese Projekte gibt. Da sprechen die Haushaltszahlen, Herr Steinmeier, leider eine andere Sprache. Sie hatten vorhin den Betrag von 150 Millionen Euro erw\u00e4hnt. Dabei haben Sie die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die in-ternationalen Organisationen und das, was wir in der Klimaau\u00dfenpolitik machen, mit eingerechnet. Der Ansatz f\u00fcr die rein zivile Krisenpr\u00e4vention liegt in den letzten Jahren, seit 2013, bei 95 Millionen Euro. Der Haushaltsansatz f\u00fcr dieses Jahr war sogar niedriger und lag bei 93 Millionen Euro - das wurde zum Gl\u00fcck korrigiert -, obwohl der tats\u00e4chliche Bedarf 2013 bei 133 Millionen Eu-ro lag. Der Bedarf sollte doch das Minimum sein, wenn wir die Zahlen f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr veran-schlagen, zumal es so viel mehr Krisen in dieser Welt gibt.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46067,"sequence":89,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46068,"sequence":90,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der S\u00fcddeutschen Zeitung stand gestern, der Unterschied zwischen SPD, CDU\/CSU und den Gr\u00fcnen sei nur, dass die Gr\u00fcnen in dem Bereich mehr Geld wollten. Da sage ich Ihnen: Ja, aber das ist ein ganz wichtiger Unterschied. Wer von uns ist denn gegen zivile Krisenpr\u00e4vention? - Ja wohl keiner. Deswegen kommt es darauf an, nicht nur Worte zu finden, sondern auch bereit zu sein, daf\u00fcr mehr Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46069,"sequence":91,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46070,"sequence":92,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir entsenden neben Soldatinnen und Soldaten auch viele zivile Fachkr\u00e4fte ins Ausland: Polizis-tinnen und Polizisten, Juristinnen und Juristen, In-genieurinnen und Ingenieure, Frauenrechtsexper-ten und viele weitere -Expertinnen und Experten. Sie versuchen - oft unter schwierigen Bedingun-gen -, vor Ort f\u00fcr Vers\u00f6hnung, Wiederaufbau und nachhaltige Entwicklung einzutreten. \u00dcber 1 000 Deutsche sind derzeit im Rahmen der Missionen der Vereinten Nationen, der EU und der OSZE ak-tiv. Hinzu kommen viele Fachkr\u00e4fte von Nichtre-gierungsorganisationen, zum Beispiel 230 Exper-tinnen und Experten des Zivilen Friedensdienstes in 36 L\u00e4ndern. Dieses Engagement wird viel zu selten anerkannt und gew\u00fcrdigt; aber dies zu tun, ist eine Aufgabe, die wir alle gemeinsam haben.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46071,"sequence":93,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46072,"sequence":94,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich darf Ihnen aber einmal die Frage stellen: Warum stellt Deutschland von insgesamt mehr als 12 400 Polizeikr\u00e4ften in UN-Missionen derzeit ge-rade einmal zwei Dutzend? Unter den 12 400 Poli-zeikr\u00e4ften sind 24 Deutsche. Ist das Ausdruck von mehr deutscher Verantwortung im Rahmen der Vereinten Nationen? - Ich sage Ihnen klar: Nein. Da kann und muss Deutschland mehr f\u00fcr die Ver-einten Nationen leisten.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46073,"sequence":95,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46074,"sequence":96,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch da gilt - weil die Verhandlungen mit den Bundesl\u00e4ndern manchmal eine schwierige Ange-legenheit sind -: Ohne zus\u00e4tzliches Geld vom Bund wird das nicht funktionieren.\n\nWir m\u00fcssen uns auch fragen: K\u00f6nnen wir Staat-lichkeit, k\u00f6nnen wir die Rule of Law und Reformen im Sicherheitssektor vorantreiben? Es kommt vor, dass wir den Aufbau einer unabh\u00e4ngigen Justiz f\u00f6rdern, aber dann die Richter h\u00f6chst korrupt sind und es gar niemanden mehr gibt, der sie kontrol-liert. Es kommt auch vor, dass Rechtsstaatsmis-sionen selber in Korruption verwickelt sind, kei-nerlei rechtsstaatliche Kontrollmechanismen ha-ben und deswegen vor Ort jegliche Glaubw\u00fcrdig-keit verlieren. Es kommt auch vor, dass wir eine demokratisch legitimierte Armee vorantreiben wol-len, aber die Missionen nicht mit den Parlamenten vor Ort zusammenarbeiten, zum Beispiel im Kon-go. - Das sind Situationen, in denen unsere Arbeit ad absurdum gef\u00fchrt wird, weil wir nicht die richti-gen Konzepte und Instrumente haben.\n\nEs gibt in diesem Bereich Grenzen, Misserfolge und R\u00fcckschl\u00e4ge; aber das \u00e4ndert nichts an der Notwendigkeit der Arbeit. Es geht darum, mehr zu wissen und besser zu werden. Deutschland f\u00fchrt keine kontinuierlichen, systematischen, fortlau-fenden und unabh\u00e4ngigen Evaluierungen der Pro-jekte durch. Wir m\u00fcssen in Forschung und Wir-kungsanalysen investieren; hier gibt es ein gro-\u00dfes Manko. Zehn Jahre nach dem Aktionsplan ist es dringend an der Zeit, zu schauen: Wo stehen wir? Was k\u00f6nnen wir? Wo m\u00fcssen wir etwas ver-bessern? - Das m\u00fcssen wir ehrlich angehen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46075,"sequence":97,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46076,"sequence":98,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir schon nicht \u00fcberall f\u00fcr Staatlichkeit sorgen k\u00f6nnen - ich glaube, man muss auch die Grenzen anerkennen -, dann m\u00fcssen wir wenigs-tens dazu beitragen, dass die betroffenen Gesell-schaften und Staaten nicht weiter wirtschaftlich destabilisiert werden. Davon sind wir aber noch weit entfernt. Wenn die Handels , die Fischerei- und die Agrarpolitik nicht im Dienste des Friedens stehen, sondern dazu beitragen, dass Gesell-schaften destabilisiert werden, dann m\u00fcssen wir uns nicht wundern, wenn diese Staaten weiter zer-fallen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46077,"sequence":99,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46078,"sequence":100,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer Waffen nach Saudi-Arabien exportiert, braucht sich auch nicht die Augen zu reiben, wenn diese eines Tages zu falschen Zwecken einge-setzt werden. Eine verantwortungslose Klimapoli-tik tr\u00e4gt mit dazu bei, dass mehr Menschen zur Flucht gezwungen sind.\n\nSie haben erw\u00e4hnt, dass Deutschland ein Vor-reiter ist, was die notwendige Abstimmung unter den Ressorts angeht. Es tut mir schrecklich leid, aber das ist Deutschland eindeutig nicht. Deutsch-land ist noch l\u00e4ngst nicht wirklich gut, wenn es darum geht, die unterschiedlichen Ressorts abzu-stimmen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46079,"sequence":101,"sitzung":86,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber besser als andere!","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46080,"sequence":102,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben zwar den Ressortkreis \u201eZivile Krisen-pr\u00e4vention\u201c; aber er ist weder personell noch fi-nanziell stark genug ausgestattet. Ich w\u00fcrde mir von Ihnen, Herr Steinmeier, w\u00fcnschen, dass Sie hier ein richtiges Zeichen setzen und ihn aufwer-ten und st\u00e4rken, damit dieses Nebeneinanderher endlich beendet wird.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46081,"sequence":103,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46082,"sequence":104,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Frau von der Leyen jetzt ein neues Wei\u00df-buch will, dann kann ich nur sagen: Wir brauchen nicht ein Wei\u00dfbuch f\u00fcr einen Bereich. Wir brau-chen in der Au\u00dfenpolitik endlich friedenspolitische Leitlinien f\u00fcr den gesamten internationalen Be-reich. Das w\u00e4re ein Prozess, den es sich lohnt anzusto\u00dfen - nicht wieder Bereich f\u00fcr Bereich.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46083,"sequence":105,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46084,"sequence":106,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben auch die schwierigen Punkte ange-sprochen - IS, Boko Haram - und die Frage ge-stellt, ob wir da \u00fcberhaupt etwas machen k\u00f6nnen. H\u00e4ufig hat man das Gef\u00fchl, eigentlich machtlos zu sein. Aber ich glaube, man darf nicht aufh\u00f6ren, auch dort nach zivilen Ans\u00e4tzen zu suchen. Das reicht nicht immer aus; wir wissen alle, dass man auch die milit\u00e4rische Komponente braucht. Klar ist aber, dass man immer zivile M\u00f6glichkeiten su-chen muss. Die Austrocknung von Finanzierungs-quellen und die Stabilisierung der Nachbarstaaten sind hier wichtige Punkte. Entwicklungsminister M\u00fcller hat 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich gefordert. Ich hoffe, Ihre Regierung wird das Geld zur Verf\u00fc-gung stellen; denn es ist eindeutig notwendig f\u00fcr Syrien und die Nachbarstaaten.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46085,"sequence":107,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46086,"sequence":108,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erlauben Sie mir, am Ende meiner Rede auf die Frage zur\u00fcckzukommen, ob wir \u00fcberhaupt Konflik-te erkennen k\u00f6nnen. Hierzu gibt es Indikatoren der Vereinten Nationen, der Europ\u00e4ischen Union und von zivilgesellschaftlichen Akteuren. Im Bericht werden in diesem Bereich Verbesserungen ange-k\u00fcndigt - das ist positiv -; aber wir alle wissen, dass ein Indikator die Ausgrenzung ganzer Bev\u00f6l-kerungsgruppen bzw. die Diskriminierung eines Teils der Bev\u00f6lkerung ist. Es geht hier um Men-schenrechtsverletzungen. Die Zunahme von Men-schenrechtsverletzungen ist ein guter Indikator f\u00fcr kommende gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen; denn sie sind schon Gewalt. Im Bericht wurde der Zusammenhang zwischen Menschenrechten und Frieden aufgegriffen. Aber in der Praxis erleben wir leider immer wieder ein Entweder oder: entwe-der Menschenrechte oder Stabilit\u00e4t. Unterdr\u00fc-ckung und massive Menschenrechtsverletzungen stehen aber nicht f\u00fcr Stabilit\u00e4t. Sie sind einfach Unterdr\u00fcckung und massive Menschenrechtsver-letzungen. Punkt!","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46087,"sequence":109,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46088,"sequence":110,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00c4gypten ist momentan ein trauriges Beispiel. In dieser Woche gab es wieder Hunderte Urteile, die f\u00fcr viele Kinder, Demokratieaktivisten und Mus-limbr\u00fcder den Tod bedeuten. Selbst trauernde Menschen werden einfach erschossen, zum Bei-spiel eine junge Frau, die zur Erinnerung Blumen niedergelegt hat. Al-Sisi sagt der Bundesregie-rung, dass er die deutschen Gelder f\u00fcr die Zivil-gesellschaft einzeln kontrollieren werde. Die Bun-desregierung stellt daraufhin vorzeitig die Zahlung neuer Gelder f\u00fcr zivilgesellschaftliche Projekte in \u00c4gypten ein. Es gibt also kein neues Geld f\u00fcr zi-vilgesellschaftliche Projekte in \u00c4gypten aus Deutschland. Und als Dank wird al-Sisi nach Ber-lin eingeladen. - Dazu kann ich nur sagen: Wer glaubt, dass diese Politik f\u00fcr Stabilit\u00e4t in der Re-gion sorgt, wer glaubt, dass al-Sisi, der 20 Prozent seiner Bev\u00f6lkerung massiv unter-dr\u00fcckt und in Bezug auf Libyen keine positive Rol-le spielt, ein Garant f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden ist, denkt in den Mustern der alten, falschen Politik. Wir m\u00fcssen endlich eine ehrliche und vorsorgen-de Au\u00dfenpolitik betreiben und aufh\u00f6ren, an die fal-schen Stabilit\u00e4tsvisionen des letzten Jahrhunderts zu glauben.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46089,"sequence":111,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46090,"sequence":112,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46091,"sequence":113,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorsorgende Au\u00dfenpolitik, Krisenpr\u00e4vention hat einen Preis. Fangen wir an, die Sache ernst zu nehmen und diesen Preis zu zahlen: Mehr Verant-wortung - das w\u00fcnsche ich mir.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46092,"sequence":114,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46093,"sequence":115,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer, SPD-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46094,"sequence":116,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46095,"sequence":117,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Von dem russischen Schriftsteller Marschak gibt es ein Gedicht \u00fcber ein vermutlich fiktives Gespr\u00e4ch zwischen ihm und seinem Enkel, das er 1957 ver-\u00f6ffentlicht hat. Er fragt in diesem Gedicht seinen Enkel, was dieser gerade spielte. Er erh\u00e4lt die Antwort: U-Boot-Krieg. Als er dem Enkel vor-schl\u00e4gt, nicht Krieg, sondern Frieden zu spielen, l\u00e4uft der Enkel los, kommt aber schnell wieder zu-r\u00fcck: Gro\u00dfvater, wie spielt man Frieden? In der letzten Strophe des Gedichts schreibt Marschak, dass man aufh\u00f6ren m\u00fcsse, mit dem Krieg zu spie-len, damit die Kinder lernen k\u00f6nnten, Frieden zu spielen.\n\nWir wissen alle: Frieden ist mehr als die Abwe-senheit von Krieg, und zum Frieden geh\u00f6rten nicht nur die St\u00e4rkung rechtsstaatlicher Strukturen und Prinzipien und die F\u00f6rderung von politischen Ver-s\u00f6hnungsprozessen, die Au\u00dfenminister Steinmei-er in seiner Rede eben ausf\u00fchrlich beschrieben hat, sondern auch das friedliche Zusammenleben der Menschen vor Ort. Es geht darum, diejenigen zu unterst\u00fctzen, die sich innerhalb ihrer Gesell-schaft f\u00fcr Frieden und Vers\u00f6hnung und f\u00fcr die gewaltfreie Austragung von Konflikten einsetzen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46096,"sequence":118,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46097,"sequence":119,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu gibt es seit 2001 das F\u00f6rderprogramm zivik - Zivile Konfliktbearbeitung -, das aus dem Haushalt des Ausw\u00e4rtigen Amtes finanziert und vom Institut f\u00fcr Auslandsbeziehungen, ifa, inhalt-lich und organisatorisch getragen wird. Zivik f\u00f6r-dert Projekte, die von oder zusammen mit ausl\u00e4n-dischen Projektpartnern entwickelt werden. Eines der Glanzlichter von zivik ist die Ausstellung \u201ePeace Counts\u201c \u00fcber Friedensstifter. Diese Aus-stellung wurde unter anderem in Sri Lanka, in Ma-zedonien, in der Elfenbeink\u00fcste, auf den Philippi-nen, in Russland, mehrfach in Indien, in Kolumbi-en, in Jordanien, in -Afghanistan und in Armenien gezeigt - jeweils organisiert zusammen mit loka-len Partnerorganisationen und verbunden mit ei-nem Begleitprogramm, auch und gerade f\u00fcr Sch\u00fc-lerinnen und Sch\u00fcler. Auch Theaterworkshops, Film- und Kunstprojekte mit Jugendlichen, die auf diese Weise lernen, sich aktiv f\u00fcr den Frieden in ihrem Land und die gewaltfreie Austragung von Konflikten einzusetzen, werden von zivik gef\u00f6r-dert, zum Beispiel in Armenien. Es werden auch Organisationen unterst\u00fctzt, die das oft hohe Ge-waltniveau in Familien und Gemeinden nach Ende eines B\u00fcrgerkriegs senken wollen, zum Beispiel in S\u00fcdafrika und Kolumbien. Das ifa bietet im Rah-men von zivik an, Abgeordneten vor ihren Reisen mit Aussch\u00fcssen oder Parlamentariergruppen In-formationen zu Projekten in den Reisel\u00e4ndern zu geben und Projektbesuche zu erm\u00f6glichen. Die-ses Angebot sollten wir alle nutzen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46098,"sequence":120,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46099,"sequence":121,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch die Menschen, die Projekte des Zivilen Frie-densdienstes durchf\u00fchren, w\u00fcrden sich \u00fcber Ab-geordnetenbesuche freuen, zum Beispiel das Pro-jekt im Libanon, von dem Kathrin Vogler eben ge-sprochen hat. Die Projektverantwortlichen w\u00fcn-schen sich dar\u00fcber hinaus eine verl\u00e4ssliche mit-telfristige Unterst\u00fctzung. Nach Einsch\u00e4tzung der f\u00fcr das Libanon-Projekt Verantwortlichen sind f\u00fcnf bis zehn Jahre notwendig, unabh\u00e4ngig davon, wie sich der syrische B\u00fcrgerkrieg entwickelt. Wir wis-sen aus anderen Konflikten, dass Kriegsfl\u00fcchtlin-ge auch nach Kriegsende nur sukzessive in ihre jeweilige Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Die Kon-flikte, die sich im Libanon derzeit wieder ver-sch\u00e4rft haben, erledigen sich auch nicht von selbst.  Daf\u00fcr m\u00fcssen wir daher eine M\u00f6g-lichkeit finden.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46100,"sequence":122,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46101,"sequence":123,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine weitere wichtige Institution, die in den letz-ten zehn Jahren aufgebaut wurde, ist die Arbeits-gemeinschaft Frieden und Entwicklung, FriEnt. Sie ist eine Public-private-Partnership besonderer Art, ein Zusammenschluss von staatlichen Orga-nisationen, kirchlichen Hilfswerken, zivilgesell-schaftlichen Netzwerken und politischen Stiftun-gen. Hier wird Krisenpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6r-derung fast tagt\u00e4glich weiterentwickelt, werden Ideen und Erfahrungen zwischen Politik und Pra-xis ausgetauscht, zum Beispiel zu so vielf\u00e4ltigen Themen wie Landkonflikten, Transitional Justice oder der Frage, welche Ans\u00e4tze in der Friedens-arbeit sich als wirksam erwiesen haben und wel-che nicht. Regelm\u00e4\u00dfig finden runde Tische zu Krisenregionen statt, zum Beispiel zu aktuellen Konfliktgebieten wie Syrien, \u00c4gypten und Mali, aber auch zu den vergessenen Konflikten in Ke-nia, in Indonesien, in Nepal und im S\u00fcdkaukasus, die derzeit nicht im Fokus der \u00f6ffentlichen Debatte stehen.\n\nWir haben dar\u00fcber hinaus eine aktive deutsche zivilgesellschaftliche Fach\u00f6ffentlichkeit wie die Plattform Zivile Konfliktbearbeitung, die den Akti-onsplan gefordert hat, im Beirat zum Aktionsplan mitarbeitet, Stellungnahmen zu den Umsetzungs-berichten formuliert und im st\u00e4ndigen Dialog mit dem Unterausschuss f\u00fcr Zivile Krisenpr\u00e4vention steht. Erstmals haben wir eine gemeinsame Stel-lungnahme von vier zivilgesellschaftlichen Netz-werken erhalten: der Plattform Zivile Konfliktbear-beitung, dem Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe, VENRO, dem Forum Menschen-rechte und dem Konsortium Ziviler Friedensdienst. Au\u00dferdem liegt uns eine Stellungnahme der Ge-meinsamen Konferenz Kirche und Entwicklung, GKKE, und des Beirats zum Aktionsplan vor. Wir als Unterausschuss haben alle diese Stellung-nahmen aufmerksam gelesen. Mehr Aufmerksam-keit f\u00fcr die Bedrohungen, denen Zivilgesellschaft in Konfliktl\u00e4ndern ausgesetzt ist, k\u00f6nnen wir auch im Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4-re Hilfe geben.\n\nDie St\u00e4rke des Aktionsplans von vor zehn Jah-ren ist, dass er deutlich gemacht hat, dass Frie-densf\u00f6rderung eine Querschnittsaufgabe ist, zu der alle Ministerien etwas beitragen k\u00f6nnen. Seine Schw\u00e4che damals war, dass in 161 Einzelpunkten m\u00f6gliche Aktionen vorgestellt wurden, aber keine \u00fcbergreifende Strategie enthalten war. Insofern haben wir, Frau Brantner, tats\u00e4chlich noch eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns, eine deutsche Strategie f\u00fcr Friedensf\u00f6rderung und Konflikttransformation zu entwickeln.\n\nDie Rolle des Parlaments wurde schon ange-sprochen. Es ist f\u00fcr die Finanzierung verantwort-lich. Wir haben nicht nur mehr Geld f\u00fcr den Zivilen Friedensdienst erreicht, sondern wir haben auch mehr Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe in den aktuellen Haushalt eingestellt. 2014 wurde zudem ein neuer Titel f\u00fcr Projekte in L\u00e4ndern der \u00f6stlichen Partner-schaft eingerichtet,","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46102,"sequence":124,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46103,"sequence":125,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"der \u00fcbrigens zu den 150 Millionen Euro dazuzu-rechnen ist, die Frank-Walter Steinmeier vorhin erw\u00e4hnt hat. Auch gibt es Mittel f\u00fcr das ZIF und f\u00fcr die Transforma-tionspartnerschaften in Nordaf-rika.\n\nWir haben Anfang November im Unteraus-schuss gemeinsam mit dem Innenausschuss eine Anh\u00f6rung zu -Polizeimissionen durchgef\u00fchrt. Am 2. M\u00e4rz werden wir uns im Unterausschuss eben-falls \u00f6ffentlich mit der Verbesserung der Rahmen-bedingungen f\u00fcr ziviles Personal im Ausland be-fassen. Bei der Anh\u00f6rung zur Polizeimission wur-de deutlich, dass Deutschland zu internationalen Polizeimissionen eher qualitativ als quantitativ beitragen kann, weil es bei uns aus guten Gr\u00fcn-den keine milit\u00e4risch organisierten bzw. dem Mili-t\u00e4r unterstehenden -Polizeieinheiten wie die fran-z\u00f6sische Gendarmerie oder die italienischen Carabinieri gibt. Wir k\u00f6nnen und sollen zuk\u00fcnftig mehr Fachleute, die ihr Praxiswissen weitergeben k\u00f6nnen, in Eins\u00e4tze der Vereinten Nationen und der Europ\u00e4ischen Union entsenden, aber keine Hundertschaften der Bereitschaftspolizei.\n\nBei der Anh\u00f6rung wurde auch deutlich, dass in der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eInternationale Po-lizeimissionen\u201c die Eins\u00e4tze kompetent vorberei-tet, begleitet und ausgewertet werden. Uns wur-den konkrete Vorschl\u00e4ge vorgestellt, darunter re-lativ einfach zu erf\u00fcllende wie eine regelm\u00e4\u00dfige Unterrichtung des Deutschen Bundestages \u00fcber die internationalen Polizeimissionen und eine Ver-ankerung in der polizeilichen Aus- und Fortbil-dung, insbesondere der F\u00fchrungskr\u00e4fte. Ich hoffe, dass wir in der Anh\u00f6rung am 2. M\u00e4rz dieses Jah-res weitere konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den gesam-ten Bereich der zivilen Fachkr\u00e4fte in internationa-len Eins\u00e4tzen erhalten.\n\nDeutschland \u00fcbernimmt 2016 den OSZE-Vorsitz. Das ist ein weiterer Aspekt von \u201emehr Verantwortung \u00fcbernehmen\u201c. Die OSZE hat eine entscheidende Rolle in der Ukraine-Krise gespielt. Sie ist derzeit der einzige Rahmen, in dem die Staaten in und um Europa \u00fcber Sicherheitsthemen und vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen diskutieren und verhandeln k\u00f6nnen. Deswegen ist es gut, dass Deutschland 2016 den Vorsitz \u00fcbernimmt und schon jetzt im Rahmen der Troika-Konstruktion der OSZE Mitverantwortung \u00fcber-nimmt.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46104,"sequence":126,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46105,"sequence":127,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die heutige Debatte leistet einen Beitrag zu dem, was sich die Fach\u00f6ffentlichkeit lange gew\u00fcnscht hat: zivile Konfliktbearbeitung und Friedensf\u00f6rderung \u00f6ffent-lich sichtbarer zu machen. \u201eMission Frieden\u201c hat die S\u00fcddeutsche Zeitung gestern in Vorschau auf unsere heutige Debatte getitelt. Das nehmen wir gerne auf.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46106,"sequence":128,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46107,"sequence":129,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Thorsten Frei, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46108,"sequence":130,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46109,"sequence":131,"sitzung":86,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Wenn wir heute den aktuellen Bericht der Bundesregierung \u00fcber die Umsetzung des Akti-onsplans \u201eZivile Krisenpr\u00e4vention\u201c diskutieren und beraten, dann ist das, glaube ich, in der Tat eine starke und \u00fcberzeugende Antwort auf die Debat-ten, die wir in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten rund um die Frage, welche Rolle Deutschland in der internationalen Politik spielen kann, soll und muss, gef\u00fchrt haben.\n\nIch glaube, es ist richtig, dass wir dabei auf ei-ne umfassende Verantwortung Deutschlands in der Welt setzen. Es kommt eben auf alle Kompo-nenten an; das ist in dieser Debatte deutlich ge-worden. Es kommt auf Diplomatie und Verhand-lungen an - so wie es die Bundeskanzlerin und der Bundesau\u00dfenminister seit Monaten mit hoher Energie in der Ukraine und im Russland-Konflikt tun. Es kommt auf Entwicklungszusammenarbeit und wirtschaftliche Aufbauarbeit an. Immer wieder wird man in Situationen kommen, in denen man im Sinne des vernetzten Ansatzes auch milit\u00e4rische Mittel und M\u00f6glichkeiten einsetzen muss.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46110,"sequence":132,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46111,"sequence":133,"sitzung":86,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber klar ist, dass die zivile Krisenpr\u00e4vention und Konfliktbearbeitung in den vergangenen Jah-ren zunehmend an Bedeutung gewonnen haben. Das kommt nicht von ungef\u00e4hr. Das hat mit der Ver\u00e4nderung der Konfliktszenarien, mit denen wir konfrontiert sind, zu tun. W\u00e4hrend fr\u00fcher vorwie-gend starke, souver\u00e4ne, funktionierende Staaten gegeneinander Krieg gef\u00fchrt haben, etwa um Land, Rohstoffe oder politische Einflusssph\u00e4ren, sind die Konfliktschemata, mit denen wir derzeit konfrontiert sind, v\u00f6llig andere. Zu finden sind sie in der Regel in fragilen, gescheiterten Staaten oh-ne staatlichen Ordnungsrahmen. Deshalb, glaube ich, m\u00fcssen wir an exakt diesem Punkt ansetzen. Das war in Afghanistan so, und es ist beispiels-weise im Krisenbogen rund um Europa der Fall, angefangen bei Mali \u00fcber Darfur, den S\u00fcdsudan, Somalia, Syrien bis hin zum Irak.\n\nIch glaube, vor diesem Hintergrund war es im Jahr 2004 eine wegweisende Entscheidung der Bundesregierung, den Aktionsplan \u201eZivile Krisen-pr\u00e4vention\u201c auf den Weg zu bringen. Zum einen hat er die Erfahrungen der Zeit und die Rahmen-bedingungen sortiert und eingeordnet, zum ande-ren hat er die wesentlichen Marksteine f\u00fcr die Po-litik der Zukunft formuliert, n\u00e4mlich erstens den Vorrang des Zivilen vor dem Milit\u00e4rischen, zwei-tens die Einbindung Deutschlands in eine multila-terale Dimension und drittens die Hilfe zur Selbst-hilfe. Es geht nicht darum, anderen Staaten etwas zu oktroyieren, sondern es geht darum, die loka-len und regionalen Akteure zu bef\u00e4higen, die Her-ausforderungen selbst zu bew\u00e4ltigen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46112,"sequence":134,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46113,"sequence":135,"sitzung":86,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir die Erfolge der letzten zehn Jahre Revue passieren lassen, stellen wir fest: Sie sind ganz ma\u00dfgeblich darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass es gelungen ist, die Institutionen - die staatlichen wie die zivilen - zu st\u00e4rken und weiterzuentwickeln. Ich denke dabei zum Beispiel an das Zentrum f\u00fcr Internationale Friedenseins\u00e4tze, aber auch an die Bundesakademie f\u00fcr Sicherheitspolitik, an den Beirat f\u00fcr Zivile Krisenpr\u00e4vention beim Ausw\u00e4rti-gen Amt und an den Unterausschuss hier in unse-rem Hause. Das sind die Institutionen, mit denen wir erfolgreich arbeiten konnten und mit denen dar\u00fcber hinaus auch eine Vernetzung der unter-schiedlichen staatlichen und nichtstaatlichen Ak-teure m\u00f6glich war.\n\nAuch in puncto Geld ist viel passiert - der Au-\u00dfenminister ist darauf eingegangen -: Heute ste-hen zehnmal mehr Mittel f\u00fcr die zivile Krisenpr\u00e4-vention zur Verf\u00fcgung als im Jahr 2004. Dahinein f\u00e4llt auch, was wir im Rahmen von internationalen Organisationen leisten, dahinein f\u00e4llt auch, was wir im Bereich des Klimaschutzes machen; denn wir sind der Meinung, dass zivile Krisenpr\u00e4vention letztlich ein umfassendes Thema ist, das man nicht in einzelne Ressorts filetieren kann, sondern das man in der Gesamtheit betrachten muss. Wenn man den Summenstrich zieht, k\u00f6nnen wir, so glaube ich, sagen: Es ist viel passiert. Da wa-ren wir sehr erfolgreich.\n\nImmer wieder wird in der \u00f6ffentlichen Debatte dar\u00fcber diskutiert, dass wir mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr die Arbeit im Bereich der zivilen Krisenpr\u00e4ven-tion brauchen. Das ist richtig; davon bin ich \u00fcber-zeugt. Wer hat denn schon auf dem Schirm, dass durch diese Arbeit beispielsweise im Jahr 2001 in Mazedonien ein B\u00fcrgerkrieg zwischen zwei Eth-nien verhindert werden konnte? Wer hat denn bei-spielsweise die Alphabetisierungsoffensive in Af-ghanistan auf dem Schirm oder die Ausbildung der Sicherheitskr\u00e4fte dort, wodurch es m\u00f6glich wird, dass sie selbst ihren Ordnungsrahmen definieren und ausf\u00fcllen k\u00f6nnen? Wer hat das alles im Be-wusstsein?\n\nDeshalb w\u00e4re es richtig und gut, wenn wir es schaffen w\u00fcrden, einmal im Jahr eine au\u00dfenpoliti-sche Generaldebatte hier im Bundestag zu f\u00fchren, um jenseits von konkreten Einsatzmandaten den Blick f\u00fcr die Herausforderungen zu sch\u00e4rfen, mit denen wir konfrontiert sind, und um die Aufmerk-samkeit der Menschen auf das zu lenken, was wir hier tun.\n\nEs ist im \u00dcbrigen ja nicht so, dass wir altruis-tisch unterwegs w\u00e4ren, dass das alles ein Selbst-zweck w\u00e4re, um den es hier geht, sondern wir verfolgen unsere Interessen. Das gilt zum einen auf der negativen Seite: Wir sind konfrontiert mit internationalem Terrorismus; wir sind konfrontiert mit organisierter transnationaler Kriminalit\u00e4t; wir sind konfrontiert mit Fl\u00fcchtlings- und Migra-tionsstr\u00f6men nach Europa und Deutschland. Im Positiven sind wir aber auch die Volkswirtschaft, die mehr als alle anderen internationalisiert und globalisiert ist. Niemand au\u00dfer uns hat ein so gro\u00dfes Interesse an einer freien, offenen und wei-testgehend sicheren Welt. Deshalb geht es um unsere eigenen Interessen. Wir m\u00fcssen deutlich machen, dass wir deutsche und europ\u00e4ische Inte-ressen in der Welt vertreten und dass es uns da-rum geht, einen guten Ordnungsrahmen nicht nur in unserem Land, sondern auch dar\u00fcber hinaus zu schaffen. Darum geht es, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46114,"sequence":136,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46115,"sequence":137,"sitzung":86,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube dar\u00fcber hinaus, dass wir uns auch im Bereich der zivilen Krisenpr\u00e4vention \u00e4hnlich wie beim Einsatz der milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten auf bestimmte Weltregionen konzentrieren m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen unsere Interessen definieren und un-sere M\u00f6glichkeiten danach ausrichten. Deshalb ist es, glaube ich, auch richtig, nicht als eine Art Weltpolizei oder als eine Art Weltentwicklungs-werk unterwegs zu sein, sondern klare Schwer-punkte in der \u00f6stlichen und s\u00fcdlichen Nachbar-schaft Europas zu setzen. Es geht darum, lokale und regionale Akteure zu st\u00e4rken, etwa die Afrika-nische Union. Das k\u00f6nnen wir in vielf\u00e4ltiger Art und Weise tun. Es geht, glaube ich, auch darum, dass wir es schaffen, eine noch st\u00e4rkere Integra-tion der europ\u00e4ischen Staaten in diesem Bereich zu erreichen. Damit sind die Frage der Wirksam-keit und auch die Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit ver-bunden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden uns in diesen Wochen ganz intensiv damit auseinandersetzen, wie wir es schaffen k\u00f6nnen, ein Missverh\u00e4ltnis umzukehren. Deutschland tut viel; wir sind der drittgr\u00f6\u00dfte Geber der UN. Ge-meinsam mit den anderen EU-Staaten, den USA und Japan finanzieren wir etwa 80 Prozent des Peacekeeping-Budgets der Vereinten Nationen. Umgekehrt haben wir im Moment beim Personal die Situation, dass 70 Prozent der Einsatzkr\u00e4fte, egal in welchem Bereich, aus Staaten Afrikas, Zentral- und S\u00fcdasiens kommen. Uns geht es da-rum, Personal und personelle M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich glaube, dass wir unsere Kompetenzen insbesondere im Bereich der zivilen Experten und der Polizeikr\u00e4fte noch st\u00e4rker und besser einsetzen k\u00f6nnen und m\u00fcssen.  Daf\u00fcr wollen wir in den n\u00e4chsten Wochen die Voraussetzungen schaffen. Dann sind wir, glaube ich, in der Tat auf einem guten Weg.\n\nHerzlichen Dank, auch f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46116,"sequence":138,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46117,"sequence":139,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Josip Ju-ratovic, SPD-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46118,"sequence":140,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46119,"sequence":141,"sitzung":86,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste! Wir leben in konfliktreichen Zeiten: Es brennt in der Ukraine, es brennt in Syrien, und es brennt an vielen ande-ren Orten. Es hat den Anschein, als g\u00e4be es kein Mittel, diesen Konflikten vorzubeugen. Aber es g\u00e4be noch viel mehr Konflikte, wenn nicht zivile Experten zivile Krisenpr\u00e4vention betreiben w\u00fcr-den. Das Problem ist: Das bekommt kein Mensch mit. Nachrichten gibt es nur, wenn es Konflikte gibt bzw. wenn sie ausbrechen.\n\nZivile Krisenpr\u00e4vention ist ein immens wichti-ges Thema. Leider diskutieren aber au\u00dferhalb des Hohen Hauses nur wenige Experten dar\u00fcber. Das muss sich \u00e4ndern. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich, dass der heute diskutierte Bericht neben anderen Aufgaben vor allem die Sichtbarkeit der zivilen Krisenpr\u00e4-vention als eigenes Aufgabenfeld festh\u00e4lt. Es ist auch unsere Aufgabe als Abgeordnete. Wenn wir in unseren Wahlkreisen \u00fcber Au\u00dfenpolitik reden, m\u00fcssen wir dieses wertvolle zivile Engagement hochhalten. Es ist ein gro\u00dfartiges Engagement, das wir mit Stolz vermitteln sollten.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46120,"sequence":142,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46121,"sequence":143,"sitzung":86,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher: Es ist kein Zufall, dass Deutschland eine f\u00fchrende Rolle bei der zivilen Krisenpr\u00e4vention spielt. Die Menschen in unserem Land wollen Konflikte nicht milit\u00e4risch l\u00f6sen. Sie wissen, dass eine milit\u00e4rische Intervention immer nur die allerletzte L\u00f6sung sein kann.\n\nLassen Sie mich auf zwei Punkte des Berichts besonders eingehen: erstens den Ansatz der Re-gionalit\u00e4t und zweitens die Nachhaltigkeit.\n\nUnsere Umsetzung - erstens - der zivilen Kri-senpr\u00e4vention ist richtig; denn sie folgt einem re-gionalen Ansatz. In der Empf\u00e4ngerregion kann nur regionale Zusammenarbeit die Grundlage f\u00fcr dau-erhafte und bessere Beziehungen und Stabilit\u00e4t legen. Zu begr\u00fc\u00dfen ist auch, dass Deutschland die zivile Krisenpr\u00e4vention nicht allein betreibt. Wir wollen sie gemeinsam mit unseren Partnern vo-ranbringen: in der EU, in der OSZE und in der UNO.\n\nZweitens m\u00f6chte ich Sie auf einen Fakt hinwei-sen, der mir im Bericht besonders gef\u00e4llt. Ich bli-cke dabei auch durch die Brille der Entwicklungs-zusammenarbeit. Im Bereich der zivilen Krisen-pr\u00e4vention wird endlich einmal nachhaltig gearbei-tet. Wir bauen nicht nur Leuchtt\u00fcrme, sondern wir bauen auch dauerhafte Strukturen auf; denn wir wissen: Frieden wird zwar schnell zerst\u00f6rt, aber nur m\u00fchsam und mit viel Einsatz wieder aufge-baut. Deswegen ist es gut, dass wir langfristig wirkende Strukturen schaffen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46122,"sequence":144,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46123,"sequence":145,"sitzung":86,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke dabei an den Ressortkreis Zivile Kri-senpr\u00e4vention, den Beirat Zivile Krisenpr\u00e4vention, das Zentrum f\u00fcr Internationale Friedenseins\u00e4tze, den Zivilen Friedensdienst, die Deutsche Stiftung Friedensforschung und das Programm zivik des Instituts f\u00fcr Auslandsbeziehungen, ifa.\n\nDie Nachhaltigkeit sieht man auch an den in-vestierten Finanzmitteln: Waren es 2004 noch rund 14 Millionen Euro, so steht heute dem Aus-w\u00e4rtigen Amt die zehnfache Menge an Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nTrotzdem gibt es noch einiges zu tun. Erstens sollten wir uns verst\u00e4rkt daf\u00fcr einsetzen, dass Deutschland zuk\u00fcnftig mehr Personal f\u00fcr vereinte Missionen zur Verf\u00fcgung stellt. Zweitens sollten wir die ressort\u00fcbergreifende Vernetzung weiter verst\u00e4rken. Drittens sollten wir die Kooperation und Koordination mit den internationalen Partnern Deutschlands weiter ausbauen. Wir brauchen st\u00e4rkere internationale Organisationen, das hei\u00dft eine St\u00e4rkung der sicherheits- und friedenspoliti-schen Konzepte und Kapazit\u00e4ten von Europ\u00e4i-scher Union und Afrikanischer Union, aber auch von Organisationen wie der OSZE. Ganz beson-ders brauchen wir eine St\u00e4rkung der F\u00fchrungsrol-le und der Autorit\u00e4t, aber auch der Handlungsf\u00e4-higkeit der Vereinten Nationen.\n\nWenn wir bedenken, welche menschlichen Tra-g\u00f6dien und materiellen Sch\u00e4den verhindert wer-den, ist die Arbeit der zivilen Krisenpr\u00e4vention von unsch\u00e4tzbarem Wert. Deswegen danke ich allen Akteuren der zivilen Krisenpr\u00e4vention f\u00fcr ihre gro\u00dfartige, ausdauernde und mutige Arbeit.\n\nZum Schluss lassen Sie mich noch in Richtung Linke etwas sagen. Hier wird sehr stark pointiert, dass Sie gegen Krieg und Milit\u00e4reins\u00e4tze sind. Das ist ehrenwert. Ich aber war in der Friedens-bewegung vom Westbalkan. Ich war mit vielen Freunden vernetzt, zum Beispiel im Kosovo. In den 90er-Jahren ist einer meiner besten Freunde aus der Friedensbewegung, Agim Hajrizi, Vorsit-zender der Metallgewerkschaft im Kosovo, von -Milosevics Milizen, er war der Dritte auf ihrer Lis-te, liquidiert worden. Ich habe einfach die Bitte: Wenn Sie sagen: \u201eWir sind gegen Milit\u00e4reins\u00e4tze\u201c - oder sonstige Dinge, die Sie hier propagieren -: Verlieren Sie den einen oder anderen Gedanken auch an die Opfer.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46124,"sequence":146,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46125,"sequence":147,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kolle-gin Dagmar W\u00f6hrl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46126,"sequence":148,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46127,"sequence":149,"sitzung":86,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Juratovic, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre letzten Worte.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46128,"sequence":150,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46129,"sequence":151,"sitzung":86,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Dass ein Ak-tionsplan, der 2004 beschlossen worden ist, jetzt auch f\u00fcr die vierte Koalitionsregierung gilt, zeugt von der Weitsicht dieses Plans, zeigt aber auch seine Notwendigkeit. Es ist schon damals in die-sem Plan richtig erkannt worden, dass es wichtig ist, die Krisenpr\u00e4vention als politische Quer-schnittsaufgabe zu sehen.\n\nInzwischen hat sich das Konfliktgeschehen vollst\u00e4ndig gewandelt. Die Anforderungen an das internationale Krisenmanagement ver\u00e4ndern sich fast j\u00e4hrlich, man kann sogar sagen: fast t\u00e4glich. Es gibt immer mehr bewaffnete Konflikte. Man spricht von \u00fcber 40 Krisen und Kriegen in der Welt. Dabei werden die Konflikte immer komplexer und die Kriege immer asymmetrischer.\n\nWir haben weltweit Gewaltausbr\u00fcche. Es gibt Menschenrechtsverletzungen in vielen Staaten, egal ob in -Syrien, in der Ukraine, in Nigeria, in der Zentralafrikanischen Republik oder im Irak, um nur einige zu nennen. Wir sehen Bilder von Gr\u00e4ueltaten, die uns schockieren und von denen wir uns nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass sie so auf der Welt \u00fcberhaupt passieren. Damit ist im Laufe der letzten Jahre der Stellenwert, den wir einer zi-vilen Krisenpr\u00e4vention zumessen, gestiegen. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen: Wie bauen wir Strukturen auf, um zu verhindern, dass in fragilen Staaten be-waffnete Konflikte entstehen? Wie k\u00f6nnen wir zielgerichteter vorgehen? Wie k\u00f6nnen wir in die-sem Bereich l\u00f6sungsorientierter handeln?\n\nDas Entwicklungsministerium hat die Zu-kunftscharta \u201eEINEWELT - Unsere Verantwor-tung\u201c auf den Weg gebracht. Darin wird richtig gesagt, dass die Ursachen von Gewalt, Fragilit\u00e4t und Unsicherheit nicht allein innerstaatlicher Natur sind, sondern dass viele andere Dinge von au\u00dfen hineinwirken, dass der \u201eDo No Harm\u201c-Ansatz \u00fcber die Grenzen der Entwicklungszusammenarbeit hinaus angewendet werden muss. Daf\u00fcr brauchen wir permanent eine umfassende Akteursanalyse. Wir brauchen immer eine umfassende Konfliktana-lyse f\u00fcr jedes Land und jede Region. Wir m\u00fcssen uns auch mit anderen Themen besch\u00e4ftigen, egal ob das in diesem Zusammenhang die Handelspoli-tik, die Agrarpolitik oder die Rohstoffpolitik ist.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46130,"sequence":152,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46131,"sequence":153,"sitzung":86,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, wir haben mit unseren Institutionen - das ist angesprochen worden - gute Vorarbeit geleistet: Ziviler Friedensdienst, Zentrum f\u00fcr In-ternationale Friedenseins\u00e4tze, Deutsche Stiftung Friedensforschung, der Beirat f\u00fcr Zivile Krisen-pr\u00e4vention, der Ressortkreis Zivile Friedenspr\u00e4-vention. Aber hier ist es, wie auch in anderen Be-reichen, wichtig, eine bessere Koordinierung der Akteure zu erreichen. Manchmal hat man das Ge-f\u00fchl, jeder arbeitet ein bisschen f\u00fcr sich. Wir m\u00fcs-sen die Zusammenarbeit st\u00e4rker vernetzen. Wir m\u00fcssen schauen, dass mehr gemeinsam in eine Richtung gearbeitet wird.\n\nWir machen sehr viel. Die Frage ist, ob es im-mer genug ist. Genug kann es nie sein. Das Ent-wicklungsministerium gibt jedes Jahr 500 Millionen Euro aus, um Konflikte, Fragilit\u00e4t und Gewalt zu verhindern. Wir sind auch froh, dass die entsprechenden Titel immer wieder eine Erh\u00f6hung erfahren. Aber wir m\u00fcssen trotzdem schauen - das ist von Ihnen angesprochen wor-den -: Wie schaffen wir es, zu einem friedenspoli-tischen Leitbild zu kommen? Ich bin froh, dass das alle Kollegen des Hauses angesprochen ha-ben. Wir m\u00fcssen uns aber auch fragen: Wie schaffen wir es, zu einem besseren Krisenma-nagement und zu einem Fr\u00fchwarnsystem, das wir mit aufbauen m\u00fcssen, zu kommen? Das erinnert mich immer an Mali. Da hat man die Warnzeichen zwar erkannt, aber nicht rechtzeitig. Als dann 2012 die Tuareg zu den Waffen gegriffen haben, war es zu sp\u00e4t.\n\nIch glaube, eine richtig angewandte und nach-haltige Entwicklungspolitik ist auch f\u00fcr die Krisen-pr\u00e4vention das Wichtigste. Wir m\u00fcssen schauen, dass wir zu einer guten Regierungsf\u00fchrung kom-men, die die politische Teilhabe aller erm\u00f6glicht und nicht nur das nackte \u00dcberleben sichert und dabei die Lebensgrundlagen nicht ma\u00dflos zerst\u00f6rt. Bildung, Ausbildung, Gesundheitsversorgung, Ressourcen- und Klimaschutz sowie der Aufbau funktionierender Strukturen sind dabei wichtige -Aspekte.\n\nEbenfalls wichtig ist der Aufbau von Sicherheit. Sie ist genauso wichtig wie stabiles und rechts-staatliches Verwaltungshandeln. Wir m\u00fcssen ef-fektive und demokratische Strukturen bei der Poli-zei und beim Milit\u00e4r, angefangen bei der Ausbil-dung, sicherstellen. Das darf man nicht ausblen-den. Das ist alles eins. Diese Bereiche m\u00fcssen ineinandergreifen.\n\nWichtig ist auch, Ma\u00dfnahmen zur Achtung von Menschenrechten zu ergreifen. Die Zivilgesell-schaft vor Ort muss st\u00e4rker eingebunden und st\u00e4rker als in der Vergangenheit gef\u00f6rdert werden.\n\nIch m\u00f6chte noch Folgendes ansprechen: Das schw\u00e4chste Glied in der Kette sind meist die Frauen und die Kinder. Sie sind von Konflikten am st\u00e4rksten betroffen, sind aber die wichtigsten Wegbereiter von Frieden. Denken Sie an die erste Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Afrikas, Wangari Maathai, eine wunderbare Frau, die sich friedlich daf\u00fcr eingesetzt hat, ihr Kenia nach vorne zu brin-gen. Sie hat mehr erreicht als irgendjemand sonst. Die Erziehung durch die M\u00fctter legt den Grundstein f\u00fcr Frieden und Sicherheit. Deshalb muss dieses Thema in der Entwicklungszusam-menarbeit und in der Krisenpr\u00e4vention st\u00e4rker ge-w\u00fcrdigt werden.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46132,"sequence":154,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Josip Juratovic [SPD]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46133,"sequence":155,"sitzung":86,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erfolgreiche Gewaltverh\u00fctung ist hoch angese-hen, aber meist unsichtbar und wenig \u00f6ffentlich-keitswirksam. Viele Krisen werden im Hintergrund aus dem Weg ger\u00e4umt, bevor sie f\u00fcr uns \u00fcber-haupt sichtbar sind oder wir sie sp\u00fcren. Wer ist denn \u00fcberhaupt bereit, 1 Euro oder 1 Cent daf\u00fcr auf den Tisch zu legen? Man sp\u00fcrt es nicht. Man merkt nicht, dass Krisen im Hintergrund beseitigt werden. Es muss erst wehtun. Man wird erst wach, wenn die Fl\u00fcchtlinge bei uns vor der T\u00fcr stehen. Erst dann beginnen wir, \u00fcber die Situation und deren Ursachen nachzudenken. Aber dann ist es f\u00fcr die Ursachenbek\u00e4mpfung zu sp\u00e4t. Dann k\u00f6nnen wir nur noch die Symptome lindern.\n\nWir wissen, dass es kein Allheilmittel gibt. Deutschland kann die Aufgabe auch nicht allein bew\u00e4ltigen. Deswegen ist es wichtig, dass alle staatlichen, nichtstaatlichen, internationalen und nationalen Akteure ein bestm\u00f6gliches Zusam-menwirken erreichen. Es ist eine gesamtgesell-schaftliche Aufgabe, und als diese muss sie auch erkannt werden.\n\nEs gilt, unsere Regionalorganisationen - die AU und die OSZE sind bereits angesprochen worden - in der Zukunft zu st\u00e4rken. Wir haben die Chance dazu, wenn wir 2016 die OSZE-Pr\u00e4sidentschaft \u00fcbernehmen. Es m\u00fcssen dann teilweise Reformen durchgef\u00fchrt werden; auch das muss man in die-sem Zusammenhang sehen.\n\nWenn wir von \u00dcbernahme von Verantwortung Deutschlands und dar\u00fcber, was wir alles wollen, sprechen, dann stellt sich die Frage: Kann man nicht noch mehr tun? Damit beziehe ich mich ins-besondere auf die Tatsache, dass 70 Prozent des Personals in der Friedenssicherung aus Staaten Afrikas und Zentral- und S\u00fcdasien kommen; Herr Frei hat das vorhin angesprochen. An dieser Stel-le ist noch viel zu tun. Wir haben die M\u00f6glichkeit, uns in diesem Zusammenhang noch viel aktiver einzubringen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46134,"sequence":156,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46135,"sequence":157,"sitzung":86,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entwicklungszusammenarbeit und zivile Kri-senpr\u00e4vention, ob auf europ\u00e4ischer, internationa-ler oder lokaler Ebene, sind Teamarbeit. Wir ken-nen die notwendigen Instrumente zur Sicherung von Frieden und Sicherheit. Es geht nun darum, sie effektiv einzusetzen. Es geht aber auch da-rum, dass wir sie weiterentwickeln, und zwar je-des Jahr, weil jedes Jahr neue Herausforderungen auf uns zukommen.\n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr das Zu-h\u00f6ren. Vielen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46136,"sequence":158,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46137,"sequence":159,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Bevor ich der Kollegin Pfeiffer das Wort gebe, erteile ich der Kollegin Marieluise Beck das Wort zu einer Kurzintervention zum Re-debeitrag des Kollegen Juratovic.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46138,"sequence":160,"sitzung":86,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! - Neben dem, wo wir uns alle einig sind - Friedensarbeit, auch Pr\u00e4vention und vorausschauendes Handeln im Hinblick auf m\u00f6gliche Konflikte; das alles ist wichtig -, hat der Kollege Juratovic - daf\u00fcr bin ich ihm sehr verbunden - festgestellt, dass es den-noch Situationen geben kann, in denen auch der Einsatz von Gewaltmitteln bzw. milit\u00e4rischen Mit-teln ethisch legitim oder sogar notwendig sein kann. Ich finde, gerade wir in Deutschland m\u00fcs-sen dar\u00fcber nachdenken.\n\nWir in Deutschland haben gelernt: Nie wieder Krieg. Ich geh\u00f6re zu der Generation, die deswe-gen politisch geworden ist. Sie hat erst sp\u00e4ter be-gonnen, dar\u00fcber nachzudenken, was denn mit den Opfern ist. Wenn wir \u201enie wieder Krieg\u201c sagen - und damit meinen, dass es nie, nie, nie erlaubt sein darf, eine Waffe in die Hand zu nehmen -, de-legitimieren wir damit, dass sich die Polen, die sowjetische Armee, die Franzosen, die Amerika-ner und die Briten mit Waffengewalt gegen den deutschen Faschismus zur Wehr gesetzt haben.\n\nIch habe diesen Gedanken erst gehabt, als ich gesehen habe, wie die Menschen in Bosnien ein-geschlossen waren. Sie stellten die Fragen der Opfer, n\u00e4mlich: Seid ihr bereit, uns zu sch\u00fctzen? Oder gebt ihr uns die M\u00f6glichkeit, uns selbst zu sch\u00fctzen und selbst zu verteidigen? Die Beant-wortung dieser Fragen sollte f\u00fcr uns gerade die Schlussfolgerung aus der Verantwortung sein, die dieses Land hat, nachdem es im letzten Jahrhun-dert Europa zweimal ins Verderben gest\u00fcrzt hat. Diese Fragen der Opfer m\u00fcssen uns deshalb ge-nauso bewegen. Deswegen darf es nicht eine ethisch h\u00f6herwertige, moralisch bessere und manchmal auch etwas selbstgerecht vorgetrage-ne Gewissheit geben, dass jeder Einsatz von Waf-fen ethisch nicht gerechtfertigt sei.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46139,"sequence":161,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46140,"sequence":162,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das ist dann so angenommen. - Die Kollegin Pfeiffer von der CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt das Wort.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46141,"sequence":163,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46142,"sequence":164,"sitzung":86,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Es ist ungemein schwierig, Konflikte zu l\u00f6-sen, wenn sie ausgebrochen sind. Deshalb lohnt sich in jedem Fall der Ansatz, die Konflikte gar nicht erst stattfinden zu lassen. Es ist darum wichtig, dass wir diese Debatte heute f\u00fchren. Ich glaube, es war vor allen Dingen in den letzten Jahren auch Sache der Gro\u00dfen Koalition, \u00fcber Konfliktpr\u00e4vention zu reden. Das scheint - wenn wir uns einmal umschauen und sehen, wie die Welt aus den Fugen ger\u00e4t - aktueller denn je. Auf diesem Feld m\u00fcssen wir arbeiten, um das ein we-nig in den Griff zu bekommen.\n\nIch m\u00f6chte anhand von drei Beispielen - nach-dem wir dar\u00fcber jetzt schon relativ lange diskutie-ren - auf Einzelheiten eingehen. Zum Beispiel nenne ich das Thema \u201eIntegration von Minderhei-ten als Krisenpr\u00e4vention\u201c. In diesem Zusammen-hang f\u00fchre ich die Ukraine an. Man kann nat\u00fcrlich trefflich dar\u00fcber streiten, wer wann welche Schuld auf sich geladen und welchen Fehler gemacht hat. Der gro\u00dfe Teil dieses Hauses ist sich aber doch einig, dass der Konflikt ma\u00dfgeblich von Russland befeuert und in die Region hineingetragen wurde. Das geschah mithilfe von russischen Minderhei-ten, die den bewaffneten Kampf gegen Kiew - mit direkter, aber auch indirekter Unterst\u00fctzung des Milit\u00e4rs aus Moskau - suchten.\n\nWas k\u00f6nnen wir daraus f\u00fcr die Zukunft lernen? Wir k\u00f6nnen daraus lernen, dass es sehr gut funk-tionieren w\u00fcrde, wenn es uns gel\u00e4nge, durch gute Arbeit - auch durch gute Entwicklungszusam-menarbeit - Minderheiten zu integrieren. Wir ha-ben gelernt, dass verschiedene Ethnien, Religi-onsgruppen oder St\u00e4mme Quelle f\u00fcr Konflikte sein k\u00f6nnen, aber nicht m\u00fcssen. Wenn wir in den Irak schauen und uns den Konflikt zwischen Sunniten und Schiiten ansehen, stellen wir fest, dass wir dort genau dasselbe Problem haben.\n\nEin wichtiger Punkt f\u00fcr mich in diesem Zusam-menhang: Gut integrierte Minderheiten sind weni-ger empf\u00e4nglich f\u00fcr Avancen von Akteuren, die Konflikte befeuern. Das ist ein wichtiges Thema unserer Arbeit. Es hat eine politische, eine kultu-relle und auch eine religi\u00f6se Dimension, und es ist zielf\u00fchrend, das in die Konfliktbearbeitung einzu-beziehen.\n\nZweiter Punkt. Welche M\u00f6glichkeiten haben wir als externe Akteure eigentlich, in Konflikten oder in der Krisenpr\u00e4vention t\u00e4tig zu sein? Mit Ihrer Genehmigung, Frau Pr\u00e4sidentin, zitiere ich gerne einmal Rainer Nolte. Er ist Referatsleiter im Minis-terium f\u00fcr Integration des Landes Baden-W\u00fcrttemberg und hat 2010 gesagt:\n\nF\u00fcr die Krisenpr\u00e4vention verantwortlich sind in erster Linie die Konfliktparteien selbst. \u2026 Aufgabe externer Akteure ist es, subsidi\u00e4r friedenserhaltende oder friedensschaffende Prozesse zu unterst\u00fctzen und zu begleiten.\n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr uns? Das hei\u00dft, dass wir nie zu einer echten Konfliktpartei werden d\u00fcrfen. Wenn wir ehrliche und neutrale Makler sein wol-len, dann d\u00fcrfen wir nur die Konflikte begleiten und versuchen, sie zu l\u00f6sen. Wir d\u00fcrfen sie aber nie zu unserem eigenen Konflikt machen, weil wir aus diesem Spannungsfeld dann nicht mehr heraus-kommen w\u00fcrden.\n\nEs ist nicht immer einfach, das durchzuhalten. Das gilt vor allen Dingen f\u00fcr die Neutralit\u00e4t, weil wir nat\u00fcrlich f\u00fcr Werte wie Menschenrechte, De-mokratie, Rechtsstaatlichkeit und \u00c4hnliches ste-hen. Wenn die Konfliktseiten einseitig ihre Rechte geltend machen, ohne auf diese Werte zu achten, dann ist es manchmal extrem schwer, auch Neut-ralit\u00e4t zu wahren. Aber genau das ist unsere Auf-gabe. Das sage ich vor allen Dingen in dem Wis-sen, dass die Konflikte nicht von uns gel\u00f6st wer-den k\u00f6nnen, und ich wiederhole mich: Immer nur die Parteien selber haben die Konflikte zu l\u00f6sen. Wir k\u00f6nnen nur unterst\u00fctzen.\n\nDas bringt mich zum dritten Punkt, den ich an-sprechen m\u00f6chte, n\u00e4mlich zur zivilen Konfliktl\u00f6-sung. Wir haben es oft erlebt, dass uns die \u00d6f-fentlichkeit gerade in aufkeimenden oder aktuellen Konflikten unglaublich unter Druck setzt. Sowohl die Bundesregierung als auch wir Bundestagsab-geordnete werden zum umgehenden, aber auch zielf\u00fchrenden Handeln aufgefordert. Es ist manchmal nicht leicht, das zu erf\u00fcllen, da die zivi-le Krisenpr\u00e4vention und die Konfliktl\u00f6sung eher nachhaltige, langfristige Akte sind, die in der Re-gel nicht von heute auf morgen m\u00f6glich sind.\n\nUm den Konflikt in eine bestimmte Richtung zu leiten, muss man dann unter Umst\u00e4nden auch einmal milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung anfordern, und mit sanftem Druck, wie im Falle Russlands, muss man den Willen auch einmal durch Sanktionen - auch Wirtschaftssank-tionen - deutlich machen. Im Prinzip brauchen wir aber Zeit, um Konfliktli-nien aufbrechen, Diskussionen in Gang setzen und unterst\u00fctzend und nachhaltig t\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen.\n\nIch bin sehr froh, lieber Franz Josef Jung, dass schon 2006 in das Wei\u00dfbuch des Verteidigungs-ministeriums aufgenommen wurde - ich zitiere noch einmal mit Ihrer Erlaubnis, Frau Pr\u00e4sidentin -:\n\nNicht in erster Linie milit\u00e4rische, sondern ge-sellschaftliche, \u00f6konomische, \u00f6kologische und kulturelle Bedingungen \u2026 bestimmen die k\u00fcnftige sicherheitspolitische Entwicklung.\n\nLiebe Freunde, das hei\u00dft f\u00fcr mich und auch f\u00fcr die Politik, dass zuallererst die zivilen Instrumente eingesetzt werden m\u00fcssen, bis sie greifen; denn nur sie sind nachhaltig und langfristig, nur sie greifen die gesellschaftlichen, \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und kulturellen Bedingungen der einzelnen Ethnien in den L\u00e4ndern auf und wirken in der schnelllebigen Zeit langfristig. Obwohl wir den Konflikten schnell entgegenwirken m\u00fcssen, m\u00fcs-sen wir an Nachhaltigkeit und Langfristigkeit ar-beiten. Das ist pr\u00e4ventive Arbeit.\n\nPr\u00e4ventive Arbeit k\u00f6nnen wir als Entwicklungs-politiker sehr leicht betreiben; denn wir versuchen schon im Ansatz, die Ursachen zu bek\u00e4mpfen. Die Ursachen sind beispielsweise Armut, fehlende Gesundheitsversorgung und mangelnde Bildung. All das betrifft das, was wir in der Entwicklungs-politik als Grundlage unserer Basisarbeit ansehen. Als Entwicklungspolitiker betreiben wir im Rah-men der Entwicklungspolitik per se - egal in wel-chem Bereich wir t\u00e4tig sind - aktiv und grunds\u00e4tz-lich -zivile Krisenpr\u00e4vention. Das dokumentiert sich zum Beispiel in unserem Haushaltsansatz zur Stabilisierung der Entwicklung Nordafrikas. Wir kennen aber auch die Transformationspartner-schaften. All das ist Entwicklungspolitik auf h\u00f6chstem Niveau, aber gleichzeitig auch nachhal-tige und langfristige zivile Krisenpr\u00e4vention auf al-len Gebieten. Es gibt beste Beispiele, die belegen, dass das wirkt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46143,"sequence":165,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46144,"sequence":166,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Ta-gesordnungspunkt ist der Kollege Dr. Egon J\u00fctt-ner, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46145,"sequence":167,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46146,"sequence":168,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Deutschland beteiligt sich derzeit mit etwa 4 500 Soldaten, zahlreichen zivilen Experten und rund 300 Polizeibeamten an internationalen Friedenseins\u00e4tzen. Dies ist eine beachtliche Ent-wicklung seit dem ersten deutschen Friedensein-satz 1989\/90. Damals wurden 50 Beamte des Bundesgrenzschutzes als Teil der UNTAG-Mission zur Sicherstellung fairer und freier Wah-len nach Namibia entsandt. Heute erfolgt der Ein-satz Deutschlands in vielen Konfliktregionen die-ser Welt, sei es in Mittelamerika, im Nahen Osten oder auf dem afrikanischen Kontinent. Das wie-dervereinigte Deutschland wird durch diese Eins-\u00e4tze seiner au\u00dfenpolitischen Bedeutung und sei-ner Rolle in der Welt gerecht. Wir sollten im Rah-men der heutigen Debatte den Zivilisten, den Poli-zisten und den Soldaten danken, die sich h\u00e4ufig unter schwierigsten Bedingungen und teilweise sogar unter Einsatz ihres Lebens f\u00fcr Frieden, De-mokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrech-te einsetzen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46147,"sequence":169,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46148,"sequence":170,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bericht der Bundesregierung \u00fcber die Um-setzung des Aktionsplans \u201eZivile Krisenpr\u00e4venti-on, Konfliktl\u00f6sung und Friedenskonsolidierung\u201c zeigt eine bemerkenswerte Bandbreite der zivilen Krisenpr\u00e4vention Deutschlands. Ziel der Krisen-pr\u00e4vention ist, gewaltsame Konflikte im Vorfeld ih-res Entstehens zu verhindern und zum Erhalt von Frieden und Freiheit beizutragen. Deutschland un-terst\u00fctzt dabei seine Partner beim Aufbau funkti-onsf\u00e4higer staatlicher Strukturen und bei der Frie-denskonsolidierung durch Rechtsstaatsaufbau, Demokratief\u00f6rderung, die F\u00f6rderung unabh\u00e4ngi-ger Medien, die Wahrung der Menschenrechte und die Schaffung von Lebensgrundlagen. In all diesen Bereichen gibt es zahlreiche bilaterale und multilaterale Projekte, die von der Bundesregie-rung unterst\u00fctzt und finanziert werden.\n\nLassen Sie mich einen Aspekt besonders her-vorheben, n\u00e4mlich die Menschenrechte, die tag-t\u00e4glich weltweit verletzt werden. In vielen L\u00e4ndern, in die wir Soldaten, Polizisten und Zivilisten ent-senden, werden Menschenrechte oft mit F\u00fc\u00dfen getreten. Morde und Folter sind an der Tagesord-nung. Politische Partizipation und pers\u00f6nliche Freiheiten sind entweder stark eingeschr\u00e4nkt oder g\u00e4nzlich unbekannt. Es ist deshalb eine wesentli-che Aufgabe der zivilen Krisenpr\u00e4vention, Men-schenrechtsorganisationen zu unterst\u00fctzen und sie in die Lage zu versetzen, Menschenrechtsver-st\u00f6\u00dfe in ihren L\u00e4ndern zu thematisieren und ihre Ursachen zu bek\u00e4mpfen.\n\nDie Bundesregierung, hier insbesondere das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammen-arbeit und Entwicklung, steht in regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt mit zivilgesellschaftlichen Organisationen, um die lokale Menschenrechtslage zu verbessern, Regierungen f\u00fcr Menschenrechte zu sensibilisie-ren und Gremien zum Schutz der Menschenrechte zu schaffen.\n\n\u00dcber das Instrument des zivilen Frie-densdienstes finanziert das Ministerium den Ein-satz von Friedensfachkr\u00e4ften, die sich im Kontext der Friedensentwicklung und der Krisenpr\u00e4vention f\u00fcr den Schutz von Menschenrechten engagieren.\n\nHierbei spielt auch der Schutz von Menschen-rechtsverteidigern eine wichtige Rolle; denn in vielen L\u00e4ndern gehen Menschen enorme Risiken ein, wenn sie die Verletzung von Menschenrech-ten bekannt machen oder sich gegen Straflosig-keit einsetzen. Durch ihren Einsatz werden sie h\u00e4ufig das Ziel von Angriffen und Bedrohungen. Sie brauchen Sicherheit und Schutz. Die Bundes-regierung f\u00f6rdert deshalb Projekte f\u00fcr Menschen-rechtsverteidiger, indem sie diese beispielsweise auf diplomatischem Wege sch\u00fctzt und finanziell unterst\u00fctzt oder Seminare und Sicherheitstrai-nings anbietet. Der Schutz von Menschenrechts-verteidigern ist Teil des menschenrechtlichen Ak-tionsplans der Bundesregierung.\n\nUm dies zu verwirklichen, ist eine kontinuierli-che Beobachtung der Lage von Menschenrechts-verteidigern erforderlich. Dabei kooperiert die Bundesregierung eng mit anderen Staaten der Eu-rop\u00e4ischen Union auf der Grundlage der EU-Leitlinien zum Schutz von Menschenrechtsvertei-digern, wonach die Situation von Menschen-rechtsverteidigern in Zusammenarbeit mit den Vereinten Nationen weltweit nachhaltig verbessert werden soll.\n\nDeutschland war gemeinsam mit D\u00e4nemark fe-derf\u00fchrend, die Global-Values-Initiative auf den Weg zu bringen, mit der Menschenrechte, Demo-kratie und Rechtsstaatlichkeit im au\u00dfenpolitischen Handeln der EU st\u00e4rker verankert wurden. Dies war die Grundlage f\u00fcr die im Juni 2012 verab-schiedete erste EU-Menschenrechtsstrategie, die f\u00fcr alle Bereiche des Au\u00dfenhandelns der EU gilt. Schlie\u00dflich gipfelte dieses kontinuierliche Enga-gement im selben Jahr in der Ernennung des ers-ten EU-Sonderbeauftragten f\u00fcr Menschenrechte. Damit setzte die EU ein Zeichen, die Menschen-rechte zu einem ihrer strategischen Schwerpunkte zu machen und in Menschenrechtsfragen mit einer Stimme zu sprechen.\n\nDie Bundesregierung setzt sich, wie ihr Bericht zeigt, vorbildlich f\u00fcr einen h\u00f6heren Stellenwert des Menschenrechtsschutzes ein. Dabei kann sie sich auf die Koalitionsvereinbarung berufen, in der klar zum Ausdruck kommt, dass Verst\u00f6\u00dfe gegen die Menschenrechte nicht nur die W\u00fcrde des jeweils Betroffenen verletzen, sondern auch den Frieden und die internationale Sicherheit bedrohen k\u00f6nnen, weshalb die Bundesregierung auch die neue Stra-tegie der EU-Menschenrechtspolitik unterst\u00fctzt.\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD zur zivilen Krisenpr\u00e4vention anerkennt die im Bericht der Bundesregierung be-schriebenen Ma\u00dfnahmen und begr\u00fc\u00dft das ress-ort\u00fcbergreifende Handeln der Bundesregierung ebenso wie das Engagement zivilgesellschaftli-cher Organisationen. Wir stimmen deshalb dem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU\/CSU und der SPD zu.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46149,"sequence":171,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46150,"sequence":172,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3213 an die in der Tagesord-nung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlos-sen.\n\nWir kommen nun zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4-gen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD, der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen. Interfraktionell ist vereinbart, \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge abweichend von der Gesch\u00e4ftsordnung sofort abzustimmen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Druck-sache 18\/3926. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie-\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU und der SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion die Linke auf Drucksache 18\/3927. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Ent-schlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ge-gen die Stimmen der Fraktion die Linke abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3928. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer ent-h\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD, Linken gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ab-gelehnt.\n\nZusatzpunkt 4. Abstimmung \u00fcber die Beschlus-sempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eMehr Anerkennung f\u00fcr Peacekee-per in internationalen Friedenseins\u00e4tzen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfeh-lung auf Drucksache 18\/3931, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksa-che 18\/1460 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Ent-haltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bun-desregierung\n\n13. Sportbericht der Bundesregierung\n\nDrucksache 18\/3523\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nSportausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktor-sicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgen-absch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlos-sen.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die noch Gespr\u00e4che f\u00fchren m\u00fcssen, das vor den T\u00fcren des Plenarsaals zu tun.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Bun-desminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46151,"sequence":173,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 + ZP 4 Aktionsplan \"Zivile Krisenpr\u00e4vention\"","top_id":2059,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46152,"sequence":174,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Der Anlass f\u00fcr die heutige Debatte ist die Vorlage des 13. Sportberichts der Bundesregie-rung; er liegt Ihnen vor. Er zeichnet ein umfas-sendes Bild der Sportf\u00f6rderpolitik des Jahres 2013 und nimmt auch noch die Ergebnisse der Olympi-schen Winterspiele von Sotschi 2014 in den Blick. Das waren solide sportliche Erfolge auf der Basis einer soliden Finanzierung.\n\nDie Arbeit f\u00fcr den Sport ist auch ein Beitrag zum -gesellschaftlichen Zusammenhalt. Sport verbindet und schafft gemeinsame Ergebnisse. Richard von Weizs\u00e4cker, an den wir in diesen Ta-gen denken und der bis weit in die 1980er-Jahre hinein immer noch das Sportabzeichen abgelegt hat, hat einmal gesagt:\n\nDer Sport ist der st\u00e4rkste Antrieb f\u00fcr das, was unsere demokratische Gesellschaft vor allem braucht: n\u00e4mlich nicht einfach den privaten, kritischen R\u00fcckzug, sondern die aktive B\u00fcr-gergesellschaft.\n\nSport ist ein Imagetr\u00e4ger f\u00fcr unser Land. Deutschland ist eine in der Welt hochangesehene Nation, auch wegen seiner Spitzenleistungen im Sport - und nicht nur im Fu\u00dfball. Im Spitzensport muss der Platz auf dem Podest aber immer wieder neu verteidigt werden. Die Bilanz der Olympischen Winterspiele in Sotschi war, wenn wir ehrlich sind, letztlich entt\u00e4uschend. Am Ende von Olympischen Spielen und Weltmeisterschaften werden nun ein-mal Medaillen gez\u00e4hlt, und Spitzensportf\u00f6rderung aus dem Bundeshaushalt ist Spitzen-Sportf\u00f6rderung.\n\nDer Vorstandschef der Stiftung Deutsche Sporthilfe, Michael Ilgner, hat j\u00fcngst einmal ge-sagt: Der deutsche Leistungssport kommt nicht mehr durch den T\u00dcV. - Eine harte Analyse.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46153,"sequence":175,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und richtige!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46154,"sequence":176,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die Olympiaanalysen von DOSB und IAT zei-gen, dass wir Gefahr laufen, den Anschluss an die absolute Weltspitze zu verlieren. Ich habe es schon bei der Mitgliederversammlung des DOSB gesagt: Wir stehen am Scheideweg. Entweder wir gehen allm\u00e4hlich immer mehr ins Mittelma\u00df, mit sinkender Tendenz, \u00fcberdeckt durch einige her-ausragende Einzelsportler, oder wir finden den Weg zur\u00fcck in die Spitzengruppe der gro\u00dfen Nati-onen der Welt, wo wir als Spitzensportnation hin-geh\u00f6ren.\n\nIch habe mit dem Pr\u00e4sidenten des DOSB ver-einbart - der DOSB hat das so beschlossen -, die Strukturen der Spitzensportf\u00f6rderung auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und, wo n\u00f6tig, neue Wege zu beschreiten. Bis zu den Olympischen Spielen in Rio 2016 soll ein Konzept stehen. Im M\u00e4rz begin-nen wir mit der ersten Arbeit des sogenannten Lenkungsausschusses. Diesem Lenkungsaus-schuss sitzen Herr H\u00f6rmann und ich pers\u00f6nlich vor. Wir wollen die Sache jetzt in Angriff nehmen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46155,"sequence":177,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46156,"sequence":178,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Was wir auf internationaler Ebene erleben, ist eine zunehmende Fokussierung vieler Nationen auf wenige Disziplinen und ihre St\u00e4rken. Dazu hat es schon eine Anh\u00f6rung im Sportausschuss ge-geben. Wir wollen nicht das holl\u00e4ndische Modell nachahmen, wo man sozusagen ganz viele Me-daillen mit einer Disziplin erreicht, n\u00e4mlich dort mit Eisschnelllauf. Wir wollen auch nicht London 2012 kopieren. Wir haben unsere eigene Sporttradition. Die ist stark von Vielfalt gepr\u00e4gt. \u201eOhne Breite keine Spitze\u201c, das ist die griffige Formel; das ist auch richtig.\n\nDennoch wird dar\u00fcber zu diskutieren sein: Was bedeutet denn \u201eBreite\u201c genau in einem System Spitzensport? \u201eBreite\u201c kann nicht bedeuten, alles gleichm\u00e4\u00dfig zu f\u00f6rdern und alles zu machen. Die-ser Weg wird Deutschland nicht an den Platz zu-r\u00fcckf\u00fchren, an den es als Sportnation geh\u00f6rt.\n\nVieles wird zu analysieren sein: Welche Ver-b\u00e4nde sind besonders erfolgreich, welche weni-ger, und warum ist das so? Eine solche Analyse wird schmerzhaft sein, aber sie ist unumg\u00e4nglich. Wie sieht es mit den Rahmenbedingungen - Trai-ner, \u00dcbergabe von Nachwuchstrainern an Spitzen-trainer, St\u00fctzpunkte, Nachwuchsarbeit - aus? Wie sieht es mit der sportwissenschaftlichen Unter-st\u00fctzung aus? Ist das vern\u00fcnftig? Wie arbeiten K\u00f6ln und Leipzig zusammen? Ist es wirklich schon richtig gut? Wie ist die Rolle von IAT und FIS?\n\nWir wollen uns Zeit lassen f\u00fcr die Analyse. Un-ser Blick geht \u00fcber Rio 2016 hinaus. Unser Zeit-plan f\u00fcr die Umsetzung zielt auf die Jahre 2024\/28, nicht nur wegen der Olympiabewerbung, auf die ich gleich komme, sondern auch wegen der Auswirkungen von Ergebnissen einer Neu-strukturierung der Spitzensportf\u00f6rderung; das geht eben nicht \u00fcber Nacht, sondern dauert 5, 10, 15 Jahre.\n\nDeswegen h\u00e4ngt die Strukturver\u00e4nderung in der F\u00f6rderung des Spitzensports, die wir gemeinsam mit dem DOSB betreiben wollen, eng mit der Olympiabewerbung zusammen. Jedes Gastgeber-land will zeigen, was es kann; das liegt in der Na-tur der Sache. Es geht bei der Neustrukturierung also auch darum, uns f\u00fcr unsere Gastgeberrolle optimal aufzustellen.\n\nDer 13. Sportbericht, den wir heute diskutieren, f\u00fchrt uns noch einmal die gescheiterte Olympi-abewerbung M\u00fcnchen 2018 und M\u00fcnchen 2022 vor Augen. Vor allem die eindeutigen B\u00fcrgervoten im November 2013 gegen eine Bewerbung waren entt\u00e4uschend. Sie sind auszuwerten. Es ist zu kl\u00e4-ren, warum das so war.\n\nEs ist daher richtig, dass der DOSB gemein-sam mit Hamburg und Berlin fr\u00fchzeitig entschie-den hat: Ohne eine deutliche und fr\u00fche Zustim-mung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wird es ein zu-k\u00fcnftiges Projekt Olympia in Deutschland nicht geben k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46157,"sequence":179,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46158,"sequence":180,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb muss es darum gehen, die Bev\u00f6lke-rung in der jeweiligen Bewerberstadt, aber auch dar\u00fcber hinaus zu begeistern. Jeder und jede soll-te sich bewusst machen: Die Chance, Olympische Spiele in der eigenen Stadt oder im eigenen Land zu haben, hat man vielleicht nur einmal im Leben oder jedenfalls nicht h\u00e4ufig; sie kommt so schnell nicht wieder.\n\nIch glaube, Olympische Spiele sind eine einma-lige M\u00f6glichkeit und Chance, der Welt unser Land so zu pr\u00e4sentieren, wie wir sein wollen: fr\u00f6hlich, leistungsorientiert, patriotisch und weltoffen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46159,"sequence":181,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46160,"sequence":182,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wo sonst finden Menschen aller Alters-gruppen, Nationen, Schichten, Religionen so zu-sammen? Wo sonst gibt es Ereignisse, bei denen ein solches Wir-Gef\u00fchl erlebbar wird? Jeder wei\u00df noch, wie es war, als wir im Sommer 2006 Gast-geber waren, wie stolz wir als Gastgeber waren, wie viel Freude, Mut und Zuversicht wir aus die-sen Wochen gewonnen haben - sogar ohne Weltmeister zu werden.\n\nEs geht deshalb bei der Entscheidung, die in den n\u00e4chsten Wochen - im M\u00e4rz - ansteht, nicht in erster Linie um Berlin oder Hamburg, sondern es geht um eine deutsche Bewerbung, auch wenn am Ende nur eine Stadt den Zuschlag bekommt.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46161,"sequence":183,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46162,"sequence":184,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung unterst\u00fctzt den Weg einer Olympiabewerbung f\u00fcr Deutschland mit ganzer Kraft.\n\nEin weiterer Punkt. Unsere Position sollte sich nicht darin ersch\u00f6pfen - das k\u00f6nnen wir Deut-schen besonders gut -, das IOC und andere f\u00fcr die Vergabeverfahren der Vergangenheit zu kriti-sieren, die Gastgeberst\u00e4dte zu kritisieren oder auf unhaltbare Zust\u00e4nde in einzelnen Austragungsor-ten hinzuweisen. Das kann man alles machen. Besser w\u00e4re es, wir machten es besser und zeig-ten, wie es anders geht in einer Demokratie. Selbst antreten und besser machen: Das ist die Devise.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46163,"sequence":185,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46164,"sequence":186,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die guten Konzepte von Hamburg und Berlin sind daf\u00fcr geeignet.\n\nAbkehr vom Gigantismus. Dieser Ansatz hat sich - darauf hat Hans-Jochen Vogel vor einiger Zeit hingewie-sen - auch in M\u00fcnchen 1972 be-w\u00e4hrt und war Teil des Konzepts. Deshalb passen die Konzepte von Hamburg und Berlin auch gut in die IOC-Reformen, die unter F\u00fchrung des deut-schen Pr\u00e4sidenten dort in Gang gesetzt worden sind.\n\nWir brauchen wom\u00f6glich einen langen Atem. Sie wissen, was ich meine: Nicht jede Bewerbung gelingt beim ersten Mal. Es gibt eine starke Kon-kurrenz. Aber das ist dann so.\n\nAuch die Reise der deutschen Fu\u00dfballnational-mannschaft zum WM-Titel 2014 begann nicht erst im Trainingslager in S\u00fcdtirol 2014. Der Anfang dieser Erfolgsgeschichte ist sogar noch vor dem Sommerm\u00e4rchen 2006 zu suchen. Joachim L\u00f6w hat in seiner Rede anl\u00e4sslich der Auszeichnung mit dem Deutschen Medienpreis sehr eindrucks-voll beschrieben, welch langer strategischer Weg vom DFB eingeschlagen worden ist, um schlie\u00df-lich viele, viele Jahre sp\u00e4ter einen solch gro\u00dfen Erfolg zu landen. Das war ein langer, auch h\u00fcr-denreicher Weg mit viel Kritik, sogar mit Perso-nalwechsel, wie wir wissen. Aber die Strukturen blieben gleich. Die Zielrichtung, eine Vorstellung davon, wie der deutsche Fu\u00dfball der Zukunft aus-sehen sollte, stand am Anfang.\n\nDeswegen ist f\u00fcr den Sport au\u00dferhalb des Fu\u00df-balls jetzt die Zeit f\u00fcr einen solchen Anfang und auch Zeit, sich zu fragen: Wo wollen wir 2024, 2028 sein? Welche Schritte brauchen wir bis da-hin, und wie gehen wir das strategisch an? So sollten wir also in Sachen Olympia mit Mut und Zuversicht am Startblock stehen. Wir wissen nicht, wie das IOC 2017 entscheiden wird, aber wir sollten uns gut darauf vorbereiten.\n\nWas wir also brauchen, ist nicht eine Bewer-bung nur von Hamburg oder Berlin und nicht nur eine Bewerbung des DOSB, sondern wir brauchen eine Bewerbung des gesamten Sports, einschlie\u00df-lich des Breitensports. Wir brauchen eine Bewer-bung und die Begeisterung ganz Deutschlands. M\u00f6glichst alle sollten sagen: Ja, wir wollen die Spiele. Wir sind stolz darauf, sie zu bekommen, und wir freuen uns darauf, wieder Gastgeber sein zu d\u00fcrfen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46165,"sequence":187,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46166,"sequence":188,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und jetzt zur\u00fcck zum Sportbericht der Bundesregierung!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46167,"sequence":189,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Dann gibt es noch etwas anderes. Wir haben ja nun nicht so ganz viele gro\u00dfartige Erfolge mit der Organisation von Gro\u00dfprojekten. Hier liegt eine Chance, nicht nur der Welt, sondern auch uns selber zu beweisen, dass wir imstande sind, ein solches Gro\u00dfprojekt fristgerecht, termingerecht, rechtsstaatlich, mit B\u00fcrgerunterst\u00fctzung und ver-n\u00fcnftig - mit nachhaltiger Nutzung - hinzube-kommen. Das w\u00e4re ein Erziehungsprojekt weit \u00fcber Olympia hinaus, auch nach innen; das f\u00e4nde ich gut.\n\nMeine Damen und Herren, wenn ich in die Rei-hen hier schaue, sehe ich viele, die dem Sport mit Begeisterung verbunden sind. Das ist gut so, reicht aber nicht aus. Deswegen m\u00fcssen wir ab heute und insbesondere in den Tagen nach der Entscheidung des DOSB nicht nur in diesem Haus, sondern \u00fcberall eine Welle der Begeiste-rung ausl\u00f6sen, die lange anh\u00e4lt. Das ist schwer. Es ist jedenfalls Zeit, dass wir Deutschland mit seinem Spitzensport wieder gemeinsam in die Spitzengruppe der Welt f\u00fchren und dass wir es schaffen, die Olympischen Sommerspiele im n\u00e4chsten Jahrzehnt nach Deutschland zu holen. Daran sollten wir arbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46168,"sequence":190,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46169,"sequence":191,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Andr\u00e9 Hahn, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46170,"sequence":192,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46171,"sequence":193,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sport ist nicht nur, wie es manchmal hei\u00dft, die sch\u00f6nste Nebensache der Welt, sondern f\u00fcr im-mer mehr Menschen ein ganz wichtiger Bestand-teil ihres Lebens, und das zum Teil von der Kind-heit bis ins hohe Alter. Der Deutsche Olympische Sportbund hat derzeit knapp 28 Millionen Mitglie-der in 90 000 Vereinen. Was dort von den Aktiven aller Altersklassen, von den Trainern und \u00dcbungs-leitern, von den Sportfunktion\u00e4ren der verschiede-nen Ebenen und nicht zuletzt auch von den Schieds- und Kampfrichtern Jahr f\u00fcr Jahr geleistet wird, verdient allerh\u00f6chste Anerkennung. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich auch im Namen meiner Fraktion ganz herzlich bedanken.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46172,"sequence":194,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46173,"sequence":195,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider spielt der Sport in den Debatten des Bundestages nur selten eine Rolle. Schon deshalb ist der 13. Sportbericht der Bundesregierung wich-tig. Er enth\u00e4lt durchaus viele wertvolle Informatio-nen, er krankt allerdings an einem zentralen Punkt, dem v\u00f6llig fehlenden Problembewusstsein. Die Lage wird in fast allen Bereichen sch\u00f6nge-f\u00e4rbt. Eigentlich un\u00fcbersehbare Defizite werden verschwiegen. Auf der Hand liegende offene Fra-gen bleiben unbeantwortet. Der Minister - das will ich gerne einr\u00e4umen - war in seiner Rede schon etwas differenzierter. Ich komme gleich noch auf einzelne Punkte zur\u00fcck.\n\nZuvor will ich an den 12. Sportbericht erinnern, zu dem der Bundestag im Januar 2011 eine Ent-schlie\u00dfung verabschiedet hatte. Vieles von dem, was vor vier Jahren beschlossen wurde, ist nicht erf\u00fcllt worden.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46174,"sequence":196,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46175,"sequence":197,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Olympiabewerbung von M\u00fcnchen f\u00fcr 2018 ist gescheitert. Ein Anti-Doping-Gesetz ist immer noch nicht beschlossen; es gibt jetzt immerhin ei-nen Referentenentwurf. Der Zugang von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen, mit Migrati-onshintergrund sowie aus sozial schwachen Fami-lien zum Vereinssport liegt weiter deutlich unter dem Durchschnitt. Die sportliche Infrastruktur und die Situation der Sportst\u00e4tten sind kaum besser, sondern vielerorts sogar noch schlechter gewor-den.\n\nNach wie vor - auch das will ich sagen - gibt es einen enormen Unterschied bei den in Sport-vereinen organisierten Menschen zwischen Ost- und Westdeutschland. Im Westen liegt der Orga-nisierungsgrad bei durchschnittlich 30 Prozent, im Osten nur bei 15 Prozent. Damit sollten wir uns nicht zufriedengeben.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46176,"sequence":198,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46177,"sequence":199,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr den Leistungs-sport. Der erfreuliche Gewinn der Fu\u00dfballwelt-meisterschaft hat einiges \u00fcberdeckt; denn die Re-sultate der Olympischen Spiele in Sotschi waren wirklich nicht berauschend. Das erfordert auch Konsequenzen. Der Sportausschuss hat sich da-mit wiederholt besch\u00e4ftigt. Wenn es um die k\u00fcnf-tige F\u00f6rderung des Spitzensports geht, m\u00fcssen wir sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen, wof\u00fcr wir Steuergelder in die Hand nehmen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46178,"sequence":200,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46179,"sequence":201,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Kern gibt es f\u00fcr Deutschland zwei Alternati-ven: entweder eine absolute Konzentration der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel auf einige wenige ausgew\u00e4hlte und medientr\u00e4chtige Sportarten - diesen Weg haben zum Beispiel die Holl\u00e4nder beim Eisschnelllauf eingeschlagen - oder die Fortsetzung einer differenzierten Sportf\u00f6rderung in allen f\u00fcr Deutschland traditionellen olympischen und paralympischen Sportarten. Die Linke ist f\u00fcr die zweite Variante, wobei uns klar ist, dass es perspektivisch zu ver\u00e4nderten Priorit\u00e4tensetzun-gen kommen muss.\n\nBeim Sport f\u00fcr Menschen mit Behinderungen gab es positive Entwicklungen. Trotzdem bleibt noch viel zu tun. Ein Basketballer braucht nicht nur Sportkleidung. Wenn er im Behindertensport t\u00e4tig ist, braucht er auch einen teuren Sportroll-stuhl. Der Weitspringer Markus Rehm ben\u00f6tigt nicht nur Turnschuhe, sondern eine teure Spezial-prothese. Hinzu kommen Ausgaben f\u00fcr Assistenz und f\u00fcr den Transport zum Training. F\u00fcr all das gibt es in der Regel keine Zusch\u00fcsse. Auch Sponsoren stehen bei den Behindertensportlern nicht Schlange.\n\n1950 stiftete Bundespr\u00e4sident Theodor Heuss das Silberne Lorbeerblatt als h\u00f6chste staatliche Auszeichnung im Sport. Es dauerte sage und schreibe 43 Jahre, ehe Bundespr\u00e4sident Richard von Weizs\u00e4cker erstmals auch Sportlerinnen und Sportler mit Behinderungen mit dem Silbernen Lorbeerblatt ehrte. Es vergingen noch einmal zwei Jahrzehnte, bis auch die von den Linken immer wieder geforderte Gleichbehandlung der Medail-lengewinner bei Olympischen und Paralympischen Spielen hinsichtlich der Pr\u00e4mierung durch die Deutsche Sporthilfe endlich realisiert wurde. Das ist gut und richtig, aber die Trainer werden bei der Pr\u00e4mierung weiter ungleich behandelt. Hierf\u00fcr ist die Bundesregierung zust\u00e4ndig; sie sollte das endlich \u00e4ndern.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46180,"sequence":202,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46181,"sequence":203,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbereinstimmung gibt es auch bei der Notwen-digkeit der Bek\u00e4mpfung von Doping. Die Linke hat dazu bereits im August letzten Jahres in einem Antrag Eckpunkte f\u00fcr das l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Anti-Doping-Gesetz vorgelegt. Wir wollen die beste-henden Strafvorschriften f\u00fcr den Handel mit Do-pingmitteln erweitern und auch einen neuen Straf-tatbestand Sportbetrug einf\u00fchren, der es k\u00fcnftig erm\u00f6glichen w\u00fcrde, beteiligten Trainern die Lizenz und beteiligten \u00c4rzten die Approbation zu entzie-hen sowie gegen gedopte Athleten harte Geldbu-\u00dfen und bei Wiederholungst\u00e4tern auch Freiheits-strafen zu verh\u00e4ngen. Zudem hoffe ich, dass wir fraktions\u00fcbergreifend m\u00f6glichst noch in diesem Jahr eine L\u00f6sung f\u00fcr die Entsch\u00e4digung von Do-pingopfern in Ost und West finden; sie haben eine angemessene L\u00f6sung verdient.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46182,"sequence":204,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD] und Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46183,"sequence":205,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss nur noch einige wenige Stichwor-te. Der Sport ist keine Spielwiese f\u00fcr Rechtsext-remisten und Gewaltt\u00e4ter, f\u00fcr Ausl\u00e4nderfeindlich-keit und Rassismus.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46184,"sequence":206,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46185,"sequence":207,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Gegenteil: Der Sport leistet einen wichtigen Beitrag zur Integration von Menschen mit Migrati-onshintergrund, Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen. Die diesbez\u00fcglichen Aktivit\u00e4ten m\u00fcssen wir noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46186,"sequence":208,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46187,"sequence":209,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch als langj\u00e4hriger Kapit\u00e4n des FC Landtag Sachsen und jetziger Aktiver beim FC Bundestag sage ich: Der Fu\u00dfball darf in der Berichterstattung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender nicht alles domi-nieren.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46188,"sequence":210,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46189,"sequence":211,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt im Spitzensport sowie im Breitensport vie-le Sportereignisse, \u00fcber die es zu berichten lohnt. Es war inakzeptabel, dass die Spiele der Hand-ballweltmeisterschaft in Katar hierzulande nur im Pay-TV verfolgt werden konnten.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46190,"sequence":212,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abge-ordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46191,"sequence":213,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich f\u00fcr das Zusammenwirken mit dem DOSB bedan-ken. Pr\u00e4sident Alfons H\u00f6rmann leistet hier in schwieriger Zeit eine sehr gute Arbeit.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46192,"sequence":214,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Detlev Pilger [SPD]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46193,"sequence":215,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcnsche seinem Vorg\u00e4nger, Thomas Bach, viel Erfolg bei seinem Bem\u00fchen, die l\u00e4ngst \u00fcber-f\u00e4lligen Reformen im verkrusteten, \u00fcberalterten und in Teilen wohl auch korrupten IOC tats\u00e4chlich umzusetzen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46194,"sequence":216,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46195,"sequence":217,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Und ich w\u00fcnsche mir eine FIFA ohne Sepp Blatter an der Spitze.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46196,"sequence":218,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Sven Volmering [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46197,"sequence":219,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da klatsche ich doch glatt mit!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46198,"sequence":220,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche mir ab-schlie\u00dfend, dass wir bei allen Verweisen auf die Zust\u00e4ndigkeiten von Bund, L\u00e4ndern und Kommu-nen die Situation im Breitensport nicht aus dem Blick verlieren. Wir haben dort viel zu tun. Packen wir es gemeinsam an!\n\nSport frei!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46199,"sequence":221,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46200,"sequence":222,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Detlev Pilger, SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46201,"sequence":223,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46202,"sequence":224,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe G\u00e4ste! Lie-be Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Andr\u00e9 Hahn hat gerade ein sehr gutes Beispiel daf\u00fcr ge-nannt, wie integrativ der Sport sein kann, n\u00e4mlich beim FC Bundestag, wo wir uns alle hervorragend verstehen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46203,"sequence":225,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46204,"sequence":226,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Politik beginnt mit dem Betrachten der Wirk-lichkeit - so der Fraktionsvorsitzende der CDU\/CSU, Volker Kauder.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46205,"sequence":227,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Starker Auftakt der Rede!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46206,"sequence":228,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46207,"sequence":229,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit hat er recht.\n\nBetrachten wir doch einmal die Wirklichkeit der Sportvereine in Bezug auf den Mindestlohn! Grunds\u00e4tzlich gilt es festzuhalten, dass Angestell-te von Vereinen nun f\u00fcr ihre getane Arbeit fair be-zahlt werden, und das - da sind wir uns sicherlich einig - ist auch gut so.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46208,"sequence":230,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46209,"sequence":231,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in anderen Branchen gilt, muss auch im Sport gel-ten.\n\nHierbei ist zu betonen, dass das Ehrenamt von der Mindestlohnregelung nicht betroffen ist. Die Frauen und M\u00e4nner, die sich ehrenamtlich enga-gieren, leisten einen ungeheuren volkswirtschaft-lichen Beitrag und tragen ma\u00dfgeblich zum Gelin-gen des gesellschaftlichen Mitei-nanders bei.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46210,"sequence":232,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46211,"sequence":233,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn der Ehrenamtler f\u00fcr seine Aufwendun-gen und Kosten eine Aufwandsentsch\u00e4digung er-h\u00e4lt, trifft auf ihn der Arbeitnehmerstatus nicht zu. Er f\u00e4llt somit nicht unter die Mindestlohnregelung.\n\nEbenfalls ist denkbar, dass ein Verein jeman-den auf Minijobbasis anstellt, zum Beispiel zur F\u00fchrung des Vereinsheims. Hierf\u00fcr stehen ihm richtigerweise 8,50 Euro pro Stunde zu.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46212,"sequence":234,"sitzung":86,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mindestens!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46213,"sequence":235,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies schlie\u00dft jedoch nicht aus, dass er weiterhin f\u00fcr diesen Verein ehrenamtlich t\u00e4tig ist und daf\u00fcr auch eine Aufwandsentsch\u00e4digung er-halten kann, etwa wenn derjenige, der das Ver-einsheim f\u00fchrt, eine Jugendmannschaft trainiert. Also - und nun hingeh\u00f6rt! -: Arbeitnehmer ist nur, wer aufgrund eines privatrechtlichen Vertrages weisungsgebundene Arbeit leistet, und darunter f\u00e4llt das Ehrenamt mit Aufwandsentsch\u00e4digung eindeutig nicht.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46214,"sequence":236,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46215,"sequence":237,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommen wir zum Monster der Dokumentations-pflicht von Arbeitszeiten. Es wird teilweise so ge-tan, als h\u00e4tte es diese bisher nicht gegeben. Die-jenigen von uns, die schon einmal in einer Fabrik gearbeitet haben, werden sich an die ber\u00fchmte Stechuhr erinnern, die Beginn und Ende der Ar-beitszeit registriert hat. Nach dem Arbeits-zeitgesetz m\u00fcssen die geleisteten Arbeitsstunden festgehalten und \u00dcberstunden ausgeglichen wer-den. Dies macht Sinn und sch\u00fctzt Arbeitnehmer vor Ausbeutung.\n\nWie kann die Dokumentationspflicht von Ar-beitszeiten f\u00fcr Sportvereine denn nun aussehen? Recht einfach: Man tr\u00e4gt handschriftlich den Be-ginn und das Ende der Arbeitszeit in eine Liste ein, und dies bei einem Zeitaufwand unter einer Minute.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46216,"sequence":238,"sitzung":86,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46217,"sequence":239,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist sicher zu leisten.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46218,"sequence":240,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Oli-ver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46219,"sequence":241,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Vereine haben das auch schon in Bezug auf die Registrierung der \u00dcbungsleiterstunden getan, da ansonsten eine Bezuschussung durch den je-weiligen Landessportbund nicht erfolgen kann. Es ist also ein Prozedere, das in den Vereinen durch-aus \u00fcblich ist. Es handelt sich bei der Kritik an der Dokumentationspflicht also um einen Scheinrie-sen, \u00e4hnlich Herrn Turtur aus der Augsburger Puppenkiste, der bei n\u00e4herem Betrachten immer kleiner wird.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46220,"sequence":242,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46221,"sequence":243,"sitzung":86,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein sch\u00f6nes Bild!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46222,"sequence":244,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Schwierigkeit - Kollege Gienger und ich haben es thematisiert - ist der Status der soge-nannten Vertrags-amateure,","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46223,"sequence":245,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46224,"sequence":246,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"jener Sportlerinnen und Sportler, die sich vertrag-lich an einen Verein binden und daf\u00fcr ein geringes Entgelt erhalten; im Bereich des Fu\u00dfballs h\u00e4ufig 250 Euro pro Monat. Das Problem ist erkannt und bei unserer Arbeitsministerin Andrea Nahles in den besten H\u00e4nden.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46225,"sequence":247,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46226,"sequence":248,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann ist ja gut!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46227,"sequence":249,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich darf Beispiele nennen. Sie hat f\u00fcr die Ange-stellten des Schaustellergewerbes und f\u00fcr die Mit-arbeiterinnen - ich h\u00e4tte fast gesagt: der Pf\u00e4lzer Bergd\u00f6rfer - der Pf\u00e4lzer Bergh\u00fctten eine L\u00f6sung gefunden.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46228,"sequence":250,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da bin ich gespannt!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46229,"sequence":251,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie k\u00f6nnen gespannt sein. - Sie wird ein gutes Ergebnis liefern, weil Andrea Nahles mit den Men-schen, den Organisationen und Vereinen spricht. Bleiben Sie also bitte alle ganz entspannt.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46230,"sequence":252,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46231,"sequence":253,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Zwei kurze Bemerkungen seien mir noch er-laubt. Der Kollege Hahn hat es eben schon ange-sprochen: Der Sport tr\u00e4gt beispielhaft zur Integra-tion von Menschen bei, unabh\u00e4ngig von ihrer Re-ligion, ihrer Herkunft, ihrer Hautfarbe oder ihrem sozialen Status, und muss alle erdenkliche Unter-st\u00fctzung hierf\u00fcr erhalten; gerade in diesen Tagen!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46232,"sequence":254,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und des Abg. Eber-hard Gienger [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46233,"sequence":255,"sitzung":86,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":154.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Letztes. In Bezug auf die Olympiabewer-bung von Berlin und Hamburg m\u00f6chte ich erw\u00e4h-nen, dass die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung davon abh\u00e4ngen wird, ob sie erkennt, dass das Gro\u00dfer-eignis eine nachhaltige Bedeutung f\u00fcr unser Land bzw. eine Region hat. M\u00fcnchen, London und War-schau an der Weichsel haben es uns vorgemacht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46234,"sequence":256,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46235,"sequence":257,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fc-nen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46236,"sequence":258,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Minister, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich einen Satz zu Ihrer Rede sagen. Ich habe mich in den zw\u00f6lf Minuten wirklich gefragt: Reden Sie hier zu Olympia, oder reden Sie hier zum 13. Sportbericht der Bundesregierung? Diese Frage habe ich mir die ganze Zeit gestellt.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46237,"sequence":259,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Olympia hat mit Sport ein bisschen was zu tun!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46238,"sequence":260,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, aber im Sport geht es um mehr als um Olympia, lieber Herr Grindel, und auch um mehr als Fu\u00dfball.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46239,"sequence":261,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46240,"sequence":262,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber sei\u2019s drum: Im Sportausschuss bestehen \u00fcber Parteigrenzen hinweg viele Gemeinsamkei-ten. Neben diesen Gemeinsamkeiten gibt es na-t\u00fcrlich auch Differenzen und Unterschiede, und das ist auch gut so, weil der Sport die politische Debatte braucht. Leider diskutieren wir im Sport-ausschuss ohne \u00d6ffentlichkeit, hinter verschlos-senen T\u00fcren. Daran m\u00f6chte die Gro\u00dfe Koalition leider nichts \u00e4ndern. Das ist der falsche Weg.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46241,"sequence":263,"sitzung":86,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Ge-sch\u00e4ftsordnung, die Sie mitbe-schlossen haben!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46242,"sequence":264,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns wieder zu \u00f6ffentlichen Sitzungen des Sportausschusses zur\u00fcckkehren. Nicht weni-ger, sondern mehr Transparenz und damit mehr Demokratie - das sollte unser Gebot sein.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46243,"sequence":265,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeord-neten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46244,"sequence":266,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, der 13. Sportbericht der Bundesregierung, \u00fcber den wir heute diskutie-ren, gibt vertiefte Einblicke in die Sportpolitik. Es gibt vielleicht keinen anderen Bericht in dieser Form und mit dieser Tiefe; das ist auch gut so. Der Sportbericht macht deutlich, wie vielf\u00e4ltig der Sport ist und welche wichtigen gesellschaftlichen Aufgaben und Funktionen er erf\u00fcllt. Jedoch frage ich mich \u00f6fter - auch bei den Reden heute -, ob die Politik im Deutschen Bundestag dieser Vielfalt im Sport tats\u00e4chlich gerecht wird.\n\nNun zwei S\u00e4tze zu der Olympiabewerbung.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46245,"sequence":267,"sitzung":86,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46246,"sequence":268,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht verwerflich, wenn man eine Olympi-abewerbung begr\u00fc\u00dft. Aber es ist schon komisch und eine absolute Missachtung des B\u00fcrgerwillens, wenn im Bericht verschwiegen wird, dass die letz-ten Bewerbungen an fehlenden Mehrheiten vor Ort und an einem fehlenden B\u00fcrgerwillen gescheitert sind, weil die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eben nicht mitgenommen wurden. Diese Tatsache geh\u00f6rt hier unbedingt erw\u00e4hnt.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46247,"sequence":269,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46248,"sequence":270,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immer wieder wird die Autonomie des Sports betont. Wir haben an dieser Stelle keinen Dissens. Autonomie im Sport ist wichtig. Ich kritisiere aber, dass man in der Vergangenheit zu h\u00e4ufig auf die Autonomie verwiesen hat und die Sportverb\u00e4nde einfach hat machen lassen. Eine gute Sportpolitik l\u00e4sst die Sportverb\u00e4nde aber nicht alleine, vor al-lem nicht mit den gesellschaftlichen Themen und Anforderungen, die Kollege Hahn vorhin aufge-z\u00e4hlt hat. Ich nenne als Beispiel nur ein Stichwort: Inklusion.\n\nEine gute Sportpolitik setzt eigene Akzente. Nehmen wir zum Beispiel Sportgro\u00dfveranstaltun-gen: Ist Olympia heute tats\u00e4chlich noch eine Bot-schaft des friedlichen Wettstreits der Nationen? Ich habe da Zweifel - siehe Sotschi.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46249,"sequence":271,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46250,"sequence":272,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Olympia wurde zu einer Marke und zu einem Hochglanzprodukt weiterentwickelt, in dessen Pflege das IOC mehr Eifer steckt als in die Bew\u00e4l-tigung der sportlichen Aufgaben und Herausforde-rungen des Verbandes.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46251,"sequence":273,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46252,"sequence":274,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Politik hat zugeschaut. Daran wird auch die IOC-Agenda 2020 nicht viel \u00e4ndern. An dieser Stelle sage ich: Papier ist geduldig; wir brauchen Taten.\n\nGleiches gilt f\u00fcr die Fu\u00dfball-WM und die FIFA. Die FIFA ist ein Weltsportverband, der zu einem Symbol f\u00fcr Intransparenz, Vetternwirtschaft und Korruption verkommen ist. Das ist doch die trauri-ge Realit\u00e4t. Damit wird der Sport kaputtgemacht.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46253,"sequence":275,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46254,"sequence":276,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns die j\u00fcngste Handball-WM in Katar an: gekaufte WM, gekauftes Image, gekauf-te Fans, gekaufte Journalisten. Ist das die Zukunft des Sports? Soll das die Zukunft des Sports sein? Wir sagen klar Nein.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46255,"sequence":277,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46256,"sequence":278,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Wie weit darf die Kommerzialisierung des Sports gehen? Es ist doch offensichtlich, dass der einseitige Fo-kus auf Einnahmen und Gewinne unter Aufgabe der moralischen Werte den organisierten Sport selbst sch\u00e4digt und kaputtmacht.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46257,"sequence":279,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46258,"sequence":280,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei geht es nicht nur um Fairplay, Moral und In-tegrit\u00e4t. Es geht um Menschenrechte, um Nach-haltigkeit im Sozialen, im Wirtschaftlichen und um Fragen der Umwelt. Dies wird der Sport alleine nicht schaffen. Die Politik und damit wir alle ge-meinsam m\u00fcssen den Sport dabei unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, dass wir eine solche grunds\u00e4tzliche Debatte auch zum An-ti-Doping-Gesetz hier f\u00fchren werden. Ihr Referen-tenentwurf setzt sich nur mit den Symptomen, je-doch nicht mit den Ursachen von Doping ausei-nander. Sie entkleiden die Sportlerinnen und Sportler von ihren B\u00fcrgerrechten. Wir dagegen lehnen den gl\u00e4sernen Athleten ab.\n\nEin weiteres Thema, das in dem Bericht zu kurz kommt, ist die Manipulation im Sport. Ich vermis-se eine konkrete Initiative der Bundesregierung gegen Wettbetrug, gegen Korruption. Wir alle wissen doch, dass wir hier bisher nur die Spitze eines Eisbergs sehen.\n\nDer organisierte Sport braucht nicht nur die fi-nanzielle Unterst\u00fctzung durch die Politik, vielmehr braucht er auch unsere Anregungen und Denkan-st\u00f6\u00dfe. Die Ergebnisse der Weltsportministerkon-ferenz MINEPS, die hier in unserer Hauptstadt stattgefunden hat, sind daf\u00fcr eine gute Basis. Nun muss die Bundesregierung auf dieser Grundlage weniger reden und mehr handeln. Es hilft \u00fcber-haupt nicht, wenn die Bundesregierung den Sport als Faustpfand gegen die Bundesl\u00e4nder einsetzt. Die Erpressung der Bundesl\u00e4nder \u00fcber die ge-plante K\u00fcrzung der Mittel bei \u201eJugend trainiert f\u00fcr Paralympics\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c war Ihrer nicht w\u00fcrdig und besch\u00e4mend. Mit die-ser Aktion haben Sie dem Sport einen B\u00e4rendienst erwiesen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46259,"sequence":281,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46260,"sequence":282,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Ich habe den Ein-druck, dass sich der Sport zu sehr auf Einnahmen durch den Leistungssport und auf Hochglan-zevents konzentriert. Deshalb - da bin ich bei Ihnen, Herr Minister - geh\u00f6rt die Spitzensportf\u00f6r-derung in der Tat auf den Pr\u00fcfstand gestellt. Wir Gr\u00fcne wollen eine Politik, die Bewegung und Sport in der Gesellschaft und die Sportverb\u00e4nde f\u00f6rdert, in der Spitze wie in der Breite. Hier sollten wir als Politik vorangehen. Ich lade Sie herzlich ein, mit-zulaufen, und hoffe sehr, dass Ihnen unterwegs nicht die Puste ausgeht.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46261,"sequence":283,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46262,"sequence":284,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieser sportpolitische Appell kam unter leichter \u00dcberziehung der Redezeit zustande, aber immer-hin. - Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Eberhard Gienger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46263,"sequence":285,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46264,"sequence":286,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Bundesminister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe sportinte-ressierte Zuschauer oben auf den R\u00e4ngen! Im 13. Sportbericht der Bundesregierung werden f\u00fcr die Jahre 2010 bis 2013 die zahlreichen Ma\u00dfnahmen und Initiativen der Bundesregierung im Bereich der Sportf\u00f6rderung zusammengefasst. Auf unge-f\u00e4hr 140 Seiten wird dargestellt, wie einzelne Bun-desministerien den Sport unterst\u00fctzen und voran-gebracht haben. Die Ma\u00dfnahmen der einzelnen Ministerien reichen dabei \u00fcber verschiedene Akti-onsfelder vom Familiensport bis hin zur F\u00f6rderung des Spitzensports.\n\nF\u00fcr den Sport ist der Bundesinnenminister zu-st\u00e4ndig. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle Herrn Bun-desinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re ganz herz-lich daf\u00fcr danken, dass er dem Sport und dem Spitzensport eine gro\u00dfe F\u00f6rderung hat zuteilwer-den lassen, nicht zuletzt dadurch, dass wir im lau-fenden Jahr eine Erh\u00f6hung des Sporthaushaltes von 15 Millionen Euro erhalten haben. Wir haben ja gerade geh\u00f6rt, wie wichtig es ist, den Spitzen-sport auf neue Ebenen zu heben; denn die Ergeb-nisse der Olympischen Spiele von Sotschi waren tats\u00e4chlich nicht berauschend.\n\nDie Sportberichte der Bundesregierung sind mittlerweile eine Art Standardwerk geworden. Hier k\u00f6nnen sich B\u00fcrger und Sportinteressierte umfas-send informieren, was in der Sportf\u00f6rderung alles unternommen wird, welche F\u00f6rdergrunds\u00e4tze gel-ten und was zuk\u00fcnftig f\u00fcr und mit dem Sport be-wegt werden soll. In diesem Sinne bietet der 13. Sportbericht zweierlei: eine R\u00fcckschau in die Ver-gangenheit - das ist hier eine durchaus positive sportpolitische Bilanz der Bundesregierung und der Koalitionsfraktionen in der 17. Wahlperiode - und, das ist noch viel wichtiger, einen Blick in die Zukunft, also auf die vielen Vorhaben und sportpo-litischen Ziele in der 18. Wahlperiode.\n\nLetzteres wirft ein Schlaglicht auf die sportpoli-tischen Ziele im Koalitionsvertrag und auf das, was wir bereits auf den Weg gebracht haben, zum Beispiel das Anti-Doping-Gesetz, das wir bis zum Herbst dieses Jahres beschlie\u00dfen wollen. Ich glaube, wir sind hier auf einem guten Weg und werden ein gutes Gesetz hinbekommen.\n\nWir wollen weiterhin die Konflikte im Bereich Sport und L\u00e4rm entsch\u00e4rfen. Des Weiteren wollen wir zusammen mit den Gesundheitspolitikern ein Pr\u00e4ventionsgesetz auf den Weg bringen; dieses wird heute im Bundesrat beraten. Wir wollen zu-dem die wissenschaftliche Forschung unterst\u00fct-zen und die Sportf\u00f6rderung weiter reformieren. Ich bin sehr dankbar, dass der Innenminister und der Pr\u00e4sident des Deutschen Olympischen Sportbun-des, Herr H\u00f6rmann, dies zur Chefsache gemacht haben.\n\nWir wollen auch weiterhin die Sportvereine st\u00e4rken und von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden befreien, Stichwort Mindestlohn;  ich darf mich be-danken, dass Detlev Pilger dieses Thema schon angesprochen hat. Ich freue mich besonders, dass es am 23. Februar dieses Jahres ein Ge-spr\u00e4ch geben wird, zu dem sich die Ministerin An-drea Nahles und Vertreter des BMAS mit dem Deutschen Olympischen Sportbund und dem Deutschen Fu\u00dfball-Bund treffen werden, um ins-besondere die Probleme der von Detlev Pilger an-gesprochenen Athletinnen und Athleten, der Ver-eine und der Mitglieder des Ehrenamtes einem gu-ten Konsens zuzuf\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, aufgrund der be-grenzten Zeit m\u00f6chte ich mich hier auf wenige Aspekte konzentrieren. Beginnen m\u00f6chte ich mit der 5. Weltsportministerkonferenz, die im Mai 2013 hier in Berlin durchgef\u00fchrt wurde. Das BMI hat zusammen mit dem organisierten Sport und zahlreichen Organisationen der Zivilgesellschaft sowie diversen Sportministerien die Berliner Er-kl\u00e4rung erarbeitet. Die von den Staaten unter-zeichnete Selbstverpflichtung listet auf \u00fcber 20 Seiten konkrete Punkte auf, um den Sport weltweit voranzubringen. Es geht um Themenbl\u00f6cke wie den freien Zugang zum Sport, Investitionen in Sportprogramme oder auch die Wahrung der In-tegrit\u00e4t des Sports.\n\nDabei wurde nicht nur national ein Meilenstein in der Sportpolitik gelegt, sondern es wurden auch international neue Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt. Offenbar hat die Berliner Erkl\u00e4rung auch bei internationalen Sportverb\u00e4nden gro\u00dfe Beachtung gefunden. Unter anderem hat das Internationale Olympische Komi-tee im Dezember 2014 die Reform-agenda 2020 verabschiedet und dabei gleichzeitig gezeigt, dass sich der Sport weiterentwickeln muss. Auf 40 Punkte ist man dabei gekommen. Die IOC-Reform-agenda 2020 weist auch zahlreiche Schnittstellen mit der Berliner Erkl\u00e4rung auf. Sie k\u00f6nnen daher in einem Kontext gesehen werden.\n\nDer Sport muss sich wandeln, gerade weil die internationalen Sportverb\u00e4nde vor allem in den westlichen Gesellschaften an Vertrauen und Glaubw\u00fcrdigkeit eingeb\u00fc\u00dft haben. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind - das wurde heute schon mehrfach erw\u00e4hnt - Gigantismus, fehlende Nachhaltigkeit, Ver-schwendung und Korruption, Umweltzerst\u00f6rung und nicht zuletzt auch massive Menschenrechts-ver-letzungen. Das IOC hat in seiner Agenda 2020 einen neuen Kurs eingeschlagen. Mitverantwort-lich hierf\u00fcr ist Thomas Bach, der Pr\u00e4sident des In-ternationalen Olympischen Komitees, der diesen Kurswechsel im internationalen Sportgeschehen eingeleitet hat. Nicht ohne Grund wird dieses Re-formvorhaben ein bisschen Zeit in Anspruch neh-men. Es ist auf das Jahr 2020 datiert. Das IOC wird sich an der Umsetzung messen lassen m\u00fcs-sen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46265,"sequence":287,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46266,"sequence":288,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der 13. Sportbericht der Bundesregierung geht auch auf die misslungenen, gescheiterten Bewer-bungen um die Olympischen Winterspiele 2018 und 2022 ein. Die Ablehnung vieler B\u00fcrger gr\u00fcndet h\u00e4ufig in einer gro\u00dfen Skepsis gegen\u00fcber den in-ternationalen Verb\u00e4nden. Die Bewerbungskonzep-te von Hamburg und Berlin f\u00fcr die Sommerspiele 2024 und 2028 stehen dagegen auch im Zeichen der IOC-Agenda. Mit beiden St\u00e4dten k\u00f6nnen wir zeigen, dass wir es - auch im Vergleich zu ande-ren Nationen - anders und in nicht wenigen Kritik-punkten besser machen k\u00f6nnen. Es hilft nicht wei-ter, sich \u00fcber Gro\u00dfsportereignisse in anderen L\u00e4ndern zu beschweren, sondern wir m\u00fcssen, \u00e4hnlich wie beim Fu\u00dfball, zeigen, dass wir nach-haltige, freundliche und vor allem an den Men-schen ausgerichtete Gro\u00dfsportereignisse umset-zen k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46267,"sequence":289,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46268,"sequence":290,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch die B\u00fcrger mitneh-men; sie m\u00fcssen daf\u00fcr begeistert werden. Bei der eigenen Meinung \u00fcber die Austragung von Olym-pischen Spielen steht - nicht zu Unrecht - h\u00e4ufig die Frage im Raum: Wem nutzt das Gro\u00dfsporter-eignis eigentlich? Was bringt es mir pers\u00f6nlich, meinen Kindern, meiner Familie, meinem Verein, meinem Umfeld? Diese Frage l\u00e4sst sich am bes-ten mit Blick auf die Olympischen Spiele 1972 in M\u00fcnchen beantworten. Viele f\u00fcr uns heute selbst-verst\u00e4ndliche Voraussetzungen im Breiten- und im Spitzensport bilden das Erbe der Olympischen Spiele 1972. Vieles wurde eigens f\u00fcr die Spiele ins Leben gerufen oder weiter bef\u00f6rdert: der Schul-sport, \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c, die anschlie-\u00dfende Olympische Erziehung, die Jugendlager bei Olympischen Spielen, die Bundesleistungszen-tren, die Olympiast\u00fctzpunkte, zahlreiche Trai-ningsst\u00e4tten, die nun auch vom Breitensport ge-nutzt werden k\u00f6nnen. Weitere infrastrukturelle Er-rungenschaften abseits des Sports wurden einge-f\u00fchrt.\n\nDeshalb: Lassen Sie uns alle zusammen die Spiele nach Deutschland holen! Die Chancen und die Vorteile wird auch der Breitensport nutzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46269,"sequence":291,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46270,"sequence":292,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren - -","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46271,"sequence":293,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re jetzt ein toller Schluss gewesen, zu-mal auch die Redezeit abgelaufen ist. Es kamen ein sch\u00f6ner Beifall und ein sch\u00f6ner Schlussge-danke.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46272,"sequence":294,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46273,"sequence":295,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin auch so gut wie fertig. - In diesem Jahr werden wir die Zusammenarbeit mit dem organi-sierten Sport bei vielen Vorhaben deutlich voran-bringen k\u00f6nnen. Im Sportausschuss werden wir gemeinsam mit der Opposition f\u00fcr die Reform der Leistungssportf\u00f6rderung eintreten, sie eng beglei-ten und nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\n\nJetzt, Herr Pr\u00e4sident, haben Sie es geschafft und ich auch.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46274,"sequence":296,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46275,"sequence":297,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, liebevoll mit der Geduld des Pr\u00e4sidi-ums umzugehen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46276,"sequence":298,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sportlich!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46277,"sequence":299,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gerade in dieser Debatte haben wir viel Zeit zur Aussprache. Deshalb sollten wir uns auch aus Fairnessgr\u00fcnden an die Redezeiten halten.\n\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Frank Tempel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46278,"sequence":300,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim Sport ist es sch\u00f6ner als im Untersu-chungsausschuss!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46279,"sequence":301,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist richtig.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir sind uns in diesem Haus sehr schnell darin einig, dass nur ein gut funktio-nierender Breitensport zu Spitzenleistungen im Sport f\u00fchrt; der Breitensport ist das Fundament des Spitzensports. Auseinander gehen die Mei-nungen allerdings dann, wenn es um die Schaf-fung von Rahmenbedingungen und die Finanzie-rung des Breitensports geht. Sie verweisen da-rauf, dass der Bund hierf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig sei. Ich meine, das ist falsch; denn wenn es politisch ge-wollt w\u00e4re, dann k\u00f6nnte auch der Bund seinen Bei-trag zur Entwicklung des Breitensports leisten, und zwar mehr als bisher.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46280,"sequence":302,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46281,"sequence":303,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, weigern sich seit Jahren beharrlich, ein Sportf\u00f6r-dergesetz auf den Weg zu bringen, in dem beides geregelt werden k\u00f6nnte.\n\nF\u00fcr den Breitensport sind - darauf m\u00f6chte ich verweisen - zum Beispiel Schwimmb\u00e4der und Sportst\u00e4tten existenziell. Um beides ist es aber seit Jahren schlecht bestellt. Viele Schwimmb\u00e4der sind gegenw\u00e4rtig sanierungsbed\u00fcrftig. 30 bis 40 Prozent dieser Anlagen stammen aus den 60er- und 70er-Jahren. Vor dem Hintergrund des demografischen Wandels muss uns bewusst sein, dass wir hier auch Ma\u00dfnahmen hinsichtlich Barri-erefreiheit und Zug\u00e4nglichkeit ergreifen m\u00fcssen.\n\nEs sollte f\u00fcr uns ein Alarmzeichen sein, dass immer weniger Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach Abschluss der Grundschule schwimmen k\u00f6nnen. Sage und schreibe 50 Prozent der Grundsch\u00fcler gelten heute als keine sicheren Schwimmer. Die Linke meint, wie Lesen und Schreiben sollte jedes Kind auch schwimmen k\u00f6nnen. Schwimmen ist ein unverzichtbarer Bestandteil des Bildungsauftra-ges.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46282,"sequence":304,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46283,"sequence":305,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Einen Sanierungs- und Investitionsstau gibt es auch bei allen anderen Sportst\u00e4tten. Dabei m\u00f6chte ich festhalten, dass die Konjunkturpakete I und II nat\u00fcrlich ein Erfolg waren und von vielen Kommu-nen genutzt wurden. \u00dcber 4 500 Sportst\u00e4tten konnten gebaut und saniert werden. Dadurch konnte das Problem aber nicht gel\u00f6st werden. Der Verfall der Sportst\u00e4tten schreitet weiter voran, wie auch Sie, meine Damen und Herren, das alle von Besichtigungen vor Ort selber wissen werden. Im Jahr 2014 betrug der Investitionsr\u00fcckstand im Be-reich der B\u00e4der und Sportst\u00e4tten 12 Milliarden Eu-ro. Mit einer Trendwende ist gerade in finanz-schwachen Kommunen nicht zu rechnen, sicher-lich auch, weil finanzschwache Kommunen das Problem hatten, die Mittel aus den Konjunkturpa-keten nicht in dem vorgesehenen Ma\u00dfe nutzen zu k\u00f6nnen, weil der notwendige Eigenanteil fehlte. Da haben B\u00fcrgermeister fertige Konzepte f\u00fcr notwen-dige Projekte in der Schublade, k\u00f6nnen sie aber nicht umsetzen, weil die erforderlichen Eigenmittel im kommunalen Haushalt nicht vorhanden sind. Das berichte ich nicht vom H\u00f6rensagen, sondern aus meiner Erfahrung als Gemeinderat und Mit-glied eines Kreistages.\n\nDiese Problematik findet im Sportbericht der Bundesregierung keine Erw\u00e4hnung. Wenn ich zu Hause im Wahlkreis Sportvereine besuche, werde ich aber genau mit dieser Frage konfrontiert, auch von B\u00fcrgermeistern, die etwas f\u00fcr ihre Vereine und den Breitensport in ihrer Gemeinde machen wollen. Darunter, meine Damen und Herren, sind nicht wenige Mitglieder von CDU und SPD, die es im \u00dcbrigen nicht lustig finden, wenn ich ihnen be-richte, dass man auf Bundesebene die Situation eigentlich ganz toll findet und man der Meinung ist, dass die Bundespolitik hier keine Verantwor-tung tr\u00e4gt.\n\nAuch die sportpolitischen Sprecher der CDU al-ler Landtage sowie der CSU haben anscheinend das Problem erkannt. Sie fordern ein Investitions-programm. Auf ihrer Beratung im M\u00e4rz 2014 be-tonten sie, dass die Kommunen nicht allein gelas-sen werden d\u00fcrften. Der Sanierungsstau bei Sportst\u00e4tten und B\u00e4dern k\u00f6nne nicht mehr l\u00e4nger ignoriert werden; Bund, Land und die Sportver-b\u00e4nde m\u00fcssten gemeinsam diese Probleme ange-hen. Recht haben sie. Die Linke unterst\u00fctzt ihre Forderung und erwartet, dass Sie Ihre Kolleginnen und Kollegen aus den Landtagen und Kommunen endlich ernst nehmen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46284,"sequence":306,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46285,"sequence":307,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert in diesem Sinne die Auflage ei-nes neuen Sportst\u00e4ttenf\u00f6rderprogramms.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46286,"sequence":308,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46287,"sequence":309,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Nehmen Sie sich ein Beispiel an Th\u00fcringen; das darf ich als Th\u00fcringer ganz kurz hier sagen. Die rot-rot-gr\u00fcne Regierung stellt erheblich mehr fi-nanzielle Mittel f\u00fcr den Sport zur Verf\u00fcgung. Statt 10 Millionen Euro werden nun 20 Millionen Euro f\u00fcr die Sportf\u00f6rderung bereitgestellt. So kann man handeln statt reden.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46288,"sequence":310,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46289,"sequence":311,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte auch noch auf ein weiteres Problem verweisen. Es gibt ja Sportanlagen, die sich durchaus in einem halbwegs guten Zustand befin-den. Sie k\u00f6nnen in vielen Regionen aber nur ein-geschr\u00e4nkt genutzt werden, weil es B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gibt, die wegen unzul\u00e4ssigen L\u00e4rms klagen und recht bekommen,","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46290,"sequence":312,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es! Das ist richtig!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46291,"sequence":313,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"weshalb dann die Sportanlagen zu bestimmten Zeiten geschlossen bleiben. Der Sportausschuss besch\u00e4ftigt sich damit regelm\u00e4\u00dfig. Ich bin seit 2009 im Bundestag. Seitdem h\u00f6re ich von Pr\u00fcfauf-tr\u00e4gen zur L\u00f6sung dieses Problems. Dass sich wirklich etwas \u00e4ndert, werde ich erst glauben, wenn ein konkretes Programm - es soll ja kom-men - auf dem Tisch liegt. Dieses werden wir dann auch diskutieren. Wir hoffen, dass wir hier dann gemeinsam m\u00f6glichst schnell eine \u00c4nderung herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46292,"sequence":314,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist schon in der Pipeline!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46293,"sequence":315,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Einen letzten Punkt m\u00f6chte ich noch anspre-chen. In der Auswertung des 12. Sportberichtes wurde die Bundesregierung aufgefordert, gesell-schaftliche Teilhabe insbesondere mit Blick auf Kinder und Jugendliche aus sozial schwachen Familien im Sport zu gew\u00e4hrleisten. Im Sportbe-richt ist hierzu wieder nichts zu finden. Allerdings wissen wir aus dem aktuellen Bildungsbericht, dass hier akuter Handlungsbedarf besteht.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46294,"sequence":316,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46295,"sequence":317,"sitzung":86,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert erneut: Alle Kinder und Ju-gendlichen m\u00fcssen unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern Zugang zum Sport haben. In diesem Sinne, Herr Minister, m\u00f6chte ich einen Vorschlag machen: im k\u00fcnftigen Sportbericht der Bundesre-gierung in einem eigenen Kapitel die Zugangs-m\u00f6glichkeiten von Kindern und Jugendlichen zu sportlichen Angeboten, insbesondere zu Sportver-einen und weiterf\u00fchrenden Sportschulen, darzu-stellen. Machen Sie den Sportbericht ganz einfach zum Wegweiser f\u00fcr k\u00fcnftige Aufgaben.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46296,"sequence":318,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46297,"sequence":319,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Michaela Engelmeier, SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46298,"sequence":320,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46299,"sequence":321,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Bundesminister! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Her-ren auf den R\u00e4ngen! Ich freue mich ausdr\u00fccklich und au\u00dferordentlich, dass wir heute in der Kern-zeitdebatte 96 Minuten \u00fcber den Sport diskutieren, die sch\u00f6nste Nebensache der Welt und, wie ich finde, auch eine der wichtigsten Nebensachen der Welt.\n\nIm 13. Sportbericht werden auf \u00fcber 140 Seiten alle Facetten des Sports beleuchtet. Es gibt viele Anregungen. Ich habe mir einmal drei Punkte her-ausgesucht, die ich Ihnen gerne heute hier vortra-gen m\u00f6chte. Ich fange einmal mit der Rolle der Frau im Sport an; das wird Sie jetzt vielleicht \u00fcber-raschen. Ich komme aber auch noch zu Olympia und zum Anti-Doping-Gesetz.\n\nLassen Sie mich mit einem Blick auf das The-ma \u201eFrauen im Sport\u201c beginnen. Ich m\u00f6chte hier den geringen Anteil von Frauen auf der F\u00fchrungs-ebene des organisierten Sports ansprechen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46300,"sequence":322,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46301,"sequence":323,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider muss man \u00fcber den viel zu geringen Anteil von Frauen in den Spitzenverb\u00e4nden reden, weil nur etwas mehr als 10 Prozent aller F\u00fchrungskr\u00e4f-te im deutschen Sport weiblich sind. Als Vizepr\u00e4-sidentin des Deutschen Judo-Bundes, einer m\u00e4nn-lich dominierten Sportart, wei\u00df ich, wovon ich re-de. Obwohl man sich im Sport dieses Problems durchaus bewusst ist, fruchtet die viel beschwo-rene Selbstverpflichtung f\u00fcr das Werben um mehr Frauen in besonderen Positionen nicht. Ich denke, wir m\u00fcssen da neue Wege gehen, Barrieren in den K\u00f6pfen \u00fcberwinden und m\u00f6glicherweise, ohne dass Sie jetzt einen Schrecken kriegen, einmal \u00fcber eine Quote nachdenken.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46302,"sequence":324,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46303,"sequence":325,"sitzung":86,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Super!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46304,"sequence":326,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"So w\u00fcrde es Frauen erm\u00f6glicht, zu beweisen, dass sie diese Funktionen ebenso gut erf\u00fcllen, ohne daf\u00fcr k\u00e4mpfen zu m\u00fcssen, besser zu sein als M\u00e4nner oder nur mindestens genauso gut wie ihre m\u00e4nnlichen Kollegen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46305,"sequence":327,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46306,"sequence":328,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich verweise auf aktuelle Forschungsergebnis-se aus der Psychologie: Frauen erh\u00f6hen die kol-lektive Intelligenz einer Gruppe.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46307,"sequence":329,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur im Sport!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46308,"sequence":330,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern k\u00f6nnen sich die m\u00e4nnlichen Kollegen gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, Frauen im Team zu haben. Aber zur Ehrenrettung, meine Herren, es gibt da eine wesentliche Einschr\u00e4nkung: Reine Frauen-gruppen weisen auch keine h\u00f6here Schwarmintel-ligenz auf, das hei\u00dft, gemischte Gruppen sind am st\u00e4rksten.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46309,"sequence":331,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46310,"sequence":332,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Was will ich damit zum Ausdruck bringen? Ich mache dem organisierten Sport ausdr\u00fccklich kei-nen Vorwurf. Ich sehe die Bem\u00fchungen im organi-sierten Sport f\u00fcr Frauen und unterstelle nieman-dem eine Absicht. Aber wenn im Sport der Anteil der Frauen in der Gesellschaft nicht repr\u00e4sentiert ist, dann, finde ich, stimmt da etwas nicht. Da ge-ben Sie mir doch sicherlich recht.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46311,"sequence":333,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46312,"sequence":334,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht sind es aber immer noch verkrustete Strukturen, die es nicht erlauben, dass Frauen in diese F\u00fchrungspositionen aufr\u00fccken k\u00f6nnen. Ich wei\u00df es nicht, aber wir m\u00fcssen wirklich dranblei-ben. Darum bitte ich auch meine Kolleginnen in den F\u00fchrungsgremien des DOSB und in den Spit-zenverb\u00e4nden: Wir m\u00fcssen wirklich mehr daf\u00fcr arbeiten.  Es l\u00e4uft gut im deutschen Sport, keine Frage. Aber mit mehr Frauen in F\u00fchrungs-positionen liefe es vielleicht noch etwas besser.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46313,"sequence":335,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46314,"sequence":336,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gien-ger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin daf\u00fcr!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46315,"sequence":337,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das dachte ich mir.\n\nKommen wir zum zweiten Punkt: zur Bewer-bung f\u00fcr die Olympischen und Paralympischen Spiele in unserem Land. Wir haben f\u00fcr die Spiele 2024 oder m\u00f6glicherweise 2028 mit Hamburg und Berlin bzw. Berlin oder Hamburg zwei richtig gute deutsche Bewerberst\u00e4dte. Ungeachtet der noch ausstehenden Entscheidung des deutschen Sports, der sich in einer au\u00dferordentlichen Mit-gliederversammlung des DOSB am 21. M\u00e4rz in der Paulskirche in Frankfurt f\u00fcr eine der beiden St\u00e4dte aussprechen wird, steht bereits jetzt fest, dass wir die deutsche Bewerbung Berlins oder Hamburgs bzw. Hamburgs oder Berlins unterst\u00fct-zen wollen.\n\nIch m\u00f6chte zwei Vorteile der deutschen Bewer-berst\u00e4dte bzw. zwei Vorz\u00fcge, die unser Land f\u00fcr die Bewerbung um die Olympischen Spiele und Paralympischen Spiele aufzuweisen hat, beson-ders hervorheben. Da w\u00e4re einmal - das haben wir heute schon mehrfach geh\u00f6rt - \u201eJugend trai-niert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Para-lympics\u201c. Das sind mit fast 800 000 Sch\u00fclern nicht nur die gr\u00f6\u00dften Schulsportwettbewerbe weltweit, sondern auch m\u00f6gliche Talentschmieden f\u00fcr Olympia und Paralympics. Die Finalwettk\u00e4mpfe der Schulen bieten gute Chancen, junge Talente zu entdecken, und stellen eindeutig einen Plus-punkt der deutschen Bewerbung dar.\n\nAls dritter Punkt ist hier nat\u00fcrlich unser Anti-Doping-Gesetzentwurf zu nennen, den die Koaliti-on auf den Weg gebracht hat. Der von Thomas de Maizi\u00e8re und Heiko Maas vorgelegte Entwurf, f\u00fcr den \u00fcbrigens - das muss an dieser Stelle einmal gesagt werden - die SPD-Bundestagsfraktion schon seit Jahren gestritten hat,","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46316,"sequence":338,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46317,"sequence":339,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"bietet die gesetzliche Grundlage im Kampf gegen Doping f\u00fcr einen fairen Sport.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46318,"sequence":340,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46319,"sequence":341,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Gesetz unterst\u00fctzen wir die vielen Ath-letinnen und Athleten, die einen ehrlichen Wett-kampf f\u00fchren. Damit sch\u00fctzen wir die Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs und k\u00e4mpfen f\u00fcr ei-nen fairen und sauberen Sport sowie gegen Do-ping und gegen Manipulation. Ein nationales Anti-Doping-Gesetz ist ein weiterer Vorteil und ein Al-leinstellungsmerkmal der deutschen Bewerbung f\u00fcr die Olympischen Spiele. Unsere Initiative f\u00fcr ein Anti-Doping-Gesetz zeigt, wie wichtig uns in Deutschland ein fairer und sauberer Sport ist und wie wichtig es ist, f\u00fcr faire und saubere Sportver-anstaltungen und Sportwettbewerbe zu sorgen.\n\nIch m\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, an dieser Stel-le die Ausrichtung von Olympischen und Paralym-pischen Spielen in Deutschland hervorzuheben. Aus Sicht der Athletinnen und Athleten ist es das Gr\u00f6\u00dfte, das eigene Land bei der prominentesten Sportveranstaltung, den Olympischen Spielen, zu vertreten. Es ist oftmals die Erf\u00fcllung eines le-benslangen Traums, f\u00fcr den Schwei\u00df und Tr\u00e4nen vergossen wurden.\n\nDer bundesweite Nutzen von gelungenen Olympischen und Paralympischen Spielen besteht meiner Meinung nach in erster Linie in der positi-ven Au\u00dfenwirkung. Wir erinnern uns alle an das Sommerm\u00e4rchen 2006. Die Deutschen waren kol-lektiv in Jubelstimmung. Wir hatten eine wunder-bare Gemeinschaft; das war einfach gro\u00dfartig. Aber auch unser Sieg bei der Fu\u00dfballweltmeister-schaft im vergangenen Jahr und das \u00fcberzeugen-de Fair Play haben das Bild der Deutschen in der Welt\u00f6ffentlichkeit, wie ich denke, nachhaltig ver-\u00e4ndert.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46320,"sequence":342,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46321,"sequence":343,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war die Multikultimannschaft von L\u00f6w!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46322,"sequence":344,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus erfahren Sportvereine gerade in den Austragungsl\u00e4ndern regen Zulauf, und zwar in allen Altersklassen. Jeder in unserem Land hat etwas von Sportgro\u00dfveranstaltungen, sei es der besondere Spirit von Olympischen Spielen, die ansteckende Begeisterung der Menschen oder einfach nur die vermehrte Sanierung von Sport-st\u00e4tten. Das ist gut f\u00fcr dich, f\u00fcr mich, f\u00fcr uns alle und eben auch f\u00fcr unsere Vereine.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46323,"sequence":345,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46324,"sequence":346,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Aus den genannten Gr\u00fcnden ist es nur konse-quent, dass die Bundesregierung auch k\u00fcnftig deutsche Bewerbungen bef\u00fcrwortet. Das st\u00e4rkt den Standort Deutschland als Sportnation und ein bisschen auch als Wirtschaftsnation.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46325,"sequence":347,"sitzung":86,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wage ich zu bezweifeln!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46326,"sequence":348,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Zusammen mit dem organisierten Sport will sich die Bundesregierung f\u00fcr faire und nachhaltige Standards bei der Vergabe von internationalen Sportgro\u00dfveranstaltungen einsetzen.\n\nDazu will ich eine grundlegende Anmerkung machen, die trivial scheinen mag, aber zentral f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis ist. Das Problem der Vergabe von internationalen Sportgro\u00dfveranstaltungen, wie wir es mit Sotschi erlebt haben oder aktuell mit Katar erleben, wo man es mit den Menschenrech-ten, mit fairer Arbeit und mit Umweltschutz nicht so genau nimmt, ist ein internationales. Unsere politische Handlungskompetenz beschr\u00e4nkt sich logischerweise nur auf Deutschland; vereinfacht gesagt: internationale Problemlage und nationale Handlungsmacht.\n\nNun k\u00f6nnte man den Schluss ziehen, dass zum Beispiel eine internationale Initiative wie die aktu-elle Re-form-agenda 2020 des IOC das Problem bei der Vergabe internationaler Sportgro\u00dfveran-staltungen l\u00f6sen k\u00f6nnte. Diese Reform ist sicher-lich ein erster und wichtiger Schritt f\u00fcr die Glaub-w\u00fcrdigkeit des organisierten Sports. Ich glaube aber fest daran, dass auch eine nationale Strate-gie eine positive Wirkung entfalten kann.\n\nEin gutes Konzept f\u00fcr eine nachhaltige Veran-staltung kann ein Vorbild sein, dem andere Staa-ten folgen, genauso wie eine transparente und nachvollziehbare Bewerbung f\u00fcr eine Sportgro\u00df-veranstaltung. Die Nutzung der vorhandenen Inf-rastruktur zum Beispiel bei unserer hoffentlich er-folgreichen deutschen Bewerbung - und ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass sie erfolgreich sein wird - ist daf\u00fcr ein gutes Mittel. Aber der m\u00f6gliche Neubau von Sportst\u00e4tten und Wohnquartieren ist mindestens genauso wichtig. Das alles muss aber in einem sozialen Kontext stehen und - unter der Pr\u00e4misse sozialer Gerechtigkeit und der F\u00f6rde-rung des Sports f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsgruppen - der Gemeinschaft zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46327,"sequence":349,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46328,"sequence":350,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Da meine Redezeit abgelaufen ist, komme ich zum Schluss. Ich finde es sehr wichtig, darauf hinzuweisen, dass es nur demokratischen Staaten m\u00f6glich ist, Demokratie und Sport zusammenzu-bringen und Sportgro\u00dfveranstaltungen wirklich gut auszurichten.\n\nIch dr\u00fccke beiden St\u00e4dten die Daumen, wer auch immer sich am 21. M\u00e4rz durchsetzt. Sie sind beide gute Bewerber.\n\nF\u00fcr uns alle gilt - das ist mein Schlusssatz -: Wir m\u00fcssen auch im Sport ein bisschen mehr Demokratie wagen, und dann werden wir sehen, was dabei herauskommt.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46329,"sequence":351,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46330,"sequence":352,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Monika Lazar, Fraktion B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46331,"sequence":353,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Sportbericht bietet die sch\u00f6ne Gelegenheit, in der ganzen Breite \u00fcber die Sportpolitik zu reden, quasi vom Fu\u00dfball bis zum Paddeln. Stichwort \u201eFu\u00dfball\u201c: In den Diskussionen sollte man nicht so tun, als ob wir pers\u00f6nlich letzten Sommer in Jogis Truppe mittrainiert h\u00e4tten.\n\n(Eberhard Gienger [CDU\/CSU]: Nat\u00fcrlich!\n\n)\n\nFreude ist zwar sch\u00f6n, aber man sollte nicht allzu dick auftragen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46332,"sequence":354,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46333,"sequence":355,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind alle viel zu alt, um mitzutrainieren und mitzuspielen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46334,"sequence":356,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Andr\u00e9, hast du das geh\u00f6rt?","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46335,"sequence":357,"sitzung":86,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich \u00fcberh\u00f6rt!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46336,"sequence":358,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf den 150 Seiten des Sportberichts werden verschiedene Aspekte genannt, die nicht st\u00e4ndig im Rampenlicht stehen. Auch das Thema Zivilge-sellschaft spielt eine wichtige Rolle. In diesem Zusammenhang werden auch Programme wie \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c oder die Kam-pagne \u201eSport und Politik verein(t) gegen Rechts-extremismus\u201c aufgef\u00fchrt, und es ist viel von Netzwerken, Dialog und gegenseitiger Unterst\u00fct-zung die Rede. Das h\u00f6rt sich erst einmal gut an. Fast k\u00f6nnte man meinen, in dem Berichtszeitraum w\u00e4re alles prima gelaufen.\n\nWenn aber alle Akteure gerade im Bereich des Rechtsextremismus so viel unternommen haben wie dargestellt, dann stellt sich die Frage, wie es sein konnte, dass am 26. Oktober letzten Jahres fast 5 000 Hooligans und Neonazis die K\u00f6lner In-nenstadt fast auseinandernehmen konnten. Da war das Entsetzen gro\u00df. Dabei mahnen Sze-nekenner schon seit langem, dass rechte Einstel-lungen bei einem Teil der Hooligans nicht zu un-tersch\u00e4tzen sind.\n\nSelbst die Zentrale Informationsstelle Sportein-s\u00e4tze, ZIS, sch\u00e4tzte die Schnittmenge der soge-nannten Gewaltt\u00e4ter Sport mit bekannten Rechts-extremisten direkt vor den K\u00f6lner Krawallen auf nur 400 ein. Ich denke, dass an dieser Stelle drin-gend Korrekturen n\u00f6tig sind.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46337,"sequence":359,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46338,"sequence":360,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es waren \u00fcbrigens auch Hooligans bei den Pegida- und Legida-Demonstrationen unterwegs. Mehrfach wurden in Dresden Hools von Dynamo Dresden gesehen. Erst vor einer Woche dankte ein Redner auf der Legida-Kundgebung in Leipzig den Hools euphorisch f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung. Das war absurd, und die Reaktion erfolgte prompt: Ju-bel und Applaus von den Angesprochenen.\n\nSo kann es auf alle F\u00e4lle nicht weitergehen. Wir m\u00fcssen uns auch in diesem sehr speziellen Fall Gedanken machen, wie wir uns dieser Thematik weiter annehmen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46339,"sequence":361,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46340,"sequence":362,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine weitere Leerstelle im Bericht bildet die se-xualisierte Gewalt an Kindern und Jugendlichen im Sport. Weder gibt es ein eigenes Kapitel im Sportbericht, noch geben Sie dort, wo das Thema ab und zu zur Sprache kommt, Auskunft \u00fcber ge-genw\u00e4rtige Planungen und Perspektiven. Statt-dessen wird nur Altbekanntes aufgez\u00e4hlt. Neuig-keiten sind leider Fehlanzeige. Erst in dieser Wo-che lief ein Beitrag in der WDR-Sendung sport in-side. Hier wurde berichtet, dass allein in den letz-ten zwei Jahren 58 Kinder und Jugendliche in 300 F\u00e4llen Opfer sexualisierter Gewalt wurden. Das sind nur die Zahlen, die durch Gerichtsurteile ak-tenkundig geworden sind. Wir alle wissen, dass der Sportverein ein sensibles Umfeld f\u00fcr junge Menschen ist. Trainerinnen und Trainer sind Ver-trauenspersonen.\n\nDer Beauftragte f\u00fcr Fragen des Kindesmiss-brauchs, Herr R\u00f6rig, hat noch im November 2013 dringenden Handlungsbedarf auch bei diesem Thema im Sport festgestellt. Ich h\u00e4tte mir ge-w\u00fcnscht, dass auch dieser Bereich im Sportbe-richt noch Niederschlag gefunden h\u00e4tte und damit dem Wunsch von Herrn R\u00f6rig nach Handlungs-empfehlungen Rechnung getragen worden w\u00e4re.\n\nZum Thema Doping m\u00f6chte ich eine L\u00f6sung f\u00fcr die Opfer des DDR-Dopings anmahnen. Das Thema besch\u00e4ftigt uns schon seit vielen Jahren. Auch wir Gr\u00fcne machen dazu regelm\u00e4\u00dfig Vor-schl\u00e4ge. Es ist gut, dass sich alle Fraktionen wei-terhin um eine L\u00f6sung bem\u00fchen und dass wir uns bald im Sportausschuss intern erst einmal mit den Vorschl\u00e4gen, die von der aktuellen Bundesregie-rung auf den Tisch gelegt wurden, befassen wer-den.\n\nMein pers\u00f6nlicher Wunsch und der meiner Fraktion ist, dass wir in diesem Jahr - 25 Jahre nach der Wiedervereinigung - zu einer Entsch\u00e4di-gungsleistung f\u00fcr die damals minderj\u00e4hrigen Op-fer des Zwangsdopings in der DDR kommen wer-den. Vielleicht bekommen wir es ja hin.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46341,"sequence":363,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46342,"sequence":364,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gab auch im Westen Doping!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46343,"sequence":365,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Aber in der DDR gab es spezielle F\u00e4lle. Herr Hahn, das wissen Sie mindestens genauso gut wie ich.\n\nInsgesamt hinterl\u00e4sst der Sportbericht deshalb f\u00fcr mich doch eher einen faden Beigeschmack. Schon beim letzten Mal wurde beschlossen, dass es im Sportbericht einen Ausblick geben soll. Statt tragf\u00e4higer Konzepte, wie dies Kollege Gienger vorhin angesprochen hat, finden sich meiner Mei-nung nach aber eher Andeutungen, Ank\u00fcndigun-gen und Ausfl\u00fcchte.\n\nAuch warten wir noch auf den gro\u00dfen Wurf des Innenministers hinsichtlich einer Reform der Spit-zensportf\u00f6rderung. Sie haben heute wieder ange-k\u00fcndigt, dass es jetzt langsam losgeht. Das ist gut. Bis 2016 sollen dann auch die Konzepte auf dem Tisch liegen. Wir sind schon sehr gespannt darauf und erwarten selbstverst\u00e4ndlich, dass Sie uns auch im Sportausschuss eng miteinbeziehen. In den gro\u00dfen Linien sind wir uns in vielen F\u00e4llen einig. Deshalb w\u00e4re es gut, wenn das Parlament miteinbezogen werden k\u00f6nnte. Ansonsten sind wir gehalten, dazu vielleicht noch eine Ausschussan-h\u00f6rung durchzuf\u00fchren. Es w\u00e4re aber gut, wenn wir da gemeinsam an einem Strang ziehen w\u00fcrden. Es ist uns allen sehr wichtig, in diesem Bereich gute Dinge hinzubekommen; denn so etwas macht man nicht alle Jahre.\n\nIn diesem Sinne: Schauen wir einmal, was pas-siert. Die Gr\u00fcnen werden die Sportpolitik auch weiterhin kritisch begleiten.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46344,"sequence":366,"sitzung":86,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir ma-chen mit euch mit!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46345,"sequence":367,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN] Hauptsache, ihr vergesst den Brei-tensport nicht!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46346,"sequence":368,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu seiner ers-ten Rede im Deutschen Bundestag erteile ich das Wort dem Kollegen Johannes Steiniger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46347,"sequence":369,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46348,"sequence":370,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Lazar, zu alt zum Trainieren bin ich nicht. Allerdings gebe ich durchaus zu, dass es nur zur Bezirksliga reicht.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46349,"sequence":371,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ja noch jung!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46350,"sequence":372,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber zur\u00fcck zum Spitzensport, mit dem wir uns hier besch\u00e4ftigen. Der Hochleistungssport ist die Marketingabteilung f\u00fcr den gesamten Sport in Deutschland. Lassen Sie mich das kurz erl\u00e4utern. Wenn wir auf den Sommer 2014 und den WM-Titel zur\u00fcckblicken, so ist uns heute noch die Faszina-tion f\u00fcr den Fu\u00dfball pr\u00e4sent. Was das f\u00fcr die Ver-eine vor Ort und den Nachwuchs bedeutet, ist schnell beschrieben.\n\nAls langj\u00e4hriger Jugendtrainer meines Heimat-vereins Rot-Wei\u00df Seebach wei\u00df ich, dass die Kinder- und Jugendmannschaften immer dann ei-nen guten Zulauf hatten, wenn die Nationalelf stark war. Genauso verh\u00e4lt es sich nicht nur im Fu\u00dfball, sondern auch in vielen anderen Sportar-ten - \u00fcberall dort, wo erfolgreiche Spitzensportler Vorbilder sind.\n\nIm \u00dcbrigen gilt umgekehrt das gleiche Prinzip: Die beste Basis f\u00fcr den Spitzensport ist eine gro-\u00dfe Basis im Breitensport. Die Kinder und Jugend-lichen, die heute begeistert trainieren, k\u00f6nnen - wenn auch nicht alle - die Weltmeister von mor-gen sein. Das ist, meine Damen und Herren, also ein guter Grund, dass wir heute den 13. Sportbericht der Bundesregierung diskutieren.\n\nDabei l\u00e4sst sich festhalten: Die Sportwelt hat sich seit dem 1. Sportbericht vor 44 Jahren stark ver\u00e4ndert: \u201eSchneller, h\u00f6her, weiter\u201c ist die Devi-se. Man kann sagen, dass die internationale Kon-kurrenz mittlerweile gr\u00f6\u00dfer geworden ist. Festzu-halten ist bei allen Herausforderungen, die der Mi-nister beschrieben hat, aber auch: Die Sportnation Deutschland steht insgesamt gut da. Vor allem im Berichtszeitraum der vergangenen vier Jahre hat die Bundesregierung viel f\u00fcr den Sport im Land getan.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46351,"sequence":373,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46352,"sequence":374,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Basis war, ist und bleibt die positive Strahlkraft des Sports besonders auf junge Men-schen. In welche Richtung die Reise jetzt geht, h\u00e4ngt daher ganz wesentlich von der Weichenstel-lung bei der Talentf\u00f6rderung ab.\n\nDer aktuelle Sportbericht der Bundesregierung zeigt: Das System der deutschen Olympiast\u00fctz-punkte ist vorbildlich. Der Bund engagiert sich aus diesem Grund an den Olympiast\u00fctzpunkten in Form der bew\u00e4hrten Trainermischfinanzierung. Derzeit werden auf diese Weise 176 Trainerstellen finanziert.\n\nGenauso wichtig sind die bundesweit 41 Eliteschulen des Sports. Hier werden rund 11 500 Talente ausgebildet und betreut. Sie bilden ein solides Fundament f\u00fcr den Spitzensport. Dabei ist klar: Leistungssportler brauchen eine klare und sichere Perspektive - im \u00dcbrigen auch \u00fcber ihre aktive Laufbahn hinaus.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46353,"sequence":375,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46354,"sequence":376,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zentral ist dabei die M\u00f6glichkeit der dualen Karrie-re, die der Bund bei Polizei, Zoll und Bundeswehr bietet. Es gilt, das weiter zu sichern.\n\nGerade bei den Nachwuchstalenten ist das Zu-sammenspiel von Ausbildung und Leistungssport entscheidend f\u00fcr die Karriere und au\u00dferordentliche Leistungen; denn die jungen Sportler m\u00fcssen so-wohl die H\u00fcrden in der Schule als auch im Sport meistern, also Schule und Spitzensport miteinan-der vereinbaren. An dieser Stelle leisten die Lauf-bahnberater an den Olympiast\u00fctzpunkten eine hervorragende Arbeit.\n\nDas alles tr\u00e4gt Fr\u00fcchte: Bei Olympia 2012 in London waren \u00fcber 100 nominierte Sportler - das waren fast 30 Prozent - Absolventen einer Elite-schule des Sports.\n\nNeben dem Blick auf den Nachwuchs m\u00fcssen wir Sportpolitiker aber vor allem auch die Potenzi-ale, Trends und Entwicklungen im Sport im Fokus haben. Genau mit diesen Chancen besch\u00e4ftigt sich die Sportwissenschaft. Wenn wir sehen, dass sich der aktuelle Sportbericht auf fast 20 Seiten allein mit der Sportwissenschaft befasst, dann wird deutlich, was hier f\u00fcr den Sport drinsteckt.\n\nLassen Sie mich beispielhaft zwei Institute nen-nen, die im Wissenschaftlichen Verbundsystem Leistungssport eng verzahnt miteinander arbeiten: das Institut f\u00fcr Angewandte Trainingswissen-schaft, IAT, in Leipzig, und das Institut f\u00fcr For-schung und Entwicklung von Sportger\u00e4ten, FES, in Berlin.\n\nDas IAT entwickelt pr\u00e4zise abgestimmte Trai-ningsmethoden f\u00fcr Athletinnen und Athleten. Diese Optimierung des Trainings ist f\u00fcr die Sportler von sehr gro\u00dfem Wert, aber ebenso komplex. Es be-darf n\u00e4mlich einer ganzheitlichen Analyse des sportartspezifischen individuellen Belastungs- und Trainingsniveaus. 2013 konnten beim IAT erst-mals \u00fcber 1 000 solcher spezieller Komplexunter-suchungen durchgef\u00fchrt werden. Das IAT erh\u00e4lt jetzt nach den Haushaltsaufw\u00fcchsen j\u00e4hrlich eine F\u00f6rderung von rund 7 Millionen Euro aus dem Haushalt des BMI.\n\nGemeinsam mit dem FES entwickeln wir f\u00fcr materialabh\u00e4ngige Sportarten innovative Sportge-r\u00e4te, um den Athleten einen Materialvorteil zu ver-schaffen. Ich habe vorhin erw\u00e4hnt, dass die welt-weite Konkurrenz immer gr\u00f6\u00dfer wird. Genau die-ser Materialvorteil kann hier die n\u00f6tigen Zehntel oder Hundertstel f\u00fcr die Goldmedaille bringen. Es war deshalb eine nachhaltige Entscheidung, das FES im aktuellen Haushalt mit knapp 5 Millionen Euro - das ist ein Budgetaufwuchs um 1,4 Millionen Euro - auszustatten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland gilt als Land der Ingenieure. Wir sind Weltmeister bei Patenten und Innovationen. Es ist daher richtig und gut, dass auch unsere Athletinnen und Athle-ten von dem jeweils neuesten Stand der Technik profitieren.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46355,"sequence":377,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46356,"sequence":378,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun sie auch: Die H\u00e4lfte der 44 in London ge-wonnenen Medaillen konnte mit Unterst\u00fctzung von FES-Technologien errungen werden.\n\nNach dem entt\u00e4uschenden Abschneiden der Bobpi-loten in Sotschi - auch das wurde heute er-w\u00e4hnt - gab es auch Kritik. Die Ursachen wurden gefunden und im -\u00dcbrigen auch bei uns im Sport-ausschuss ehrlich analysiert. Bei der EM in La Plagne am vergangenen Sonntag holte der Zwei-erbob Gold und der Viererbob Bronze. Wir sehen also: Die Tendenz ist wieder klar steigend.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46357,"sequence":379,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46358,"sequence":380,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den vergangenen Jahren haben wir im Hin-blick auf gro\u00dfe Sportveranstaltungen im eigenen Land eine stolze Bilanz vorzuweisen: von der WM im Rennrodeln in Altenberg bis zum Kanurenn-sport in Duisburg.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46359,"sequence":381,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46360,"sequence":382,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben immer wieder eindrucksvoll gezeigt, dass wir eine Sportnation sind. Mit erfolgreichen Athleten und einem gro\u00dfartigen Publikum ist f\u00fcr mich eines klar: Wir k\u00f6nnen Olympia!\n\nViele stellen an ein solches sportliches Me-gaevent zurecht Anforderungen in puncto Nach-haltigkeit und Transparenz. Das Ende vom Lied kann aber nicht sein, dass wir keine Olympischen Spiele mehr in Europa haben und diese nur noch dort stattfinden, wo wir tats\u00e4chlich ein gro\u00dfes Fragezeichen hinter Nachhaltigkeit und Transpa-renz setzen m\u00fcssen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46361,"sequence":383,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen Sie unserem Antrag ja zustimmen!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46362,"sequence":384,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher kann ich es kaum nachvollziehen, dass we-nige, jedoch sehr aggressiv, sowohl in Hamburg als auch in Berlin die Bewerbung um die Olympi-schen und Paralympischen Spiele torpedieren.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46363,"sequence":385,"sitzung":86,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46364,"sequence":386,"sitzung":86,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eingangs habe ich von der gro\u00dfen positiven Kraft des Sports, Frau K\u00fcnast, besonders f\u00fcr jun-ge Menschen gesprochen. Aus diesem Grund brauchen wir die Olympischen Spiele in Deutsch-land. Der Minister hat vorhin darauf hingewiesen, dass wir daf\u00fcr auch Begeisterung wecken k\u00f6nnen. Gerade die Talente sind hierf\u00fcr die richtigen Ad-ressaten. Die Talente, die heute in den Nach-wuchskadern trainieren, werden diejenigen sein, die 2024 im eigenen Land um Medaillen k\u00e4mpfen. Was f\u00fcr eine tolle Perspektive! Was f\u00fcr ein toller Ansporn f\u00fcr junge Sportler! Lassen Sie uns des-halb gemeinsam werben, um die Sommerspiele 2024 nach Deutschland zu holen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46365,"sequence":387,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46366,"sequence":388,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Steiniger, im Namen des ganzen Hauses gratuliere ich Ihnen zu Ihrer ers-ten Rede im Deutschen Bundestag. Ich hoffe, dass noch viele muntere und interessante Reden darauf folgen werden.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46367,"sequence":389,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46368,"sequence":390,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Jeannine Pflugradt, SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46369,"sequence":391,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46370,"sequence":392,"sitzung":86,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Sport war und ist ein immer wichtiger werdender Be-standteil unseres gemeinschaftlichen Lebens. Wer Sport treibt, lernt, Spielregeln zu akzeptieren, zu tolerieren und mit Siegen und Niederlagen umzu-gehen. Wer sich sportlich in einem Verein bet\u00e4-tigt, erlernt den Umgang mit seinen Sportkamera-den und somit auch den Umgang innerhalb unse-rer Gesellschaft. Gerade in der heutigen Zeit, ei-ner Zeit voller Ver\u00e4nderungen, voller Orientie-rungsprobleme und Schnelllebigkeit, sind Sport sowie Sportvereine wichtige Stabilisatoren und ein Garant f\u00fcr Kameradschaft und Geselligkeit.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46371,"sequence":393,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46372,"sequence":394,"sitzung":86,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Ehrenamtliches Engagement ist das Fundament eines jeden Vereins und im Grunde das Funda-ment unserer funktionierenden Gesellschaft. Sportvereine k\u00f6nnen allen Menschen, jeder Ziel-gruppe den Bewegungsdrang erg\u00e4nzende Ange-bote machen und sind dar\u00fcber hinaus ein gesell-schaftlicher Anlaufpunkt f\u00fcr die soziale Integrati-on. Jeder Mensch sollte daher freien Zugang zu allen sportlichen Angeboten erhalten.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46373,"sequence":395,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46374,"sequence":396,"sitzung":86,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor ganz anderen Herausforderungen stehen Leistungs-, also Spitzensportlerinnen und Spitzen-sportler, die aus ihrem Sport kaum finanziellen Gewinn erzielen k\u00f6nnen. Sie erreichen zwar Spit-zenpl\u00e4tze bei hochkar\u00e4tigen Veranstaltungen, k\u00f6nnen aber den dazugeh\u00f6rigen finanziellen Auf-wand nicht ausgleichen. Diese Sportlerinnen und Sportler stehen h\u00e4ufig vor der Entscheidung, ihre sportliche Karriere abzubrechen oder sie im bes-seren Fall mit einer beruflichen Karriere zu verbin-den, um zus\u00e4tzlich M\u00f6glichkeiten zu schaffen, nach Karriereende auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen. Sie wissen sicherlich, dass ich hier nicht von Fu\u00dfball und Tennis rede, sondern eher von Leichtathletik, Kanurennsport oder Eisschnelllauf. Es darf nicht sein, dass sich Sportler zwischen beiden Karrierewegen entscheiden m\u00fcssen. Viel-mehr muss die Option bestehen, beides optimal und zielgerichtet sowie erfolgreich zu verkn\u00fcpfen. Das Ziel, im Leistungssport erfolgreich zu sein, macht intensives Training und Wettk\u00e4mpfe im In- und Ausland notwendig.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen kleinen, aber sehr eindringlichen Gru\u00df an die Verantwortlichen im Innenministerium senden, die im Rahmen der vergangenen Haushaltsplanungen versucht ha-ben, die finanziellen Mittel f\u00fcr die Projekte \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Pa-ralympics\u201c zu k\u00fcrzen. Das sind genau die Leute, die einen Wettkampf vor dem Fernseher verfolgen und \u00fcber einen nur f\u00fcnften oder sechsten Platz meckern, ohne jeglichen Fachverstand f\u00fcr den Leistungssport.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46375,"sequence":397,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46376,"sequence":398,"sitzung":86,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer so etwas versucht, hat nicht die geringste Ahnung von den Belastungen und Entbehrungen angehender Spitzensportler und der Notwendig-keit, sie \u00fcber solche Projekte zu motivieren. Ge-rade solche Projekte sind f\u00fcr die Breite gedacht. Ohne Breite gibt es keine Spitze. Das haben Sie, Herr Minister - leider ist er nicht mehr anwesend -, vorhin in Ihrer Rede gesagt. Bitte versuchen Sie nicht noch einmal, die Mittel zu k\u00fcrzen. Wir passen auf.\n\nEs m\u00fcssen geeignete Rahmenbedingungen f\u00fcr duale Laufbahnen geschaffen werden, die unbe-dingt \u00fcber die Ma\u00dfnahmen des Bundes hinausge-hen. Ich meine hier einen angemessenen rechtli-chen und finanziellen Rahmen sowie einen ma\u00df-geschneiderten Ansatz, der den verschiedenen Sportarten Rechnung tr\u00e4gt. Zwar f\u00f6rdert der Bund via Bundeswehr, Bundespolizei und Zoll zweite Karrierewege deutscher Sportler, aber wir m\u00fcssen auch an diejenigen denken, die sich keine Zukunft bei Bundesbeh\u00f6rden vorstellen k\u00f6nnen. Wir soll-ten zusammen mit Unternehmern Programme und Initiativen erarbeiten, die es den Sportlern in Deutschland erm\u00f6glichen, Sport und Beruf oder Ausbildung gleichsam zu absolvieren. Teilzeitstu-dieng\u00e4nge oder Teilzeitarbeit sind gute Beispiele. Ausbildungszeiten k\u00f6nnten verl\u00e4ngert werden, o-der das Alter bei der Erstausbildung f\u00fcr diese F\u00e4l-le k\u00f6nnte angehoben werden.\n\nVielleicht empfiehlt sich aber auch die zus\u00e4tzli-che Einrichtung eines runden Tisches, um spezi-elle Programme und Projekte so sportlernah wie m\u00f6glich zu entwickeln und die Umsetzung beider Laufbahnen effektiv zu steuern. Ich auf jeden Fall w\u00e4re dabei.\n\nDie Deutsche Sporthilfe leistet mit ihren f\u00fcnf privaten F\u00f6rderern einen bedeutenden und \u00fcber-aus wertvollen Beitrag bei der finanziellen Unter-st\u00fctzung unserer Athletinnen und Athleten. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich betonen. 3 800 deutsche Sportlerinnen und Sportler werden in \u00fcber 50 Sportarten mit circa 12,5 Millionen Euro j\u00e4hrlich finanziell sowie beratend gef\u00f6rdert - und das nicht mit Bundesmitteln, sondern ausschlie\u00df-lich \u00fcber Spenden oder Wirtschaftskooperationen.\n\nJetzt zu uns Amateuren. So nenne ich uns jetzt einmal hier im Hause.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46377,"sequence":399,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46378,"sequence":400,"sitzung":86,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich m\u00f6chte niemandem zu nahe treten; ich gehe nur von mir pers\u00f6nlich aus. - Einen Gro\u00dfteil des Sports treiben wir, auch als Nichtleistungssport-ler, in der freien Natur. Wir gehen spazieren, lau-fen, wandern, wir paddeln und schwimmen, fahren im Winter Ski oder, oder. Die Umwelt ist dabei f\u00fcr den Sport nicht nur Ressource, sondern vor allem Partner.\n\nEin umweltbewusster Sport begr\u00fcndet sich in dem -rationalen Interesse an einer nachhaltigen Nutzbarkeit des Raumes f\u00fcr das Sporttreiben. Ein umweltbedachter Sport begr\u00fcndet sich zudem auch in der Idee von gegenseitiger Achtung und Fair Play als Werte zwischen Sportlern sowie der eigenen Person in deren Lebenswelt. Damit man einander im Sport begegnen kann, bedarf es eines nachhaltigen Gleichgewichts zwischen Nutzung und Schutz von Natur und Umwelt.\n\nIn diesem Sinne werden schon seit langem zahlreiche Anstrengungen durch die Bundesregie-rung in Kooperation mit den Sportverb\u00e4nden, den Vereinen und den Sporttreibenden unternommen. Diese Anstrengungen hei\u00dft es weiter zu unterst\u00fct-zen und voranzubringen. Mit verschiedenen Leit-projekten wird der organisierte Sport in Kooperati-on mit den zust\u00e4ndigen Ministerien sowie weiteren wichtigen Partnern schon jetzt in vielen Bereichen seiner Verantwortung gerecht.\n\nDer organisierte Sport in Deutschland setzt mit seinen Programmen zu Umwelt- und Klimaschutz und mit seinem Engagement f\u00fcr internationale Sportgro\u00dfveranstaltungen zukunftsweisende Ma\u00dfst\u00e4be, um einen Sport im Einklang mit der Natur zu erm\u00f6glichen. Dies wurde insbesondere bei der Bewerbung M\u00fcnchens um die Austragung der Olympischen und der Paralympischen Winter-spiele 2018 mit dem umfangreichen Umwelt- und Nachhaltigkeitskonzept deutlich.\n\nSportorganisationen sind beim Umwelt- und Klimaschutz auf die Unterst\u00fctzung und die aktive Begleitung durch die Politik angewiesen. Eine nachhaltige Sportentwicklung in Deutschland kann nur mit allen Beteiligten gemeinsam verfolgt wer-den. Eine dem Grundsatz der Wahrung des Natur-erbes folgende Sportpolitik unterst\u00fctzt den organi-sierten Sport auch k\u00fcnftig kraftvoll bei den ge-meinsamen Herausforderungen, um den Klima- und Umweltschutz im und durch den Sport weiter voranzubringen.\n\nSport frei!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46379,"sequence":401,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46380,"sequence":402,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeord-neten Gudrun Zollner, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46381,"sequence":403,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46382,"sequence":404,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegin-nen und Kollegen! \u201eDeutschland bewegt sich!\u201c Diesen Trailer kennen wir wahrscheinlich alle. Je-der von uns ist hoffentlich in einem Sportverein Mitglied. Sport ist zentraler Bestandteil des sozia-len Lebens und Bindeglied der Gesellschaft. Er in-kludiert, integriert und induziert. Er eint die Natio-nen und verbindet Menschen, ohne dass es eine Sprache braucht. Mehr noch: Sport ist f\u00fcr mich auch ein Synonym f\u00fcr Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4n-digung.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46383,"sequence":405,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46384,"sequence":406,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich spreche heute nicht nur als Sportpolitikerin, sondern auch als Familienpolitikerin zu Ihnen. Vie-le Projekte, die im vorliegenden Sportbericht der Bundesregierung aufgelistet sind, beziehen sich auf Familien, Senioren, Frauen und Jugend. Auf diese Bereiche m\u00f6chte ich besonders eingehen.\n\nGenerationen\u00fcbergreifend einander be-gegnen, gemeinsam aktiv sein, das ist Familien-sport. Um die Familienfreundlichkeit im Sport bun-desweit voranzubringen, hat das Bundesfamilien-ministerium zusammen mit dem DOSB 2011 und 2012 das Modellprojekt \u201eSport bewegt Familien - Familien bewegen den Sport\u201c durchgef\u00fchrt. Durch die gemeinsamen sportlichen Aktivit\u00e4ten und die dadurch miteinander verbrachte Zeit wurde der Zusammenhalt in den Familien gest\u00e4rkt - ein Er-lebnis f\u00fcr alle.\n\nF\u00fcr unsere Kinder ist Sport f\u00fcr die k\u00f6rperliche, kognitive, emotionale und soziale Entwicklung un-erl\u00e4sslich. Als Einzel- oder Mannschaftssport vermittelt er Kompetenzen, was das Internet oder eine Playstation nie erreichen k\u00f6nnen. Laut einer Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendli-chen in Deutschland sind 28 Prozent der 3- bis 17-j\u00e4hrigen Kinder und Jugendlichen t\u00e4glich eine Stunde k\u00f6rperlich aktiv. Das hei\u00dft im Umkehr-schluss, dass 72 Prozent die Empfehlung der WHO nach Alltagsaktivit\u00e4t oder sportlicher Aktivi-t\u00e4t nicht umsetzen. Im Vorschulalter folgt noch die H\u00e4lfte der Kinder der WHO-Empfehlung, im Ju-gendalter zwischen 14 und 17 Jahren sind es nur noch 12 Prozent","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46385,"sequence":407,"sitzung":86,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Erwachsenenalter noch weniger!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46386,"sequence":408,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollte f\u00fcr uns alle ein Alarmzeichen sein. Der vorliegende Sportbericht zeigt viele M\u00f6glichkeiten auf, um diesem Trend entgegenzuwirken.\n\nAuch in der zweiten Lebensh\u00e4lfte ist Sport mit seinen vielf\u00e4ltigen Angeboten ein wichtiger Be-standteil zur Aufrechterhaltung der k\u00f6rperlichen, aber auch geistigen Leistungsf\u00e4higkeit. Er ist eine wichtige Gesundheitsvorsorge.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46387,"sequence":409,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46388,"sequence":410,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Seniorensport sichert eine l\u00e4ngere Mobilit\u00e4t f\u00fcr eine selbstst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung und hilft, die Lebensqualit\u00e4t im Alter zu erhalten und zu f\u00f6r-dern. Der vorliegende Bericht zeigt viele Anre-gungen f\u00fcr die sogenannte Generation 50 plus auf, zur Nachahmung sehr zu empfehlen.\n\nEin f\u00fcr mich sehr wichtiger Punkt im Sportbe-richt ist der Abschnitt \u201eFrauen und M\u00e4dchen im Sport\u201c. Die Aktion \u201eGewalt gegen Frauen - nicht mit uns!\u201c wurde zusammen mit den Kampfsport-verb\u00e4nden im DOSB durchgef\u00fchrt. Gewaltpr\u00e4ven-tion ist unerl\u00e4sslich und kann Frauen und M\u00e4d-chen wirkungsvoll vor m\u00f6glichen \u00dcbergriffen sch\u00fctzen. Hier setzt auch das bundesweit einge-richtete Telefon \u201eGewalt gegen Frauen\u201c an, um ei-nen niedrigschwelligen Zugang f\u00fcr eine erste An-lauf- und Kontaktstelle zu garantieren.\n\n\u201eGleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern\u201c, kommt Ihnen diese Formulierung be-kannt vor? Passend zur derzeitigen Debatte um die Frauenquote findet man auf Seite 103 des Sportberichts: \u201eFrauen an die Spitze\u201c. Das damit verbundene Projekt f\u00f6rdert gezielt das zivilgesell-schaftliche Engagement von Frauen, um ihnen Wege in die F\u00fchrungsgremien des Sports zu eb-nen. Aber keine Angst, es wird keine 30-Prozent-Quote gefordert und eingef\u00fchrt.\n\nAber was w\u00e4re unser Sport ohne die vielen Mil-lionen Ehrenamtlichen, denen ich an dieser Stelle ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n zurufen m\u00f6chte.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46389,"sequence":411,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46390,"sequence":412,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Nationalen Engagementstrategie rea-giert die Bundesregierung auf die wachsende Be-deutung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements in Deutschland. Mit der Initiative \u201eJunges Engage-ment im Sport\u201c wurden unabh\u00e4ngig von Ge-schlecht, Alter, Herkunft, Religion oder Kultur chancengerechte Zug\u00e4nge zum Engagement im Sport er\u00f6ffnet. Neue Formen wurden erprobt, um verst\u00e4rkt auch jungen Menschen in besonderen Lebenslagen Wege aufzuzeigen, sich in Struktu-ren der Zivilgesellschaft zu integrieren. Gerade im Hinblick auf die aktuelle Debatte \u00fcber das Ehren-amt und den Mindestlohn m\u00fcssen wir aber darauf achten, den freiwilligen Einsatz nicht durch \u00dcber-b\u00fcrokratisierung und zus\u00e4tzliche Dokumentations-pflichten zu ersticken.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46391,"sequence":413,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46392,"sequence":414,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Ausnahme vom Mindestlohn f\u00fcr als gemein-n\u00fctzig anerkannte Vereine w\u00fcrde ich deshalb sehr begr\u00fc\u00dfen.\n\nAuch f\u00fcr eine Vereinfachung bez\u00fcglich der Vor-lage des erweiterten F\u00fchrungszeugnisses setze ich mich ein. Eine zentrale Abfragem\u00f6glichkeit beim Bundeszentralregister k\u00f6nnte die Kommunen enorm entlasten.\n\nWir m\u00fcssen den Ehrenamtlichen dankbar sein f\u00fcr die vielen Tausend Stunden, die sie in ihrer Freizeit f\u00fcr das Gemeinwohl einbringen.\n\nDer Bund nimmt seine Verantwortung aber nicht nur national wahr; er engagiert sich auch gezielt in der Entwicklungszusammenarbeit. Auf Initiative unseres Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Zu-sammenarbeit und Entwicklung, Dr. Gerd M\u00fcller,","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46393,"sequence":415,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Mann!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46394,"sequence":416,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"werden unter anderem Kinder und Jugendliche un-terst\u00fctzt, deren Leben von Armut, Unsicherheit und Angst gepr\u00e4gt ist. Besonders M\u00e4dchen sollen neue Lebensperspektiven entwickeln k\u00f6nnen. Auf-bauend auf dem Fu\u00dfballsport, werden gewaltfreie R\u00e4ume f\u00fcr sie geschaffen. Ein besonderes Au-genmerk des BMZ liegt aktuell auf der Initiative \u201eMehr Platz f\u00fcr Sport - 1 000 Chancen f\u00fcr Afrika\u201c. Als Wohlstandsland sehe ich uns hier in der Pflicht, dabei zu helfen, Life Skills zu vermitteln.\n\nDas Scheitern der Bewerbung meiner Landes-hauptstadt M\u00fcnchen gemeinsam mit der Markt-gemeinde Garmisch-Partenkirchen und dem Landkreis Berchtesgadener Land um die Ausrich-tung der Olympischen und Paralympischen Win-terspiele 2018 habe ich pers\u00f6nlich sehr bedauert. Den Ausgang der B\u00fcrgerentscheide f\u00fcr die weite-re Bewerbung f\u00fcr 2022 m\u00fcssen wir akzeptieren. Ich sehe es allerdings als verpasste Chance, der Welt zu zeigen, dass Olympische Spiele auch im Einklang mit der Natur veranstaltet werden k\u00f6n-nen, n\u00e4mlich nachhaltig und ohne \u00fcberbordenden Pomp.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46395,"sequence":417,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46396,"sequence":418,"sitzung":86,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was zu beweisen ist!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46397,"sequence":419,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich durfte als Kind die Sommerspiele 1972 mit-erleben - ein f\u00fcr mich immer noch beeindrucken-des Erlebnis. Auch heute ist das Olympiastadion ein einzigartiges Wahrzeichen von M\u00fcnchen, das von Menschen als Erholungs- und Eventort Som-mer wie Winter gern genutzt wird.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46398,"sequence":420,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Apropos Eventort: Die Redezeit ist abgelaufen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46399,"sequence":421,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46400,"sequence":422,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzter Satz. - Gerade vor dem Hintergrund des aktuellen Weltgeschehens m\u00f6chte ich meine Rede mit dem olympischen Gedanken beenden, mit der Friedensbotschaft und dem Aufruf zur Waffenruhe.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46401,"sequence":423,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46402,"sequence":424,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Matthias Schmidt, SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46403,"sequence":425,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46404,"sequence":426,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kol-leginnen und Kollegen! Wenn man in so einer De-batte als zw\u00f6lfter von 13 Rednern dran ist,","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46405,"sequence":427,"sitzung":86,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ganz schlecht! Das sollten wir unbedingt \u00e4ndern!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46406,"sequence":428,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"dann ist es wahrlich eine sportliche Herausforde-rung, jetzt noch Punkte zu finden, die bisher nie-mand erw\u00e4hnt hat. Ich will mich ihr trotzdem stel-len.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46407,"sequence":429,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Herr Grindel kommt ja noch!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46408,"sequence":430,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen ja verzichten!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46409,"sequence":431,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"- Kollege Grindel hat als 13. Redner zum 13. Sportbericht nat\u00fcrlich den Vorteil, dass er sagen kann: So ein Gl\u00fcck, dass heute nicht Freitag, der 13., ist, sondern Freitag, der 6.! Freitag, den 13., haben wir erst n\u00e4chste Woche.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46410,"sequence":432,"sitzung":86,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schade eigentlich!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46411,"sequence":433,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe trotzdem eine Sache gefunden, die ich gern sagen m\u00f6chte und die mir sehr am Herzen liegt. Ich m\u00f6chte n\u00e4mlich, Herr Kollege Krings, der Sportabteilung herzlich danken. Sie ist mo-mentan in einer schwierigen Situation, kurz vor dem Umzug nach Berlin, was f\u00fcr alle pers\u00f6nlich sehr schwierig ist. Ihr ist es trotzdem gelungen, sehr sauber, sehr sachlich einen umfassenden 13. Sportbericht zu erstellen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie den Dank aller Fraktionen an die Sport-abteilung weitergeben w\u00fcrden.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46412,"sequence":434,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46413,"sequence":435,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"An die Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer gerichtet: Im Sportbericht ist wirklich alles drin. Ich gehe davon aus: Einige von Ihnen sind auch Mitglied in einem Sportverein, sind aktive Sportler, manche viel-leicht sogar im Vorstand oder an anderer Stelle ehrenamtlich t\u00e4tig. Wenn Sie einmal etwas f\u00fcr den \u00dcberbau brauchen: Ein Blick in den Sportbericht der Bundesregierung lohnt immer! Es ist alles drin.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46414,"sequence":436,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis auf die Selbstkritik!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46415,"sequence":437,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46416,"sequence":438,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"- Bis auf die Selbstkritik; sehr gut. Die Kollegen sind heute sehr erfinderisch.\n\nIch m\u00f6chte etwas zur Weltsportministerkonfe-renz sagen. Ich m\u00f6chte den Gedanken aufgreifen, den die Kollegen Mutlu und Gienger auch schon aufgenommen haben. Die Bundesregierung scheint mit den Ergebnissen der Weltsportminis-terkonferenz sehr zufrieden zu sein. Die Welt-sportministerkonferenz findet sich in diesem Be-richt an zw\u00f6lf verschiedenen Stellen. Ich denke, die Bundesregierung kann zu Recht mit den Er-gebnissen zufrieden sein, die sich am Ende in der Berliner Erkl\u00e4rung in 19 Punkten finden.\n\nIch m\u00f6chte trotzdem auf etwas hinweisen, was sich in der letzten Sportausschusssitzung abge-spielt hat. Wir hatten die Gewinner der \u201eSterne des Sports\u201c in der Sport-ausschusssitzung. Ge-wonnen hat der Fu\u00dfballverein \u201eBananenflanke\u201c","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46417,"sequence":439,"sitzung":86,"speaker":"Gudrun Zollner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":6.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus Re-gensburg!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46418,"sequence":440,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"aus Regensburg - zu Recht -, der eine Fu\u00dfballli-ga f\u00fcr Kinder mit geistiger Behinderung organi-siert. Ein Vater sagte uns dann im Sportaus-schuss, er h\u00e4tte es sehr viel lieber gesehen, wenn sein Sohn in einen inklusiven Sportverein h\u00e4tte gehen k\u00f6nnen, und fragte, was wir daf\u00fcr t\u00e4ten, damit dies k\u00fcnftig m\u00f6glich sei. Herr Krings, Sportabteilungsleiter B\u00f6hm hat mit der Weltsport-ministerkonferenz geantwortet. Er hat v\u00f6llig richtig geantwortet - das stimmt schon -, aber in den Augen des Vaters konnte man sehen, wie weit die Sportpolitik von der Realit\u00e4t entfernt ist. Manch-mal ist das so, und dieser Hinweis richtet sich an uns alle, nicht nur an die Bundesregierung, schon gar nicht an den Abteilungsleiter. Er richtet sich an uns alle, immer daran zu denken, die Sportpoli-tik f\u00fcr die Vereine, f\u00fcr die Menschen in unserem Land, die Sport treiben, zu machen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46419,"sequence":441,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46420,"sequence":442,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein zweites Beispiel, das in die gleiche Kerbe haut, haben wir als Sportausschuss vorgestern in Br\u00fcssel gesehen, als wir dort mit dem Sportkom-missar und den EU-Parlamentariern gesprochen haben, die das Programm Erasmus plus sehr lob-ten,","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46421,"sequence":443,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"B\u00fcrokratiemonster!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46422,"sequence":444,"sitzung":86,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, genau!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46423,"sequence":445,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"ein mit einer F\u00f6rderung von 265 Millionen f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre sehr gro\u00df angelegtes Pro-gramm. Es ist als ein Programm annonciert, das den Vereinen und dem Ehrenamt helfen soll. Aber die H\u00fcrden sind in der Tat so hoch, dass es f\u00fcr die Vereine extrem schwer ist, \u00fcberhaupt daran-zukommen. Auch das ist ein Beispiel, das uns da-ran erinnern sollte, dass wir die Politik f\u00fcr die Menschen im Land machen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46424,"sequence":446,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46425,"sequence":447,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich gibt es auch sehr, sehr gute Beispie-le, wo die Sportpolitik genau das macht, und das ist f\u00fcr mich ausdr\u00fccklich im Bereich des Sports von Menschen mit Behinderungen. Dort ist jeder Euro, den wir als Haushaltsgesetzgeber investie-ren, gut investiert. Die Menschen, die dort Sport treiben, sind nicht nur sportliche, sondern auch menschliche Vorbilder. Ich finde, da k\u00f6nnen wir nicht genug tun. Pierre de Coubertin, der Gr\u00fcnder der Olympischen Spiele der Neuzeit, w\u00fcrde - ich wage die Prognose - heute bei den Paralympics auf der Trib\u00fcne sitzen, weil dort die Werte, die er f\u00fcr den Sport seinerzeit ausgerufen hat, vorbildlich gelebt werden. Diese Unterst\u00fctzung m\u00fcssen wir weiterf\u00fchren.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46426,"sequence":448,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46427,"sequence":449,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Unterst\u00fctzung schlie\u00dft das Ehrenamt ausdr\u00fccklich ein. Im Bereich des Sports von Men-schen mit Behinderungen gibt es vier Verb\u00e4nde: den Deutschen Behindertensportverband, den Deutschen Geh\u00f6rlosen-Sportverband, den Deut-schen Blinden- und Sehbehinderten-Schachbund und Special Olympics Deutschland. Sie werden von zwei m\u00e4nnlichen und zwei weiblichen Pr\u00e4si-denten geleitet: von Herrn Beucher und Herrn Wiencek, Frau Reymann und Frau Krajewski, die alle hervorragende Arbeit mit ihren Vorst\u00e4nden leisten und den Sport ehrenamtlich vorantreiben.\n\nDies ist die Stelle, Herr Krings, wo folgender Nebensatz zu \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Paralympics\u201c gestattet sein muss: Es war ungl\u00fccklich, wie sich das Ministeri-um an dieser Stelle in dem Versuch verhalten hat, das eine gegen das andere auszuspielen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46428,"sequence":450,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war besch\u00e4mend!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46429,"sequence":451,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh, dass wir als Haushaltsgesetzgeber zweimal standhaft geblieben sind und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Pa-ralympics\u201c sowie den Deutschen Behinderten-sportverband weiter f\u00f6rdern.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46430,"sequence":452,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46431,"sequence":453,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu musste er getrieben oder getragen wer-den!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46432,"sequence":454,"sitzung":86,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Das letzte Thema, das ich gern ansprechen m\u00f6chte - Kollege Tempel von den Linken hat es schon gestreift -, ist das Thema Sport und L\u00e4rm. Es findet sich nur ein kleiner Absatz im Sportbe-richt, auf Seite 130. Dort ist - Herr Krings, daf\u00fcr sind \u00fcbrigens Ihre Kollegen vom Umweltministeri-um zust\u00e4ndig; das richtet sich nicht direkt an das Innenministerium - die Sportanlagenl\u00e4rmschutz-verordnung, kurz SALVO, zitiert. Das ist ein sch\u00f6-ner Name, er kommt aus dem Lateinischen, hat auch etwas mit \u201egesund\u201c zu tun. Zu der SALVO schreiben die Autoren, sie habe sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, weil es einen Ausgleich zwischen den In-teressen des Sports und anderen Interessen ge-be. Da - so habe ich den Eindruck - ist dem Autor etwas die Feder ausgerutscht; denn wir alle wis-sen aus unseren Wahlkreisen: Sport und L\u00e4rm-schutz sind, wenn sie aufeinandertreffen, ein massives Problem. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr eine neue L\u00f6sung finden.\n\nWir haben im Sportausschuss dar\u00fcber debattiert. Wir haben sehr gute Vorschl\u00e4ge, bei-spielsweise des Deutschen St\u00e4dtetages, erhalten. Er hat das ganz sauber aufgelistet: Muss es sonn-tags von 13 bis 15 Uhr eine Mittagspause geben? Ich meine: Nein. Wie lange darf man Sport werk-tagsabends treiben? Ich denke: bis 22 Uhr. Wie werden Altanlagen gesch\u00fctzt? Das ist ein Auftrag an uns alle hier im Parlament, im Jahr 2015 etwas zu bewegen. In diesem Sinne w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir das gemeinsam mit der Bundes-regierung angehen und f\u00fcr den Sport etwas tun.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46433,"sequence":455,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46434,"sequence":456,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner dieser Aussprache erteile ich das Wort dem Abgeordneten Reinhard Grindel, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46435,"sequence":457,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46436,"sequence":458,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ehrenamt ist hier v\u00f6llig zu Recht immer wie-der in den Reden erw\u00e4hnt worden. Man muss da-ran erinnern, wenn man sagt: \u201eOhne gute Breite keine gute Spitze\u201c, dass in den Vereinen, an der Basis, die Nachwuchs- und Talentf\u00f6rderung statt-findet, die Weichen gestellt werden. Das machen die Ehrenamtlichen. In diese Richtung geht die gro\u00dfe Kritik, die wir von den Vereinen h\u00f6ren. Nehmen wir zum Beispiel den Sportentwicklungs-bericht der Sporthochschule K\u00f6ln. Vereine wurden gefragt: Was sind eure gr\u00f6\u00dften Risiken? Das mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Risiko f\u00fcr die Vereine ist, keine ehrenamtlichen Mitarbeiter mehr zu gewinnen. Warum? Weil sie unter der Last der B\u00fcrokratie \u00e4chzen. Also h\u00f6ren wir auf, die Vereine zus\u00e4tzlich mit B\u00fcrokratie zu belasten. Lassen wir sie nicht al-lein im Dschungel des Steuerrechts, sonst werden wir Probleme haben, Menschen zu finden, die sich gerne im Ehrenamt engagieren.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46437,"sequence":459,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46438,"sequence":460,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin dem Kollegen Pilger au\u00dferordentlich dankbar, dass er, als Rheinland-Pf\u00e4lzer sicherlich nicht ohne R\u00fccksprache mit einem prominenten Mitglied seiner Landesgruppe, angedeutet hat, dass wir f\u00fcr die Auswirkungen des Mindestlohns auf den Sport eine L\u00f6sung finden wollen. Wir re-den hier nicht \u00fcber Wirtschaftsunternehmen, wir reden \u00fcber gemeinn\u00fctzige Vereine, die nicht Ge-winne erzielen wollen, sondern alles Geld f\u00fcr den Sport verwenden. Denen wollen wir helfen.\n\nEin Problem stellen in diesem Zusammenhang die Vertragsspieler dar. Der Vertragsspieler steht nicht in einem Arbeitgeber-Arbeitnehmer-Verh\u00e4ltnis. Die Konstruktion des Vertragsspielers ist gew\u00e4hlt worden, damit ein Spieler in der Win-terpause nicht einfach den Verein wechselt. Zu-dem m\u00fcssen Vereine die Chance haben, f\u00fcr die Entwicklung von Talenten, die zu gr\u00f6\u00dferen Verei-nen wechseln, eine Ausbildungsentsch\u00e4digung zu bekommen. Insofern ist meine herzliche Bitte, ge-rade auch an die Kollegen der Sozialdemokratie, dieses Thema pragmatisch zu betrachten und nicht ideologisch.\n\nDas Kernproblem ist - Kollege Pilger hat es angesprochen -, dass die Vereine aus Gr\u00fcnden der einfacheren Abwicklung diese Vertragsspieler bei den Minijobzentralen angemeldet haben. Sie wollen steuer- und sozialversicherungsrechtliche Abgaben auch leisten. Insofern w\u00e4re es nicht gut, wenn wir mit einer b\u00fcrokratischen Regelung die Bem\u00fchungen der Vereine, ehrlich zu sein und Steuern und Sozialabgaben zu leisten, infrage stellen w\u00fcrden. Ich will keine zus\u00e4tzliche B\u00fcrokra-tie. Ich will nicht, dass Bargeld in der Umkleide-kabine gezahlt wird. Das m\u00fcssen wir alle verhin-dern, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46439,"sequence":461,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46440,"sequence":462,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch richtig, dass der Kollege Schmidt das Thema Sport und L\u00e4rm angesprochen hat. Ein gro\u00dfes Thema, das zunehmend wichtiger wird - auch das steht im Sportentwicklungsbericht -, ist die Vereinbarkeit von Schule und Verein. Durch die Ganztagsschulen - eine bildungspolitisch si-cherlich gute Einrichtung - werden die M\u00f6glichkeit f\u00fcr unsere Sportvereine, mit den Kindern und Ju-gendlichen zu trainieren, verk\u00fcrzt, werden die Trainingszeiten verk\u00fcrzt. Deswegen brauchen wir an dieser Stelle bessere Rahmenbedingungen. Mancher Verein wandelt seinen Grandplatz in ei-nen Kunstrasenplatz um, weil er bessere Trai-ningsbedingungen bieten will. Wenn der Verein als Folge davon weniger Sportstunden anbieten k\u00f6nn-te, weil es dann eine Neuanlage ist, f\u00fcr die andere L\u00e4rmimmissionswerte gelten, und der Altanlagen-bonus weggefallen ist, dann w\u00e4re auch das zu-s\u00e4tzliche B\u00fcrokratie, und die Ehrenamtlichen w\u00fcr-den sagen: Meine G\u00fcte, was macht die Politik da? Lasst uns doch in Ruhe unser Training durchf\u00fch-ren, wenn wir schon immer schwierigere Rah-menbedingungen haben.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46441,"sequence":463,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46442,"sequence":464,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir Kinder f\u00fcr den Sport gewinnen wollen, dann - so steht es im Sportbericht v\u00f6llig zu Recht - dienen erfolgreiche Athletinnen und Athleten als Vorbilder, denen man nacheifert und auf deren In-tegrit\u00e4t man vertraut. Der Sport hat eine gro\u00dfe gesellschaftspolitische Bedeutung. Er hat eine gro\u00dfe Integrationskraft, \u00fcbrigens auch, wenn es um die Arbeit mit Fl\u00fcchtlingskindern geht, die von zentraler Bedeutung ist. Deswegen betont der Sportbericht:\n\nNur der saubere Sport vermag seine gesell-schaftspolitisch w\u00fcnschenswerte Wirkung zu entfalten und auf diese Weise die finanzielle Unterst\u00fctzung des Sports durch die \u00f6ffentli-che Hand zu legitimieren.\n\nGleichzeitig ist uns im Sportausschuss die Stu-die mit dem etwas sperrigen Titel \u201eDysfunktionen des Spitzensports: Doping, Match-Fixing und Ge-sundheitsgef\u00e4hrdungen aus Sicht von Bev\u00f6lke-rung und Athleten\u201c vorgestellt worden. Nur 53,4 Prozent der befragten Athleten sagten glas-klar Nein zum Dopingmissbrauch. 5,9 Prozent r\u00e4umten die Einnahme von Dopingmitteln ein. Gut 40 Prozent haben die Antwort auf die entspre-chende Frage verweigert. Nun soll man die Er-gebnisse dieser Studie nicht dramatisieren; aber man kann wohl auch nicht behaupten, dass im Kampf gegen Doping unter generalpr\u00e4ventiven Gesichtspunkten alles in bester Ordnung sei.\n\nDie Ma\u00dfnahmen des bestehenden Dopingkon-trollsystems des organisierten Sports mit seinen verbandsrechtlichen Sanktionsm\u00f6glichkeiten stel-len einen wichtigen Grundpfeiler in der Dopingbe-k\u00e4mpfung dar. Besonders ist hier die gute Arbeit der NADA zu erw\u00e4hnen, die wir von der Koalition noch einmal mit zus\u00e4tzlichen Finanzmitteln ge-st\u00e4rkt haben. Aber angesichts der von mir be-schriebenen hohen gesellschaftspolitischen Be-deutung des Sports muss auch der Staat seine Mittel zum Schutz der Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs in vollem Umfang nutzen. Deshalb ist es richtig, liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir in Deutschland ein Anti-Doping-Gesetz bekommen,","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46443,"sequence":465,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46444,"sequence":466,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"mit dem wir \u00fcbrigens auch die Sportgerichtsbar-keit und die Schiedsvereinbarungen auf eine klare gesetzliche Grundlage stellen wollen. Wenn dazu kartellrechtliche Erg\u00e4nzungen des entsprechen-den Gesetzes notwendig sind, dann wollen wir sie vornehmen.\n\nWir brauchen eine Reform des CAS. Der Sport-ausschuss wird diese Fragen im April bei seinem Besuch in Lausanne vor Ort ansprechen. Aber wir brauchen doch wohl tats\u00e4chlich eine weltweit g\u00fcl-tige Sportgerichtsbarkeit. Es darf doch nicht sein, dass am Ende Gerichte in Kasachstan, in Russ-land oder in Jamaika dar\u00fcber entscheiden, ob Sportler bei internationalen Sportereignissen tat-s\u00e4chlich starten d\u00fcrfen oder nicht. Das kann auch nicht im Interesse unserer Spitzensportler sein. Deswegen bin ich \u00fcber manche \u00c4u\u00dferung von Spitzensportlern etwas \u00fcberrascht. Wir brauchen eine Reform der Sportgerichtsbarkeit und ein Anti-Doping-Gesetz, weil wir gerade die Chancen un-serer Sportler im internationalen Wettbewerb sch\u00fctzen und hier f\u00fcr Fair Play sorgen wollen, lie-be Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46445,"sequence":467,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46446,"sequence":468,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als was sprechen Sie denn jetzt: als Schatzmeister des DFB oder als MdB?","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46447,"sequence":469,"sitzung":86,"speaker":"Gegenruf des Abg. Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine unqualifizierte Frage!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46448,"sequence":470,"sitzung":86,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist wichtig!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46449,"sequence":471,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist angesprochen worden, dass wir im Koali-tionsvertrag nicht nur ein Anti-Doping-Gesetz an-gek\u00fcndigt haben, sondern auch ein Gesetz gegen Spielmanipulationen. Dazu sagt der Sportbericht:\n\nDie Integrit\u00e4t des Sports wird zwar in erster Linie durch das Regelwerk der Sportverb\u00e4nde gew\u00e4hrleistet. Allerdings zeigen Ph\u00e4nomene wie die Manipulation von Sportwettbewerben, dass staatliche Interventionen und Sanktionen notwendig sind \u2026\n\nInsofern will ich pers\u00f6nlich anf\u00fcgen, dass ich es richtig finde, dass wir nicht nur ein Anti-Doping-Gesetz, sondern auch ein umfassendes Gesetz zum Schutz der Inte-grit\u00e4t des sportlichen Wett-bewerbs schaffen, in dem es klare Regelungen gegen Spielmanipulationen gibt.\n\nDie Menschen werden sich vom Sport abwen-den, wenn sie den Glauben an das, was den Sport ausmacht, verlieren und die Ungewissheit des sportlichen Ergebnisses nicht mehr gegeben ist. Deshalb gilt auch hier, dass der Staat seine Schutzpflicht mit den Mitteln des Strafrechts wahrnehmen muss.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46450,"sequence":472,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46451,"sequence":473,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Schluss, liebe Kolleginnen und Kollegen, ein letzter Gedanke. Wir reden viel von den sozia-len Netzwerken und denken dann an unseren Lap-top, unser Handy oder iPad. Ist es wirklich richtig, hier von sozialen Netzwerken zu reden? Einmal Stromausfall, und alle Freunde sind weg!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46452,"sequence":474,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46453,"sequence":475,"sitzung":86,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sch\u00f6nes Bild!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46454,"sequence":476,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4re es nicht richtig, wenn wir bei sozialen Netz-werken an den Sportverein um die Ecke denken? Erleben wir nicht dort das wirklich Soziale im Le-ben:","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46455,"sequence":477,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46456,"sequence":478,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"miteinander gewinnen und verlieren, sich f\u00fcr ande-re einsetzen und dankbar Unterst\u00fctzung entge-gennehmen? Kabinenschwei\u00df riechst du nicht auf Facebook.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46457,"sequence":479,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcND-NISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46458,"sequence":480,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da musst du schon selber auf den Platz, in den Sportverein gehen und mitmachen.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46459,"sequence":481,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46460,"sequence":482,"sitzung":86,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr gute Rahmenbedingungen zu schaffen, ist Aufgabe der Sportpolitik.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46461,"sequence":483,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46462,"sequence":484,"sitzung":86,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein Facebook! Yeah!","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46463,"sequence":485,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3523 an die in der Tagesord-nung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 18 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Kat-rin Kunert, Wolfgang Gehrcke, Jan van Aken, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nNationales Konversionsprogramm entwi-ckeln - Umwandlung der Milit\u00e4rwirtschaft in eine Friedenswirtschaft erm\u00f6glichen\n\nDrucksache 18\/2883\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nVerteidigungsausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nHaushaltsausschuss\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist so be-schlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als ers-ter Rednerin der Abgeordneten Katrin Kunert, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46464,"sequence":486,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 13. Sportbericht der Bundesregierung","top_id":2060,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46465,"sequence":487,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Deutsche Sturmgewehre sind bei jener mexikanischen Polizeieinheit aufgetaucht, die mit dem Mord an 43 Studenten in Verbindung ge-bracht wird; das berichtete vor kurzem der Spie-gel.\n\nDeutsche Waffen sind leider ein Exportschlager und finden immer ihren Weg. Die Bundesrepublik ist nach den USA und Russland weltweit der dritt-gr\u00f6\u00dfte Exporteur von Waffen und R\u00fcstungsg\u00fc-tern.\n\n2013 hat die Bundesregierung R\u00fcstungsexporte im Wert von 8,34 Milliarden Euro genehmigt. W\u00e4hrend deutsche R\u00fcstungskonzerne sich eine goldene Nase verdienen, wird in anderen Teilen der Welt mit ihren Waffen gek\u00e4mpft und get\u00f6tet. Der dritte Platz bei den Waffen-exporten ist f\u00fcr uns kein Grund zur Freude; im Gegenteil: Er sollte uns zutiefst besch\u00e4men.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46466,"sequence":488,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46467,"sequence":489,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen endlich politische Konsequenzen da-raus ziehen. Wir fordern ein generelles Verbot von Waffen- und R\u00fcstungsexporten, und wir fordern, dass keine Waffen und R\u00fcstungsg\u00fcter mehr in Deutschland produziert werden.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46468,"sequence":490,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46469,"sequence":491,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke schl\u00e4gt Ihnen heute vor, gemeinsam ein nationales Konversionsprogramm zu erarbei-ten. Wir schlagen Ihnen vor, schrittweise die mili-t\u00e4rische Produktion in eine zivile Produktion um-zuwandeln. Zudem wollen wir milit\u00e4rische Liegen-schaften, also Kasernen, Schie\u00dfpl\u00e4tze und Waf-fenlager, k\u00fcnftig nur noch f\u00fcr zivile Zwecke nut-zen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46470,"sequence":492,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46471,"sequence":493,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind davon \u00fcberzeugt: Konversion kann ge-lingen. Seit 1990 gab es gerade im Osten Hunder-te Schlie\u00dfungen von Milit\u00e4rliegenschaften der Sowjetarmee und der NVA. Oft wurden die Kom-munen bei der weiteren Nutzung der Liegenschaf-ten alleingelassen. Das wollen und m\u00fcssen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46472,"sequence":494,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46473,"sequence":495,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Kommunen m\u00fcssen finanziell unterst\u00fctzt und Konversionspartnerschaften m\u00fcssen ge-schlossen werden. Die Stadt Stavenhagen in Mecklenburg-Vorpommern ist ein gutes Beispiel f\u00fcr eine solche Partnerschaft. In Stavenhagen werden ehemals milit\u00e4rische Geb\u00e4ude und Fl\u00e4-chen zivil genutzt. In einem neu entstandenen Gewerbepark gibt es unter anderem metallverar-beitende Industrie, Lebensmittelindustrie und ei-nen der gr\u00f6\u00dften Solarparks im Land. Wir wollen, dass dieses Beispiel Schule macht.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46474,"sequence":496,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46475,"sequence":497,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Bisher wurde mit der wirtschaftlichen Bedeu-tung von Bundeswehrstandorten und der R\u00fcs-tungsindustrie Politik gemacht. Arbeitspl\u00e4tze und Steuereinnahmen, die als Argument genannt wer-den, sind bis heute heilige K\u00fche, mit denen die Menschen und die Kommunen in eine gewisse Abh\u00e4ngigkeit gedr\u00e4ngt werden. Alternativen zur milit\u00e4rischen Nutzung werden in der gesellschaft-lichen Debatte durch politische Mehrheiten unter-dr\u00fcckt.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, seit An-fang der 90er-Jahre hat Deutschland einen tiefen Strukturwandel erlebt. So hat es EU-F\u00f6rderprogramme gegeben, um den wirtschaftli-chen Umstellungsprozess in Deutschland abzusi-chern. Mithilfe der Programme KONVER I und II wurden in den Bundesl\u00e4ndern Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz Unternehmensan-siedlungen gef\u00f6rdert. Den Programmen fehlte damals der friedenspolitische Aspekt. Es ging immer nur um reine Strukturpolitik, und es gab auch nie ein Konzept zur Einbindung des Bundes. Und genau hier setzt unser Antrag an.\n\nWir fordern ein nationales Konversionspro-gramm. Alle m\u00f6glichen Akteure wie die Menschen in den Kommunen, Friedensorganisationen, Kir-chen und Gewerkschaften sind in die Erarbeitung einzubeziehen. Der Bund, die L\u00e4nder, die Kommu-nen, die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben und die Bundeswehr m\u00fcssen konkrete Aufgaben \u00fcbernehmen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46476,"sequence":498,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46477,"sequence":499,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir schlagen vor, dass auf Bundesebene ein Konversionsfonds eingerichtet wird. Der Fonds soll zun\u00e4chst mit 2,5 Milliarden Euro Startkapital aus dem Reingewinn der Bundesbank ausgestat-tet werden. Zus\u00e4tzlich soll die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben ihre Gewinne aus Immobili-enverk\u00e4ufen in den Fonds einspeisen. Das Geld soll die Umwandlung der Milit\u00e4rwirtschaft in die zivile Wirtschaft sozialvertr\u00e4glich absichern.\n\nUm eines klarzustellen: Im unmittelbaren Kern-bereich der wehrtechnischen Industrie, also f\u00fcr die Herstellung von Waffen und Munition, sind ledig-lich circa 17 000 Menschen besch\u00e4ftigt. Die Kon-version dieser Arbeitspl\u00e4tze sollte doch m\u00f6glich sein.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46478,"sequence":500,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46479,"sequence":501,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Die \u00fcber 80 000 Besch\u00e4ftigten in der Sicherheits-indus-trie arbeiten bereits jetzt in Bereichen, die rein zivil nutzbar sind. Das betrifft die Aufkl\u00e4-rungstechnik, IT-Systeme, das Einsatzmanage-ment sowie die technische Ausr\u00fcstung zum Schutz von Infrastruktur.\n\nDer Erhalt von qualifizierten und gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tzen ist Kernst\u00fcck des Konversionspro-gramms. Wir wollen nicht \u00fcber die K\u00f6pfe der Be-troffenen hinweg entscheiden. Die Linke unter-st\u00fctzt deshalb die Forderung der IG Metall nach einem Branchenrat \u201eWehr- und Sicherheitstech-nik\u201c.  Die Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te sollen die Umstrukturierung in ihren Unternehmen aktiv mitgestalten.\n\nDie M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Konversionsprojekte sind vielf\u00e4ltig. Verkehr, Maschinenbau, Elektrik, Tech-nik, Umweltschutz, Raumfahrt oder Schifffahrt bie-ten hierf\u00fcr ein riesiges Potenzial. Ein Konversi-onsprozess ist kein normaler und selbstverst\u00e4nd-licher Prozess, sondern ein ex-trem notwendiger Prozess. Jeder Technologiepark anstelle eines Munitionsdepots bedeutet Innovation statt Still-stand,","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46480,"sequence":502,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46481,"sequence":503,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"und jede neue Wohnanlage mit einem Naherho-lungs-gebiet anstelle einer Halle f\u00fcr Kampfflug-zeuge bedeutet mehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die Men-schen, und jedes Forschungsprojekt mit Blick auf die Konversion an den Universit\u00e4ten bedeutet Friedensperspektiven.\n\nDie Linke will, dass Deutschland zur Friedens-macht wird. Wir wollen aus der Milit\u00e4rwirtschaft aussteigen. Lassen Sie uns dar\u00fcber ordentlich in den Aussch\u00fcssen streiten.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46482,"sequence":504,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46483,"sequence":505,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Klaus-Peter Willsch, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46484,"sequence":506,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46485,"sequence":507,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Frau Kunert, um es gleich vorweg zu sagen: Wir wollen das nicht. Wir wollen, dass wir eine starke Bundeswehr haben. Ich bin stolz auf unsere Bundeswehr und die Leis-tungen, die sie vollbringt.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46486,"sequence":508,"sitzung":86,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Und auf die R\u00fcstungsindustrie sind Sie auch stolz!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46487,"sequence":509,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen, dass unsere Bundeswehr auch mit den technologischen F\u00e4higkeiten, die in Deutschland entwickelt und weiterentwickelt werden, k\u00e4mpfen kann, wenn es notwendig ist.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46488,"sequence":510,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46489,"sequence":511,"sitzung":86,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ohne Sinn und Verstand!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46490,"sequence":512,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Uns liegt - in neuem Gewand - ein Antrag vor, der sich eigentlich um den Export von R\u00fcstungs-g\u00fctern dreht. Einmal mehr versuchen Sie hier, ein Bild zu zeichnen, als w\u00fcrden wir leichtfertig in der ganzen Welt Waffen und technologische F\u00e4higkei-ten verbreiten.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46491,"sequence":513,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Karin Binder [DIE LIN-KE]","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46492,"sequence":514,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen ganz genau, dass das Gegenteil der Fall ist.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46493,"sequence":515,"sitzung":86,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46494,"sequence":516,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie im westlichen B\u00fcndnis b\u00fcndnisf\u00e4hig bleiben wollen - das ist notwendig f\u00fcr Deutsch-land, weil wir die Sicherheit alleine nicht gew\u00e4hr-leisten k\u00f6nnen -, dann m\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich auch technologisch etwas zu bieten haben, gerade als Hochtechnologiestandort, der Deutschland ist.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46495,"sequence":517,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"A400M! J\u00e4-ger 90! Wie die hochtechnologisch aus-gestattet sind!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46496,"sequence":518,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist abenteuerlich, hier eine Deindustrialisierung zu fordern, zu fordern, dass man in irgendeinen Kuschel-zustand kommt.\n\nWenn wir technologisch spitze sind und im Be-reich der Sicherheits- und Wehrindustrie \u00fcber K\u00f6nnen verf\u00fcgen, dann m\u00fcssen wir das f\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen der Industrie auch gelegentlich beim Export helfen, weil die Abnahme im eigenen Land nicht hinreichend ist, um Kernf\u00e4higkeiten zu erhal-ten.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46497,"sequence":519,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist nur: Wohin?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46498,"sequence":520,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"A400M ist ein Exportschlager?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46499,"sequence":521,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen genau, dass alle Entscheidungen \u00fcber den Export von R\u00fcstungsg\u00fctern Einzelfall-entscheidungen sind, dass sie in einem dichten Netz rechtlicher Regulierungen gef\u00e4llt werden und dass wir weder in Gebiete liefern, in denen ein Angriffskrieg droht, noch in L\u00e4nder, bei denen ein hinreichender Verdacht besteht, dass die G\u00fcter zum Zwecke der Repression oder f\u00fcr sonstige Menschenrechtsverletzungen eingesetzt werden.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46500,"sequence":522,"sitzung":86,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Saudi-Arabien!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46501,"sequence":523,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn Sie ein bisschen Dinge zur Kenntnis neh-men und aufpassen w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie kl\u00fcger reden. Sie wissen, dass wir in Saudi-Arabien mit den R\u00fcstungs-g\u00fctern im Wesentlichen daf\u00fcr Sor-ge tragen, dass die Grenzen gesichert werden k\u00f6nnen, was ein selbstverst\u00e4ndliches Recht eines jeden Staates ist. Das hat eine ausgesprochen friedensstiftende Wirkung. Viele der Konflikte, die wir gegenw\u00e4rtig in Afrika erleben, h\u00e4ngen damit zusammen, dass Grenzen nicht kontrolliert wer-den k\u00f6nnen und nicht geachtet werden, dass Grenzen dort willk\u00fcrliche Linien sind, die nicht vern\u00fcnftig kontrolliert werden k\u00f6nnen.\n\nWenn Sie weiter aufgepasst h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie auch, dass wir mit der Verst\u00e4rkung des Schiffseinsatzes im Bereich der K\u00fcstenwacht ei-nen wesentlichen Beitrag dazu leisten, dass die internationalen Handelswege, der internationale Seeverkehr, vor Bedrohungen durch Piraten, Sa-lafisten und allen m\u00f6glichen anderen Hasardeure und Verbrecher, die dort unterwegs sind, ge-sch\u00fctzt sind. Das ist f\u00fcr Deutschland nat\u00fcrlich ein ganz wesentlicher Punkt. Als eine f\u00fchrende Welt-handelsnation sind wir auf freie Handelswege an-gewiesen. Dazu m\u00fcssen wir einen Beitrag leisten. Wenn das mit deutscher Technologie geschehen kann - deutsche Technologie wird nachgefragt; wir dr\u00e4ngen sie niemandem auf -, dann bin ich als deutscher Abgeordneter stolz darauf. Genauso wie wir in anderen Hochtechnologiebereichen weltweit f\u00fchrend sind und deshalb die Produkte, ob Autos oder Werkzeugmaschinen, einen rei\u00dfen-den Absatz finden, sind wir auch in dem Bereich gut. Dass wir in der Handelsstatistik nur Dritte sind, zeigt, dass wir sehr zur\u00fcckhaltend damit umgehen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46502,"sequence":524,"sitzung":86,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Uns kommen die Tr\u00e4nen!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46503,"sequence":525,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sonst w\u00fcrden wir den Kampf um Platz eins und zwei mit den USA und der Sowjetunion sicher leicht aufnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46504,"sequence":526,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Russland! Russland! Das ist Russland!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46505,"sequence":527,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die politischen Grunds\u00e4tze, nach denen wir das alles handhaben, sind \u00fcbrigens in rot-gr\u00fcner Re-gierungszeit aufgestellt worden. Diese gelten nach wie vor. Sie wissen, dass es in diesem Be-reich wie auch generell in der Au\u00dfenpolitik bei uns eine bemerkenswerte Kontinuit\u00e4t gibt.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46506,"sequence":528,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46507,"sequence":529,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Ihr grunds\u00e4tzliches Nein zum Mili-t\u00e4r, zumindest f\u00fcr Deutschland. Ob Sie das in an-deren Teilen der Welt genauso sehen, wei\u00df ich nicht.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46508,"sequence":530,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Unver-sch\u00e4mtheit!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46509,"sequence":531,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erinnere mich noch an viele \u00c4u\u00dferungen von Ihren Vorg\u00e4ngerorganisationen - die man ohne Probleme als f\u00fcnfte Kolonne der Sowjetunion hier im Land bezeichnen konnte -, die alles M\u00f6gliche, was an Interventionen, an Menschenrechtsunter-dr\u00fcckung seitens der Sowjetunion in der Welt stattfand, fr\u00f6hlich bejubelt haben und ansonsten hier das Gesch\u00e4ft im ideologischen Kampf f\u00fcr die falsche Seite besorgt haben.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46510,"sequence":532,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Reden Sie mal zum Antrag!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46511,"sequence":533,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen zeigen, wie weit wir mit unserer Zur\u00fcckhaltung gehen. Nehmen Sie als Beispiel die Republik China, Taiwan - ein freies Land, ein Leuchtturm der Demokratie und Rechtsstaatlich-keit in Asien. Wir liefern nicht dorthin. Die USA tun es, und zwar - das will ich dazu sagen - gl\u00fcckli-cherweise; denn sonst h\u00e4tte Taiwan wahrschein-lich schon das gleiche traurige Schicksal wie Ti-bet ereilt.\n\nIch will Sie, wenn Sie hier im Bundestag immer wieder diese Platte auflegen, auch daran erinnern, was Ihre Kollegen vor Ort in Wolgast dazu gesagt h\u00e4tten, wenn der Auftrag f\u00fcr die Grenzpatrouillen-schiffe f\u00fcr Saudi-Arabien nicht gekommen w\u00e4re. Dann w\u00e4ren dort die Lichter ausgegangen, und die Werft w\u00e4re heute geschlossen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46512,"sequence":534,"sitzung":86,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum geht es ja! Um Konversion! Damit die Lichter nicht ausgehen!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46513,"sequence":535,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich geht es darum. - Sie m\u00fcssen sich ein-fach daran gew\u00f6hnen, dass die Wirklichkeit - auch wenn Sie sie immer wieder abstreiten - m\u00e4chtiger ist als Ihr Gerede. Sie m\u00fcssen den al-ten Grundsatz beherzigen: Schauen Sie sich die Wirklichkeit an, dann sehen Sie, was nottut.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46514,"sequence":536,"sitzung":86,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Ihre Wirklichkeit ist auch ein biss-chen schief!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46515,"sequence":537,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben gegenw\u00e4rtig eine Situation, in der wir uns \u00fcber einen Mangel an au\u00dfenpolitischen Brennpunkten nicht beklagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46516,"sequence":538,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie eigentlich, was Sie da reden?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46517,"sequence":539,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab einen Angriff auf die Ukraine mit der An-nexion der Krim, und es gibt eine anhaltende De-stabilisierung der Ostukraine. Dort k\u00e4mpfen russi-sche Kr\u00e4fte. Dies w\u00e4re wahrscheinlich nicht pas-siert, wenn sich die Ukraine seinerzeit nicht darauf eingelassen h\u00e4tte, gegen Garantie auf die eigenen Atomwaffen zu verzichten.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46518,"sequence":540,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46519,"sequence":541,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann w\u00e4re solch ein Angriff nicht so leicht erfolgt.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46520,"sequence":542,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Atomwaffen f\u00fcr alle, oder was ist das?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46521,"sequence":543,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir erleben, dass wir vor gewaltigen Heraus-forderungen in puncto Sicherheit und Verteidigung stehen. Wenn wir nach Afrika schauen, wenn wir in den Mittleren -Osten schauen, sehen wir, mit welcher Brutalit\u00e4t und Rigorosit\u00e4t dort Kr\u00e4fte wie IS, Boko Haram und andere vorgehen, die - wie hat es Cem \u00d6zdemir gesagt? - wahrscheinlich nicht in einem Stuhlkreis zu bewegen sind, son-dern nur mit Waffengewalt. Sie k\u00f6nnen weiter Ihre Tr\u00e4ume von Pflugscharen und Winzermessern tr\u00e4umen. Sie werden dort mit Pflugscharen und Winzermessern nichts erreichen. Sie werden das Schwert und das Feuer brauchen, um das zu be-enden.\n\nIch will, um das Thema noch etwas auszuwei-ten, sagen, dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob wir eigentlich f\u00fcr die Verteidigung genug tun. Ich bin den Kollegen von der CSU - leider ist in dieser Debatte kein CSU-Redner angemeldet - dankbar, dass sie auf ihrer Klausurtagung dieses Thema in den Mittelpunkt ger\u00fcckt haben. Wir sind von unse-rer Verpflichtung, die wir in der NATO eingegan-gen sind, 2 Prozent des BIP f\u00fcr Verteidigung aus-zugeben, weit entfernt. Wir erleben, dass L\u00e4nder wie Schweden und Finnland, die immer der klassi-sche Inbegriff von sogenannten Friedensl\u00e4ndern waren, die wenig Wert auf milit\u00e4rische St\u00e4rke ge-legt haben, dar\u00fcber nachdenken und auch schon darangehen, die Verteidigungsausgaben zu erh\u00f6-hen, weil die Bedrohung in der Welt gr\u00f6\u00dfer ge-worden ist.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46522,"sequence":544,"sitzung":86,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, die Rus-sen kommen!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46523,"sequence":545,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In einer solchen Situation kommen Sie mit dem Vorschlag, dass wir unsere R\u00fcstungsindustrie ab-schaffen sollen. Wir sind stolz und froh, dass wir sie haben. Wir versuchen, ihr zu helfen, wo wir k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46524,"sequence":546,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kriegen wir mit im Ausschuss!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46525,"sequence":547,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass wir schutzlos werden und dass wir keine B\u00fcndnisf\u00e4higkeit mehr haben.\n\nLetzter Gedanke. Wir alle miteinander haben im Januar des 70. Jahrestages der Befreiung von Auschwitz gedacht. Auch diese Befreiung ist nicht mit Pflugscharen oder was wei\u00df ich was durchge-f\u00fchrt worden, sondern von einer kampfkr\u00e4ftigen Armee. Da schl\u00e4gt es dem Fass den Boden aus, dass von Ihnen, wenn wir sehen, wie der franz\u00f6si-sche Pr\u00e4sident Hollande und unsere Bundeskanz-lerin Angela Merkel momentan versuchen, eine Friedensl\u00f6sung f\u00fcr die Ukraine hinzubekommen, der Vorschlag kommt, dass Putin zum 70. Jahres-tag des Kriegsendes vor diesem Haus reden soll. Das schl\u00e4gt dem Fass wirklich den Boden aus und zeigt, dass Sie nichts aus der Geschichte ge-lernt haben, sondern - im Gegenteil - so wie Ihre Vorg\u00e4ngerpartei nach wie vor als f\u00fcnfte Kolonne Moskaus zu bezeichnen sind.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46526,"sequence":548,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-ge-ordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46527,"sequence":549,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46528,"sequence":550,"sitzung":86,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh, super!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46529,"sequence":551,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr originell!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46530,"sequence":552,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"T\u00f6r\u00f6!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46531,"sequence":553,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeord-neten Katharina Dr\u00f6ge, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46532,"sequence":554,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Linken zur R\u00fcs-tungskonversion wirft einige Fragen auf, \u00fcber die wir hier im Bundestag tats\u00e4chlich diskutieren soll-ten. Allerdings - das muss ich vorwegschicken -: Ihre Antwort in diesem Antrag \u00fcberzeugt mich so nicht.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46533,"sequence":555,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46534,"sequence":556,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig ist, dass wir hier im Bundestag dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, dass es auf dem europ\u00e4i-schen R\u00fcstungsmarkt ver\u00e4nderte Rahmenbedin-gungen gibt. Seit langem ist der Trend festzustel-len, dass sowohl die europ\u00e4ischen Staaten als auch die NATO-Staaten insgesamt ihre Verteidi-gungsetats konsolidieren wollen und angek\u00fcndigt haben, ihre Milit\u00e4rausgaben zu k\u00fcrzen. Aus gr\u00fcner Sicht ist das eine gute und richtige Entwicklung.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46535,"sequence":557,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46536,"sequence":558,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist nur: Wie lautet die Antwort der Bundesregierung darauf? In keinster Weise - we-der sicherheitspolitisch noch menschenrechtlich - w\u00e4re es verantwortlich, wenn die deutsche R\u00fcs-tungsindustrie, weil der Umfang ihrer Ausfuhren gegebenenfalls stagniert, ihre Ausfuhren in soge-nannte Drittstaaten, insbesondere in autorit\u00e4re Regime im Nahen Osten, steigern w\u00fcrde. In keinster Weise w\u00e4re es verantwortlich, wenn der Bundessicherheitsrat diese Exportpolitik durch ei-ne gezielte Missinterpretation der R\u00fcstungsex-portrichtlinien auch noch unterst\u00fctzt.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46537,"sequence":559,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46538,"sequence":560,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Genau diese Entwicklung ist bei Genehmigungen des Bundessicherheitsrates jedoch immer wieder zu beobachten. Erst diese Woche hat die Bundes-regierung im Wirtschaftsausschuss die neueste Ausfuhrliste des Bundessicherheitsrates vorge-stellt. Auf dieser Liste stehen Radarger\u00e4te, Soft-ware und Technologien f\u00fcr Grenz-sicherungssysteme, Zieldarstellungsger\u00e4te und Schie\u00df-simulationssysteme, die nach Saudi-Arabien geliefert werden.\n\nHerr Willsch, Sie haben hier gesagt, dass all die G\u00fcter, die wir nach Saudi-Arabien liefern, nicht zum Zwecke der Repression gegen\u00fcber der eige-nen Bev\u00f6lkerung eingesetzt werden. Schauen Sie sich die Schie\u00dfsimula-tionssysteme, die zur Aus-bildung von Scharfsch\u00fctzen eingesetzt werden k\u00f6nnen, einmal an. K\u00f6nnen Sie mir wirklich mit Sicherheit sagen bzw. mir garantieren, dass diese Ausbildung nicht auch f\u00fcr Repressionen im eige-nen Land genutzt werden kann? Die Bundesregie-rung konnte mir diese Frage im Wirtschaftsaus-schuss nicht klar beantworten.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46539,"sequence":561,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46540,"sequence":562,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Bilanz Ihrer noch sehr kurzen Regierungs-zeit geh\u00f6rt auch - das muss man einfach so fest-stellen -, dass die Lieferung einer Panzerfabrik nach Saudi-Arabien genehmigt wurde, ebenso die Lieferung Tausender Kleinwaffen in den Jemen, nach Saudi-Arabien, Indonesien, in den Oman und in die Vereinigten Arabischen Emirate, sowie die B\u00fcrgschaft f\u00fcr Patrouillenboote f\u00fcr Saudi-Arabien. All das geh\u00f6rt zur Bilanz Ihrer Regierungszeit. Da helfen auch die Berichte von vor zwei Wochen nicht, dass Sie einen Stopp f\u00fcr R\u00fcstungsexporte nach Saudi-Arabien verh\u00e4ngen wollen. Die Zahlen, die Sie uns immer wieder pr\u00e4sentieren, sprechen eine andere Sprache, und nur die k\u00f6nnen wir in-terpretieren.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46541,"sequence":563,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46542,"sequence":564,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aus meiner Sicht missachten Sie mit Ihrer Poli-tik in verantwortungsloser Weise Ihre eigenen R\u00fcstungsexport-richtlinien, zu deren Einhaltung Sie sich im Koalitionsvertrag verpflichtet haben. Ich kann Sie nur daran erinnern: R\u00fcstungsexporte in Drittstaaten m\u00fcssen eine Ausnahme bleiben. Solche Exporte d\u00fcrfen keinesfalls genehmigt wer-den, wenn die Sorge besteht, dass diese G\u00fcter im Landesinneren f\u00fcr Repressionen gegen die -eigene Bev\u00f6lkerung oder in einer bedenklichen Menschenrechtslage genutzt werden. Ich muss Sie ganz ernsthaft fragen: Wollen wir wirklich mit-einander \u00fcber die Menschenrechtslage in Saudi-Arabien diskutieren? Besteht f\u00fcr irgendwen in die-sem Parlament ein Zweifel an der Menschen-rechtslage in Saudi-Arabien?\n\nAus meiner Sicht passiert hier etwas anderes. Aus meiner Sicht stellen Sie, obwohl es Ihre eige-nen Grunds\u00e4tze ausschlie\u00dfen, doch Wirtschaft und Arbeitsplatzeffekte vor menschenrechtliche Erw\u00e4gungen. Dabei hat selbst Ihr Wirtschaftsmi-nister gesagt, diese Argumente d\u00fcrften im Kern nicht Leitlinie unserer Au\u00dfen- und Sicherheitspoli-tik sein.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46543,"sequence":565,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46544,"sequence":566,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb kann ich wirklich nur an Sie appellieren: Entwickeln Sie eine vern\u00fcnftige Gesamtstrategie f\u00fcr die R\u00fcstungspolitik und die europ\u00e4ische R\u00fcs-tungswirtschaft! Analysieren Sie: Welche sind die betroffenen Industrien und die Zulieferunterneh-men, die von einem Absatzr\u00fcckgang gegebenen-falls betroffen w\u00e4ren? Welche Industrien und wel-che Technologien sind in der Europ\u00e4ischen Union sicherheitspolitisch relevant? Wo ergeben sich auch auf europ\u00e4ischer Ebene Synergieeffekte? Denn wir brauchen mit Sicherheit nicht in jedem EU-Mitgliedstaat eigene Werften, um den be-grenzten Bedarf an Schiffen und Marine innerhalb der EU zu befriedigen.\n\nWenn Sie all das analysieren, dann ergibt sich daraus, dass man auch den Umbau der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaftszweige f\u00f6r-dern kann. Dar\u00fcber reden wir selbstverst\u00e4ndlich - das hat die IG Metall ja auch gefordert - mit den Gewerkschaften und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in diesen Betrieben.\n\nDen Vorschlag der Linken, hierf\u00fcr 2,5 Milliarden Euro an \u00f6ffentlichen Geldern in die Hand zu neh-men, halte ich allerdings f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt. Wir k\u00f6nnen das Geld der Steuerzahler schon f\u00fcr sinn-vollere Investitionen in Deutschland ausgeben.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46545,"sequence":567,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46546,"sequence":568,"sitzung":86,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig ist, die R\u00fcstungsindustrie selbst in die Verantwortung zu nehmen, einen entsprechenden Umbau zu gestalten. Dazu braucht es endlich kla-re Signale von der Bundesregierung, dass wir die eigenen R\u00fcstungsexport-richtlinien ernst nehmen. Dann hat n\u00e4mlich auch die R\u00fcstungsindustrie Pla-nungssicherheit, weil klar ist, dass es keine neuen Absatzm\u00e4rkte in Drittstaaten geben wird und somit auch ein entsprechender Umbau dieser Betriebs-teile notwendig ist.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46547,"sequence":569,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46548,"sequence":570,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Bernd Westphal f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46549,"sequence":571,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46550,"sequence":572,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wie sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn man auf der Welt Frieden ohne Waffen schaffen k\u00f6nnte. Die Realit\u00e4t sieht leider oft anders aus. Das igno-rieren Sie von der Linken leider in Ihrem Antrag.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46551,"sequence":573,"sitzung":86,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir glauben an Ver\u00e4nderung!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46552,"sequence":574,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Welt ist eben nicht so, wie wir sie uns w\u00fcn-schen. Das zeigt die Lage in den Krisenregionen der Welt, aktuell in der Ukraine, das zeigen aber auch die barbarischen Zust\u00e4nde im Nordirak und anderswo in der Welt. Es gibt weltweit einen Be-darf an Waffen, um sich zu sch\u00fctzen. Deshalb werden Waffen produziert und auch exportiert. In Deutschland ben\u00f6tigen wir Waffen f\u00fcr die Bun-deswehr zur Landesverteidigung, aber auch f\u00fcr die Polizei und die Sicherheitswirtschaft","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46553,"sequence":575,"sitzung":86,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Landesver-teidigung?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46554,"sequence":576,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"und dar\u00fcber hinaus zur Wahrnehmung unserer in-ternationalen Verantwortung in den B\u00fcndnissen, deren Verpflichtungen wir nachkommen m\u00fcssen. Deshalb brauchen wir R\u00fcstungsg\u00fcter, die die L\u00e4n-der vor Ort besitzen und die in den Regionen zur Absicherung und Abschreckung angewendet wer-den k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46555,"sequence":577,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46556,"sequence":578,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie fordern in Ihrem Antrag \u201eKonversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaftsbereiche\u201c. Das ist - das sage ich Ihnen - erst einmal aus-schlie\u00dflich Sache der Unternehmen. Diese m\u00fcs-sen entscheiden, f\u00fcr welche Produkte sie Produk-tionslinien aufbauen und welche Technologien sie anreizen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46557,"sequence":579,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46558,"sequence":580,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"2010 hat das Bundeswirtschaftsministerium ein industriepolitisches Konzept beschlossen, wel-ches zur St\u00e4rkung der zivilen Sicherheitswirt-schaft in Deutschland beitr\u00e4gt. Dieses Konzept wird von zahlreichen Unternehmen der Branche auch genutzt. Es sichert n\u00e4mlich ein zweites Standbein au\u00dferhalb der Wehrtechnik.\n\nDerzeit erarbeitet das Wirtschaftsministerium gemeinsam mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt und dem Bundesverteidigungsministerium ein Strategiepa-pier zur St\u00e4rkung der Sicherheits- und Verteidi-gungsindustrie in Deutschland. Ein wichtiger As-pekt dabei ist, Unternehmen der Sicherheits- und Verteidigungsbranche den Einstieg in den Bereich der zivilen Sicherheitstechnologien oder deren Weiterentwicklung zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46559,"sequence":581,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46560,"sequence":582,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Ministerium hat in diesem Jahr auch ein auf zwei Jahre angelegtes Innovationsf\u00f6rderpro-gramm im Umfang von 7,5 Millionen Euro pro Jahr gestartet. Es soll Unternehmen ebenfalls den Um-stieg auf die Herstellung von zivilen G\u00fctern er-leichtern.\n\nDie weltweite Bedeutung der M\u00e4rkte f\u00fcr zivile Sicherheitstechnologie ist in den letzten Jahrzehn-ten enorm gewachsen. Zahlreiche Unternehmen aus Deutschland, auch aus dem Bereich der Ver-teidigungsindustrie, nehmen weltweit eben wegen ihrer technologischen Entwicklungen einen Spit-zenplatz ein. Diese auf Abwehr und Schutz ausge-richtete Technologie ist weltweit nachgefragt.\n\nSie fordern weiter die Umwidmung milit\u00e4rischer Liegenschaften. Im Koalitionsvertrag wurde eine verbilligte Abgabe von ehemals milit\u00e4risch genutz-ten Grundst\u00fccken vereinbart. Die Abgabe soll \u201emit R\u00fccksicht auf die vielen am Gemeinwohl orientier-ten Vorhaben der Kommunen, wie der Schaffung bezahlbaren Wohnraums und einer lebendigen Stadt, \u2026 realisiert\u201c werden. F\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre stehen daf\u00fcr 100 Millionen Euro zur Verf\u00fc-gung. Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder auch be-reits in erheblichem Umfang im Rahmen der Mit-telans\u00e4tze bestehender F\u00f6rderprogramme. Eben-so r\u00e4umt der Bund den von Konversion betroffe-nen Gebietsk\u00f6rperschaften auch den Erstzugriff auf diese Liegenschaften ein.\n\nIn meinem Wahlkreis waren einmal f\u00fcnf Kaser-nen. Diese sind umgewidmet worden. Heute be-finden sich an deren Stelle Gewerbebereiche, in denen sich Handwerk ansiedelt, kulturelle Nach-nutzungen, aber auch in erheblichem Ma\u00dfe Natur-schutzfl\u00e4chen. Das zeigt, dass wir nicht bei null anfangen, sondern schon Erhebliches geschafft haben. In den letzten 25 Jahren ist viel passiert. Vor diesem Hintergrund ist Ihr Antrag etwas ei-gent\u00fcmlich formuliert.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46561,"sequence":583,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46562,"sequence":584,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun zu den Arbeitspl\u00e4tzen: Unser Wirtschafts-minister hat im September vergangenen Jahres einen ersten Branchendialog mit den Unternehmen der Sicherheits- und Verteidigungswirtschaft auf-genommen. Auch IG Metall und Betriebsr\u00e4te sind selbstverst\u00e4ndlich eingebunden. Der Dialog hat zum Ziel, Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Sicher-heits- und Verteidigungsindustrie in Deutschland gem\u00e4\u00df den Festlegungen im Koalitionsvertrag zu diskutieren. Auch das Thema Diversifizierung wurde er\u00f6rtert. Im M\u00e4rz findet ein weiterer Dialog zu diesem Thema statt. Wie man sieht, ist dieser intensive Dialog f\u00fcr Sozialdemokraten selbstver-st\u00e4ndlich und bedarf nicht erst des Impulses oder eines Antrages der Linken.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland verfolgt nicht das Ziel eines offensiven Verkaufs von Wehrtechnik. Genau das sind die Grunds\u00e4tze von 2000, die auch heute noch das Regierungs-handeln bestimmen. Sie sind restriktiv. R\u00fcstungs- und Verteidigungsg\u00fcter werden nur zur\u00fcckhaltend eingesetzt. Sie werden eben nicht eingesetzt, um Konflikte weltweit zu erzeugen oder weiter anzu-heizen, sondern sie dienen dem Frieden und der Durchsetzung von Menschenrechten. Sie dienen der Sicherheit von Regionen. Sie dienen dem be-rechtigten Schutz von Menschen, und vor allen Dingen helfen sie - das ist wichtig -, gesch\u00fctzte R\u00e4ume f\u00fcr den Einsatz von Hilfskr\u00e4ften zu garan-tieren.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46563,"sequence":585,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46564,"sequence":586,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linke fordert in ihrem Antrag eine Zwangs-konversion aller R\u00fcstungsbetriebe. Das werden wir ablehnen. F\u00fcr die SPD geht es schwerpunkt-m\u00e4\u00dfig um Konversionsprogramme f\u00fcr Betriebe, die sich aufgrund fehlender Nachfrage oder aus anderen Gr\u00fcnden ver\u00e4ndern wollen. Die Forderun-gen der Linken zeigen, dass Sie die au\u00dfen- und sicherheitspolitischen sowie die industrie- und eu-ropapolitischen Realit\u00e4ten nicht zur Kenntnis neh-men. Die Fokussierung auf die Abschaffung und die teilweise Diffamierung der Sicherheits- und Verteidigungsindustrie durch die Linken ist der falsche Weg. Sie verstellt den Blick auf das En-gagement unseres Landes f\u00fcr Frieden in der Welt.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46565,"sequence":587,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46566,"sequence":588,"sitzung":86,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Unterstrichen wird dies vor allen Dingen durch den Fokus unseres au\u00dfen- und sicherheitspoliti-schen Handelns: Erst wenn alle vorgeschalteten Ma\u00dfnahmen ausgesch\u00f6pft sind, ist der Einsatz milit\u00e4rischer Mittel m\u00f6glich. Der Au\u00dfenminister hat ja heute Morgen sehr eindr\u00fccklich hier im Haus vorgestellt, welche Friedensinitiativen und pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden. Das muss man honorieren. Das darf man nicht einsei-tig betrachten. Kurt Schumacher hat einmal ge-sagt: Nichts ist lehrreicher als die Wirklichkeit. - Diese Erkenntnis w\u00fcnsche ich Ihnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46567,"sequence":589,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46568,"sequence":590,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ingbert Liebing f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46569,"sequence":591,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46570,"sequence":592,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich bin der Fraktion Die Linke ausge-sprochen dankbar f\u00fcr diesen Antrag;","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46571,"sequence":593,"sitzung":86,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Gern ge-schehen!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46572,"sequence":594,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn er dokumentiert eindrucksvoll, wie weit ent-fernt von der Wirklichkeit Sie Ihre Politik in die-sem Land und in der Welt gestalten.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46573,"sequence":595,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46574,"sequence":596,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Antrag dokumentiert, dass Sie alles an-dere als regierungsf\u00e4hig sind.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46575,"sequence":597,"sitzung":86,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben nur Angst! Das ist alles!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46576,"sequence":598,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies sollte f\u00fcr die Sozialdemokraten und die Gr\u00fc-nen Anlass sein, alle Gedankenspiele \u00fcber eine gemeinsame Politik mit Ihnen zu beenden. Die Vorschl\u00e4ge in Ihrem Antrag stellen unsere natio-nalen Sicherheitsinteressen infrage und sind damit verantwortungslos. Dass Sie diesen Antrag stel-len, verwundert nicht, da Sie schon lange die Auf-l\u00f6sung der NATO in Ihrem Programm haben.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46577,"sequence":599,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LIN-KE]","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46578,"sequence":600,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man mag ja von einer Welt ohne Krieg tr\u00e4umen, aber die Wirklichkeit sieht nun einmal anders aus. Wir wissen: Politik beginnt mit der Betrachtung der Wirklichkeit. Im Moment erleben wir das Ge-genteil. Gerade die j\u00fcngste Vergangenheit zeigt doch, dass wir in verschiedenen Regionen der Welt eine zunehmende Radikalisierung mit kriege-rischen Auseinandersetzungen erleben m\u00fcssen: Der Irak, Syrien und viele Regionen Afrikas sind daf\u00fcr traurige Beispiele.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46579,"sequence":601,"sitzung":86,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was waren denn die Ursachen?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46580,"sequence":602,"sitzung":86,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Und deutsche Waf-fen sind \u00fcberall dabei!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46581,"sequence":603,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht die Waffen sind daf\u00fcr die Ursache, sondern die Tatsache, dass Menschen glauben, anderen Menschen und anderen V\u00f6lkern ihre Ideo-logie oder ihre Religion aufzwingen zu k\u00f6nnen. Das ist die Ursache, die wir angehen m\u00fcssen, um ein friedliches Miteinander, Toleranz, die Achtung weltweiter Menschenrechte, Religionsfreiheit und den Schutz von Minderheiten durchzusetzen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46582,"sequence":604,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46583,"sequence":605,"sitzung":86,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46584,"sequence":606,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber haben wir ja auch heute Morgen hier im Plenum diskutiert.\n\nDie Bundesregierung und wir als Unionsfraktion stellen uns dieser Aufgabe. Dabei brauchen wir keine Nachhilfe von den Linken.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46585,"sequence":607,"sitzung":86,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46586,"sequence":608,"sitzung":86,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh doch!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46587,"sequence":609,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber solange es diese Auseinandersetzungen in vielen Regionen dieser Welt gibt, muss das oberste Gebot sein, die Sicherheit und das Leben der Menschen zu sch\u00fctzen, die bedroht sind. Dazu bedarf es auch der eigenen Wehrhaftigkeit.\n\nDaf\u00fcr haben wir hier in Deutschland die Bun-deswehr mit ihren F\u00e4higkeiten. Gemeinsam mit unseren Partnern wollen wir weltweit Krisen ein-d\u00e4mmen und f\u00fcr Sicherheit sorgen. Die Initiative der Linken zur Abschaffung der wehrtechnischen Industrie in Deutschland gef\u00e4hrdet genau diese nationalen Interessen.\n\nEs liegt in unserem nationalen Interesse, dass wir entscheiden, welche Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde die Bundeswehr braucht. Wir k\u00f6nnen es nicht al-lein einem Markt \u00fcberlassen, auf dem wir die Aus-r\u00fcstungsgegenst\u00e4nde der Bundeswehr beschaf-fen. Dies w\u00fcrde uns von anderen abh\u00e4ngig ma-chen. Sicherheitstechnische Ausr\u00fcstung l\u00e4sst sich nun einmal nicht von der Stange kaufen oder im Onlineshop erwerben.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46588,"sequence":610,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46589,"sequence":611,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, wir selbst m\u00fcssen im eigenen Land in der Lage sein, die Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde und Technologien zu beschaffen, die unsere Armee braucht. Dabei ist es sinnvoll, dies in guter Koope-ration gemeinsam mit unseren Partnern in der EU und in der NATO zu tun, aber eben nicht in Ab-h\u00e4ngigkeit von anderen.\n\nDie Beschr\u00e4nkung der wehrtechnischen Indust-rie allein auf die Ausr\u00fcstung der Bundeswehr greift dabei aber zu kurz. Allein von Auftr\u00e4gen der Bundeswehr kann kein wehrtechnisches Unter-nehmen leben. So ist die deutsche wehrtechni-sche Industrie bereits heute zu circa 50 bis 70 Prozent vom Export abh\u00e4ngig.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46590,"sequence":612,"sitzung":86,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46591,"sequence":613,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei unterliegt der Export von R\u00fcstungsg\u00fctern sehr hohen H\u00fcrden. Die Richtlinien, die schon an-gesprochen worden sind, stammen aus dem Jahr 2000. Sie gelten nach wie vor. Sie wurden von ei-ner rot-gr\u00fcnen Regierung beschlossen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46592,"sequence":614,"sitzung":86,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, leider!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46593,"sequence":615,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf dieser Basis erfolgen heutige Entscheidungen \u00fcber R\u00fcstungsexporte. Ich denke, dass diese Richtlinien, von Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt, nicht unter dem Verdacht stehen, nur einseitig wirtschaftliche Interessen zu bedienen. Das Gegenteil ist der Fall.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46594,"sequence":616,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46595,"sequence":617,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wehrtechnische Industrie stellt sicherlich einen wichtigen wirtschaftlichen Faktor dar. Die Arbeitspl\u00e4tze in den Unternehmen sind wichtig und zum Beispiel gerade in den K\u00fcstenl\u00e4ndern mit den Werften nicht zu verachten. Der Marineschiffbau ist f\u00fcr viele Werften eine wichtige wirtschaftliche Grundlage. Aber die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze ist eben nicht das entscheidende Argument f\u00fcr die wehrtechnische Industrie.\n\nEntscheidend daf\u00fcr, nationale wehrtechnische Schl\u00fcsseltechnologien und erforderliche industriel-le Kapazit\u00e4ten zu erhalten, sind sicherheitspoliti-sche Ziele. Sie ergeben sich aus einer Reihe von Gr\u00fcnden. Deutschland braucht die M\u00f6glichkeit, die Ausstattung der Streitkr\u00e4fte im eigenen Land und im B\u00fcndnis gemeinsam mit den strategischen Partnern selbst sicherzustellen.\n\nEs geht auch darum, dass wir unsere eigene r\u00fcstungstechnische Reaktionsf\u00e4higkeit auf si-cherheitspolitische Ver\u00e4nderungen erhalten. Nur mit einer eigenen nationalen R\u00fcstungsindustrie k\u00f6nnen wir im Rahmen der europ\u00e4ischen und der transatlantischen R\u00fcstungsbeziehungen eigene Interessen einbringen. Nur wer etwas einzubrin-gen hat, der kann in Verhandlungen seine Position erfolgreich vertreten.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46596,"sequence":618,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46597,"sequence":619,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne all diese F\u00e4higkeiten w\u00fcrden wir in Abh\u00e4n-gigkeiten geraten, die nicht in unserem nationalen Interesse liegen k\u00f6nnen.\n\nDie Wehrtechnik in Deutschland ist leistungsf\u00e4-hig. Diese 200 Unternehmen stehen f\u00fcr hohe technologische und \u00f6konomische Kompetenz. Die Zahl von 200 Unternehmen belegt auch die mittel-st\u00e4ndische Struktur der wehrtechnischen Indust-rie. Es gibt keineswegs eine Konzentration auf wenige Gro\u00dfkonzerne. Dies alles k\u00f6nnen und d\u00fcr-fen wir nicht aufs Spiel setzen und gef\u00e4hrden, wie es die Fraktion Die Linke in ihrem Antrag fordert.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46598,"sequence":620,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Liebing, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Keul?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46599,"sequence":621,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46600,"sequence":622,"sitzung":86,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei all dem Stolz, Herr Kollege, auf die Leistun-gen der deutschen R\u00fcstungsindustrie frage ich mich: An was denken Sie da konkret? A400M oder NH90, Euro Hawk oder G36?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46601,"sequence":623,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46602,"sequence":624,"sitzung":86,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich hatte mich gemeldet, weil Sie eben in der Frage der Entwicklung von R\u00fcstungsg\u00fctern v\u00f6llig zu Recht sicherheitspolitische Erw\u00e4gungen vorrangig betont haben. Deswegen frage ich Sie, warum Sie dann dagegen sind, dass wir dieses Thema im Verteidigungsausschuss unter sicher-heitspolitischen Gesichtspunkten debattieren, und auf \u00dcberweisung in den Wirtschaftsausschuss bestehen, obwohl wir doch sinnvollerweise sagen m\u00fcssten: Im Verteidigungsausschuss ist dieses Thema richtig.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46603,"sequence":625,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46604,"sequence":626,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gar keine Frage, dass es hier zu \u00dcber-schneidungen der verschiedenen Themenbereiche kommt. Aber der Antrag der Linken ist so formu-liert, dass er auf ein wirtschaftliches Programm hinausl\u00e4uft.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46605,"sequence":627,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46606,"sequence":628,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei diesem Antrag zu R\u00fcstungskonversion und Wirtschaftsprogrammen ist es logisch, ihn feder-f\u00fchrend in den Wirtschaftsausschuss zu \u00fcberwei-sen.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46607,"sequence":629,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46608,"sequence":630,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Dann haben Sie ihn nicht gelesen!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46609,"sequence":631,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Antrag der Linken fordert auch ein Konversionsprogramm. Mit der Umstrukturierung der Bundeswehr werden zunehmend Liegenschaf-ten frei. Es ist seit vielen Jahren ein g\u00e4ngiges Gesch\u00e4ft, f\u00fcr angemessene Nachfolgel\u00f6sungen zu sorgen. Dabei geht es nicht nur um Geld. Schlie\u00dflich gibt es einzelne ehemalige milit\u00e4rische Liegenschaften in attraktiven Innenstadtlagen, bei denen es \u00fcberhaupt keine Probleme bei der Nach-folgenutzung gibt. Andererseits gibt es aber auch sogenannte Ein\u00f6d-standorte, bei denen die Ver-wertung schon schwieriger wird. Hier m\u00fcssen alle Beteiligten zusammenwirken. Die Standortge-meinden brauchen Unterst\u00fctzung. Wir leisten sie mit unserer Konversionspolitik.\n\nWie es aber nicht laufen sollte, erlebe ich an ei-nem Beispiel in meinem eigenen Wahlkreis. In Leck hat die Bundeswehr einen Milit\u00e4rflugplatz aufgegeben. Die Gemeinde hat ein attraktives wirtschaftliches und gewerbliches Nachfolgenut-zungskonzept entwickelt. Es gibt Interessenten, die sich dort ansiedeln wollen. Was aber macht die Landesregierung in Kiel? Der Umweltminister stellt diesen Flugplatz erst einmal vorl\u00e4ufig unter Naturschutz sicher. Das ist nat\u00fcrlich eine tolle Konversion hin zu ziviler Nachfolgenutzung und wirtschaftlicher Entwicklung. Die Leute dort spre-chen von \u201eWolferwartungsland\u201c, was dort ge-schaffen wird. Ich stelle mir Konversion anders vor.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46610,"sequence":632,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46611,"sequence":633,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Antrag der Linken ist kein ernsthafter Bei-trag zur L\u00f6sung der Probleme unserer Zeit, weder sicherheitspolitisch noch wirtschaftspolitisch. Er dokumentiert, dass wir hier eben grunds\u00e4tzlich un-terschiedlicher Auffassung sind.\n\nEs ist gut, dass die Koalition aus Union und SPD sich in ihrem Koalitionsvertrag zu einer inno-vativen leistungs- und wettbewerbsf\u00e4higen natio-nalen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie be-kennt. Deswegen wollen wir ausgew\u00e4hlte Schl\u00fcs-seltechnologien erhalten und industrielle F\u00e4higkei-ten in unserem Land in diesem Sektor bewahren. Dies alles wird jetzt regierungsintern ressort\u00fcber-greifend in eine umfassende Strategie gegossen, mit der wir unserer Verantwortung in diesem sen-siblen Bereich gerecht werden. Der Antrag der Linken ist dazu kein reeller Beitrag, und deswegen werden wir ihn auch ablehnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46612,"sequence":634,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46613,"sequence":635,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Karl-Heinz Brunner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46614,"sequence":636,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46615,"sequence":637,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Kollegin Kunert, ich frage mich schon: K\u00f6nnen Sie die Energie, die Sie in Antr\u00e4ge wie diesen stecken, nicht sinnvoller einsetzen?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46616,"sequence":638,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46617,"sequence":639,"sitzung":86,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"War doch sinnvoll!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46618,"sequence":640,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Ihnen die Energie fehlt, ist das nicht unser Prob-lem!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46619,"sequence":641,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df, dass die Opposition Fragen stellen, Gegenentw\u00fcrfe pr\u00e4sentieren und Alternativen ent-wickeln muss. Sie muss auch dann die Debatte vorantreiben, wenn die Regierungskoalition, wie es gerade der Fall ist, hervorragende Arbeit leis-tet; Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier hat dies heute Morgen eindrucksvoll gezeigt.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46620,"sequence":642,"sitzung":86,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie viel Zeit haben Sie denn in Ihre Rede gesteckt?","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46621,"sequence":643,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass dies durchaus geht, zeigen manche Bei-tr\u00e4ge der Gr\u00fcnen; wobei der sehr flott vorgetrage-ne Beitrag der Kollegin Dr\u00f6ge mich dann doch manchmal ein bisschen ins Zaudern gebracht hat.\n\nWas heute aus der linken Ecke des Hohen Hauses dr\u00f6hnt, bringt beim besten Willen nieman-den weiter, weder in der Sicherheits- noch in der Verteidigungs- und R\u00fcstungspolitik und schon gar nicht in der Friedenspolitik. Der Antrag, den Sie zu einer sogenannten Friedenswirtschaft vorlegen, ist nichts anderes als - so m\u00f6chte ich es bezeich-nen - ein selbstgef\u00e4lliges, populistisches Potpour-ri Ihrer schlechten Laune in Bezug auf die Sicher-heits- und Verteidigungspolitik dieses Landes.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46622,"sequence":644,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Ihnen kann man nur schlechte Laune kriegen; das muss ich mal sagen! Ein bisschen M\u00fche h\u00e4tten Sie sich inhaltlich geben k\u00f6nnen!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46623,"sequence":645,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr Antrag spricht den wirklich f\u00fcr Frieden und Sicherheit engagierten Menschen dieses Landes einfach nur Hohn. Er schafft Unsicherheit und ig-noriert die Leistungen und Bem\u00fchungen der Bun-desregierung. Das k\u00f6nnte man ja noch gelassen hinnehmen. Jedoch ignoriert er nicht nur die Fak-ten, sondern auch die Bed\u00fcrfnisse der Menschen dieses Landes.\n\nMachen wir doch einmal einen kleinen Fakten-check:\n\nErstens. Sie fordern ein nationales Programm zur Umwandlung der R\u00fcstungsindustrie in zivile Bereiche.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46624,"sequence":646,"sitzung":86,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46625,"sequence":647,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir doch bereits. Konkret setzt sich das Wirtschaftsministerium daf\u00fcr ein, dass Unter-nehmen des Verteidigungssektors ein zweites zi-viles Standbein aufbauen, und zwar nicht nur mit Worten, sondern mit Geld. Unter anderem gibt es seit diesem Jahr ein zus\u00e4tzliches Innovationsf\u00f6r-derprogramm mit einem j\u00e4hrlichen Volumen von 7,5 Millionen Euro, das den Umstieg erleichtern soll. Nicht vergessen d\u00fcrfen wir die gemeinsame Strategie des Ausw\u00e4rtigen Amts und des Verteidi-gungs- und Wirtschaftsministeriums, die gerade in Arbeit ist, um die Sicherheits- und Verteidi-gungsindustrie in Deutschland zu st\u00e4ken.\n\nZweitens. Sie fordern, ungenutzte Liegenschaf-ten der Bundeswehr g\u00fcnstig zu verkaufen. Das tun wir bereits. Seit 2002 haben die St\u00e4dte, M\u00e4rk-te, Gemeinden und Kreise ein Erstzugriffsrecht. Weil es manchmal hakte, wird man au\u00dferdem ab 2015 noch einen Schritt weitergehen. Die Ver\u00e4u-\u00dferungsrichtlinien der BImA werden so ge\u00e4ndert - so sieht es der Haushaltsausschuss vor -, dass der verbilligte Verkauf an die Kommunen erm\u00f6g-licht wird. Ich bin gespannt, ob die Linke dem dann zustimmen wird oder bei ihrer Phobie ge-gen\u00fcber allem, was von der Bundeswehr kommt, wieder die bekannten Reflexe zeigen wird.\n\nDrittens. Sie fordern einen Branchenrat \u201eWehr- und Sicherheitstechnik\u201c. Der Kollege Westphal hat dazu bereits ausgef\u00fchrt, dass wir den bereits ha-ben. Ich habe leider nur f\u00fcnf Minuten Redezeit, deshalb lasse ich es bleiben, dies Punkt f\u00fcr Punkt vorzutragen.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, ich bin es ir-gendwie leid, die Linken aufzukl\u00e4ren. Es erz\u00fcrnt mich, dass sie mit der Angst ihr Spiel treiben. Das Sch\u00fcren einer diffusen Angst folgt dem Gedanken, dass alles, was die Bundeswehr macht, was von ihr kommt und was sie braucht, b\u00f6se sei.\n\nWir brauchen aber eine ernsthafte Auseinan-dersetzung mit den konkreten Sicherheitsfragen unserer Zeit. Wir brauchen eine echte Debatte \u00fcber R\u00fcstungsexporte und R\u00fcstungswirtschaft in Deutschland; dabei k\u00f6nnen wir nicht ignorieren, dass wir gemeinsam mit UNO und NATO in Ver-antwortung stehen. Wir k\u00f6nnen nun einmal sehr gute Gefechtsfahrzeuge herstellen, und unsere Raketenabwehr und unsere U-Boote leisten einen Beitrag, dieser Verantwortung nachzukommen.\n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir unsere Soldatinnen und Soldaten \u00fcberall hinschicken. F\u00fcr manche mag es \u00fcberraschend sein: Aber gerade ein funk-tionierendes Milit\u00e4r kann Puffer sein, kann ab-schrecken, kann Konflikte verhindern und Frieden bewahren. Diese Wahrheit zu sagen, ist unsere Verantwortung. Dies zu vertreten, erwarten, glau-be ich, die Menschen dieses Landes von uns.\n\nKolleginnen und Kollegen, merken Sie sich: Schlimmer als L\u00fcgen sind Halbwahrheiten, ist dif-fuse Angstmacherei. Dieser Antrag liest sich fast wie ein lustiger Trolleintrag voller Halbwahrheiten auf Facebook. Es fehlen nur noch die Bildchen von traurigen K\u00e4tzchen und den Links zu YouTu-be-Videos von Russia Today unter der \u00dcberschrift \u201eMuss man wissen\u201c.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, zu einer ech-ten Debatte um R\u00fcstungstechnologie und R\u00fcs-tungsexporte sagen wir: Ja, gerne. - Zu diesem Antrag sagen wir Nein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46626,"sequence":648,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46627,"sequence":649,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorla-ge auf Drucksache 18\/2883 an die in der Tages-ordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Die Fraktio-nen der CDU\/CSU und der SPD w\u00fcnschen Feder-f\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Ener-gie, die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Verteidigungsausschuss.\n\nIch lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvor-schlag der Fraktion Die Linke - Federf\u00fchrung beim Verteidigungsausschuss - abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Frak-tion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD - Fe-derf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie - abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen ge-gen die Stimmen der Oppositionsfraktionen ange-nommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Da-niela Ludwig, Barbara Lanzinger, Klaus Br\u00e4hmig, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordne-ten Gabriele Hiller-Ohm, Hiltrud Lotze, Burkhard Blienert, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nKulturtourismus in den Regionen weiter-entwickeln\n\nDrucksache 18\/3914\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktor-sicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlos-sen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Gabriele Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46628,"sequence":650,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Konversion der R\u00fcstungsindustrie in zivile Wirtschaft","top_id":2061,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46629,"sequence":651,"sitzung":86,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":537.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich sehr, dass wir heute \u00fcber einen der wichtigsten Wirtschaftszweige in Deutschland sprechen, den Tourismus.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46630,"sequence":652,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46631,"sequence":653,"sitzung":86,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":537.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun gibt es viele Arten von Tourismus. Der von uns vorgelegte Antrag befasst sich mit dem Kul-turtourismus. Den wollen wir in Deutschland st\u00e4r-ken.\n\nSie denken jetzt vielleicht: Warum das denn? Der Kulturtourismus ist doch ein Selbstl\u00e4ufer. Deutschland ist inzwischen das Kulturreiseziel Nummer eins in Europa - vor Frankreich und Ita-lien. - Ja, Sie haben recht: Wir haben in Deutsch-land einen wahren Schatz an Kultur: Museen, Theater, Opernh\u00e4user, Festivals, Industriekultur und vieles mehr. Dar\u00fcber hinaus haben wir ein unglaublich reiches Weltkulturerbe, wie meine Heimatstadt L\u00fcbeck, deren Altstadt zum UNE-SCO-Welterbe geh\u00f6rt. Sie ist als Kulturhauptstadt des Nordens ein wahrer Besuchermagnet.\n\nAuch viele andere Gro\u00dfst\u00e4dte haben in den letzten Jahren \u00fcberdurchschnittlich vom Touris-mus profitiert. Hier funktioniert das Zusammen-spiel von Kultur und Tourismus also hervorra-gend.\n\nWie aber sieht es in den l\u00e4ndlichen Regionen aus? Auch sie haben ja einiges zu bieten, doch leider gelingt hier der Austausch nicht immer so gut. Das wollen wir jetzt \u00e4ndern.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46632,"sequence":654,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46633,"sequence":655,"sitzung":86,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":537.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden die Kultur und den Tourismus mit ei-ner \u201eInitiative Kulturtourismus in den Regionen\u201c zum gegenseitigen Nutzen st\u00e4rker zusammen-bringen.\n\nDas regionale Kulturangebot bietet oft wertvolle Alleinstellungsmerkmale f\u00fcr die Vermarktung. Zu-gleich verschafft der Kulturtourismus den Kultur-einrichtungen neue Zielgruppen, mehr Besuche-rinnen und Besucher und eine breitere Wahrneh-mung. Das funktioniert aber nur, wenn die Akteu-rinnen und Akteure in der Kultur und im Tourismus die gleiche Sprache sprechen. Das ist oft nicht der Fall; denn die Kultur und der Tourismus haben unterschiedliche Herangehensweisen: Museen und Kulturst\u00e4tten wollen in erster Linie ein umfas-sendes thematisches Angebot machen und die Kultursch\u00e4tze mitunter vor zu starkem Andrang sch\u00fctzen. F\u00fcr Hotels, Restaurants und Touris-musmarketing ist dagegen die G\u00e4stenachfrage das A und O, nach dem Motto: Je mehr, desto besser.\n\nLeider funktioniert auch die Zusammenarbeit von Stadt und Land oft nicht so gut. Wenn es ge-lingt, mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander und einen fruchtbaren Austausch der unterschiedlichen Inte-ressen zu erreichen, kann nur Gutes daraus er-wachsen - f\u00fcr die Urlauber genauso wie f\u00fcr die Regionen und f\u00fcr die Menschen, die dort leben und arbeiten.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46634,"sequence":656,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46635,"sequence":657,"sitzung":86,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":537.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen mit unserer Initiative dar\u00fcber hinaus dazu beitragen, dass nicht jede Gemeinde nur f\u00fcr sich um ihren eigenen kleinen Kirchturm herum touristisch wirkt. Wir schaffen Anreize und M\u00f6g-lichkeiten, sich \u00fcberregional und \u00fcber Landes-grenzen hinweg zu vernetzen.\n\nUm diese Herausforderung zu bew\u00e4ltigen, brauchen wir die Bundesregierung und unsere Tourismusbeauftragte. Ihre Aufgabe ist es nun, eine koordinierte \u201eInitiative Kulturtourismus in den Regionen\u201c ins Leben zu rufen. Wichtigste Ziele hierbei sind:\n\nErstens. Die Entwicklung guter Vermarktungs-konzepte f\u00fcr den Kulturtourismus soll gef\u00f6rdert werden.\n\nZweitens. Wir wollen eine Plattform f\u00fcr strate-gisches kulturtouristisches Marketing entwickeln.\n\nDrittens. Mit einem Bundeswettbewerb sollen vor allem im l\u00e4ndlichen Raum kulturtouristische Projekte initiiert werden.\n\nViertens. Wir wollen insbesondere \u00fcberregiona-le kulturtouristische Projekte in jedem Bundesland modellhaft f\u00f6rdern, wenn sie besonders innovativ sind und einen barrierefreien Ansatz verfolgen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dieser Initi-ative bringen wir den Kulturtourismus bundesweit noch ein St\u00fcck weiter voran und verschaffen wir vielen Regionen neue Perspektiven.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46636,"sequence":658,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46637,"sequence":659,"sitzung":86,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":537.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass das Thema auch in der Branche verst\u00e4rkt im Trend liegt, macht unter anderem eine neue eige-ne Halle f\u00fcr Kulturtourismus auf der ITB im M\u00e4rz deutlich.\n\nWichtig ist uns auch, die herausragende Be-deutung des Tourismus noch st\u00e4rker im Bewusst-sein von Politik und Gesellschaft zu verankern. Immerhin ist der Tourismus mit einer Wertsch\u00f6p-fung von rund 100 Milliarden Euro einer der wich-tigsten Wirtschafts- und Wachstumsmotoren, die wir in Deutschland haben, und er brummt, wie die aktuelle Jahresbilanz 2014 belegt.\n\nDer Deutschlandtourismus hat mit 423 Millionen \u00dcbernachtungen zum f\u00fcnften Mal in Folge ein Rekordergebnis eingefahren. Das sind satte 3 Prozent mehr.\n\nDieses tolle Ergebnis ist nat\u00fcrlich nicht vom Himmel gefallen. Nein, es ist vor allem das Ver-dienst der fast 3 Millionen engagierten und flei\u00dfi-gen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Tourismusbranche. Ich freue mich deshalb sehr, dass wir uns jetzt endlich einmal ganz konkret bei ihnen bedanken k\u00f6nnen. Wir tun das mit dem ge-setzlichen Mindestlohn, der seit Januar gilt und vor allem den Besch\u00e4ftigten in der Tourismus-branche Verbesserungen bringen wird.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46638,"sequence":660,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46639,"sequence":661,"sitzung":86,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":537.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher: Mit einer guten Lohnkultur klappt es noch besser mit Tourismus und Kultur vor allem in den Regionen.\n\nDanke.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46640,"sequence":662,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46641,"sequence":663,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat die Kollegin Kers-tin Kassner das Wort.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46642,"sequence":664,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46643,"sequence":665,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Im Kulturtourismus steckt in der Tat viel Musik; er hat viel Potenzial. Deshalb war es mir in meiner Zeit als Landr\u00e4tin auf R\u00fcgen sehr wichtig, alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um die Wertsch\u00f6pfung im Rahmen des Tourismus zu er-h\u00f6hen. Wir auf der Insel R\u00fcgen sind sehr abh\u00e4n-gig von Sonne, Strand und Sommer. Deshalb ist es wichtig, die M\u00f6glichkeit, die naturr\u00e4umlichen und die kulturr\u00e4umlichen Besonderheiten der Re-gion in Wert zu setzen und damit die Umsatzrendi-te zu erh\u00f6hen, zu nutzen. Unter anderem hat die Errichtung des K\u00f6nigsstuhl-Zentrums, eines in-formativen Erlebnisbereichs im Nationalpark Jas-mund, dazu beigetragen, dass ganzj\u00e4hrig viel mehr G\u00e4ste dorthin kommen und sich mit Bil-dungsangeboten f\u00fcr alle Generationen auseinan-dersetzen. Das ist ein wunderbarer Erfolg.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46644,"sequence":666,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46645,"sequence":667,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber auch Privatinitiativen wie die St\u00f6r-tebeker-Festspiele, die ebenfalls sehr viele G\u00e4ste auf die Insel locken und eine Bereicherung des Kulturkalenders darstellen. Die Vernetzung aller Angebote, die es auf der Insel gibt, er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, den G\u00e4sten Alternativen anzubieten und vieles andere, was die Insel ebenfalls aus-macht, erlebbar zu machen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46646,"sequence":668,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46647,"sequence":669,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor den Toren der Insel liegt die sch\u00f6ne, ehr-w\u00fcrdige Stadt Stralsund. Dort hat die Anerken-nung als UNESCO-Welterbestadt einen riesigen Boom ausgel\u00f6st.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46648,"sequence":670,"sitzung":86,"speaker":"Frank Junge [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Und Wismar!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46649,"sequence":671,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, Herr Kollege, auch Wismar hat eine solche Anerkennung erhalten. - Die Tourismusbranche hat dadurch eine Belebung erfahren. Nicht zuletzt sind Museen etwas Wunderbares. Das Meeres-kundemuseum in Stralsund ist eines der interes-santesten Museen. Die Erweiterung durch das Ozeaneum hat dazu gef\u00fchrt, dass viele Menschen dieses Museum besuchen. Das ist gut f\u00fcr unsere Region.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46650,"sequence":672,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46651,"sequence":673,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun haben die Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition einen Antrag vorgelegt. Hut ab! Darin stecken viel Flei\u00df und Arbeit. Aber das ist nicht genug.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46652,"sequence":674,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, Frau Kassner! Es ging so gut los!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46653,"sequence":675,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie nicht so zaghaft sind. Das haben Sie angesichts der vielen Stimmen, die Sie bekommen haben, gar nicht n\u00f6tig.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46654,"sequence":676,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46655,"sequence":677,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen nicht nur begr\u00fc\u00dfen, feststellen und vielleicht ganz vorsichtig die Regierung bitten, zu pr\u00fcfen, ob sich etwas ver\u00e4ndern l\u00e4sst.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46656,"sequence":678,"sitzung":86,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":537.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir doch gar nicht!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46657,"sequence":679,"sitzung":86,"speaker":"Gegenruf des Abg. Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie? Ihr macht das gar nicht?","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46658,"sequence":680,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, Sie sollten ganz konkrete Forderungen stel-len. Ich will einmal die Forderungen auflisten, die ich stellen w\u00fcrde, wenn ich an Ihrer Stelle in der Regierungsverantwortung w\u00e4re.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46659,"sequence":681,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46660,"sequence":682,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde zuallererst an die Menschen denken, die in den Bereichen Kunst und Kultur arbeiten. Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, haben gesagt, dass der Mindestlohn das regeln wird. Nein, das wird er nicht; denn viele sind selbstst\u00e4ndig und ringen darum, ihren Lebensun-terhalt zu verdienen. Diese Menschen bed\u00fcrfen unserer Hilfe, damit es gerechter zugeht.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46661,"sequence":683,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46662,"sequence":684,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Der zweite ganz besonders wichtige Punkt, den ich an Ihrem Antrag bem\u00e4ngele, ist, dass Sie die Bundesregierung lediglich auffordern, zu pr\u00fcfen, ob sie mit den L\u00e4ndern gemeinsam etwas errei-chen kann. Das reicht nicht. Es ist nat\u00fcrlich so: Kultur f\u00e4llt in den Aufgabenbereich der L\u00e4nder; das ist auch richtig. Ich denke, das muss auch weiter so bleiben. Trotzdem bedarf es des ganz festen Willens, dass zwischen Bund und L\u00e4ndern etwas ver\u00e4ndert wird. Alle m\u00fcssen auf der jeweili-gen Stufe ihre Verantwortung wahrnehmen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46663,"sequence":685,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46664,"sequence":686,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich auch die Onlineplattform, die vieles vernetzt. Aber, liebe Leute, dazu m\u00fcs-sen wir erst einmal erreichen, dass alle diese M\u00f6glichkeit nutzen k\u00f6nnen. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum haben wir da absolute Defizite.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46665,"sequence":687,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46666,"sequence":688,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein ganz besonderes Anliegen ist mir immer das Reisen f\u00fcr jedermann. Ich will an Ilja Seifert erinnern, der lange Jahre meinen Platz im Tou-rismusausschuss eingenommen hat. Er hat ge-sagt: Die eigentliche Bedeutung des Tourismus besteht darin, Menschen mit und ohne Behinde-rung zu erm\u00f6glichen, sich zu erholen, zu entspan-nen, sich die Welt anzuschauen, ihre Gesundheit zu st\u00e4rken, andere Kulturen kennenzulernen und vielf\u00e4ltige Freizeiterlebnisse zu genie\u00dfen. - Wir wollen, dass das allen Menschen m\u00f6glich ist, un-abh\u00e4ngig vom Geldbeutel ihrer Eltern.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46667,"sequence":689,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46668,"sequence":690,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich noch ein letztes Thema an-sprechen. Die Erhaltung der Infrastruktur funktio-niert nur, wenn die Kommunen f\u00fcr diese Erhaltung gen\u00fcgend Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Ich habe gerade gelesen, dass irgendwo \u00fcberlegt wird, Kunstwerke der Stadt zu verkaufen. Das kann doch nicht die L\u00f6sung sein. Die Kommunen brau-chen ausreichende Mittel, um die Infrastruktur zu erhalten. Ich wiederhole meine These: Es w\u00e4re gut, wenn mehr aktive Kommunalpolitiker in die-sem Parlament w\u00e4ren. Dann w\u00fcrden wir nicht nur dar\u00fcber reden, sondern auch die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46669,"sequence":691,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Kassner, bei allem Engagement haben Sie offensichtlich das Zeichen \u00fcbersehen, dass Ih-re Redezeit zu Ende ist.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46670,"sequence":692,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh. - Wir w\u00fcrden alles daf\u00fcr tun, dass die Kommunen besser ausgestattet werden - alle.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46671,"sequence":693,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46672,"sequence":694,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Barbara Lanzinger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46673,"sequence":695,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46674,"sequence":696,"sitzung":86,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher! Fast genau vor einem Jahr haben wir an dieser Stelle die erste tourismuspolitische Debatte gef\u00fchrt, und wir konnten schon damals feststellen: Der Tourismus boomt in Deutschland. Heute, ein Jahr sp\u00e4ter, sehen die Zahlen sogar noch besser aus. Sie, Kollegin Hiller-Ohm, haben es schon erw\u00e4hnt. 2014 war das f\u00fcnfte Rekordjahr in Folge f\u00fcr den Tourismus in Deutschland: 423 Millionen \u00dcbernachtungen in deutschen Be-herbergungsbetrieben, ein Zuwachs um 11 Millionen oder 3 Prozent gegen\u00fcber dem Vor-jahr. Das ist eine tolle Leistung auch der Betriebe, die dazu beigetragen haben. Das hei\u00dft, der Tou-rismus ist ein wirkliches Zugpferd f\u00fcr die Wirt-schaft in Deutschland.\n\nWie ich bereits in meiner Rede vor einem Jahr festgestellt habe, brummt es vor allem in den St\u00e4dten. Ich sage ganz bewusst: Es brummt in den gro\u00dfen St\u00e4dten. Wir wissen aus vielen Aus-sagen, dass es manchen oftmals schon fast zu viel wird, dass die St\u00e4dte klagen, dass sie zu viele Besucherinnen und Besucher haben und die Men-schen die gro\u00dfen St\u00e4dte regelrecht \u00fcberrennen, wohingegen sich der l\u00e4ndliche Raum zwar sehr gut behauptet, aber es dennoch schwer hat, das Besucherpotenzial auszusch\u00f6pfen.\n\nEine Idee hatten wir damals schon angerissen. Wir haben sie im Laufe des Jahres weiterentwi-ckelt. Es ist die Idee, wie wir den Ansatz, der im Koalitionsvertrag verankert ist, n\u00e4mlich eine Initia-tive f\u00fcr den Kulturtourismus zu entwickeln, mit Le-ben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Es muss uns gelingen, die Unverwechselbarkeit, die Besonderheiten der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume - wir haben sie Regionen ge-nannt, aber der l\u00e4ndliche Raum geh\u00f6rt dazu - zu st\u00e4rken und den Begriff des klassischen Kultur-tourismus zu erweitern.\n\nDeshalb hat unser Antrag den Titel \u201eKulturtou-rismus in den Regionen - ich f\u00fcge hinzu: in den l\u00e4ndlichen Regionen - weiterentwickeln\u201c. Bauge-schichtliches Erbe, kulturelle Veranstaltungen, Sehensw\u00fcrdigkeiten, Kleinode sollen mit regiona-len gastronomischen und handwerklichen Traditi-onen und den einzigartigen Landschaften eine Art Symbiose eingehen. Dieser Gedanke steht hinter unserem Antrag. Es geht also um, so haben wir es auch formuliert, Kulturgenuss \u201emit allen Sin-nen\u201c, mit den Augen, mit dem Gaumen, mit allem, was dazugeh\u00f6rt.\n\nDer franz\u00f6sische Schriftsteller Marcel Proust sagte einmal:\n\nDie besten Entdeckungsreisen macht man nicht in fremden L\u00e4ndern, sondern indem man die Welt mit neuen Augen betrachtet.\n\nGenau das wollen wir tun; das ist der Kern unse-res Antrags: mit neuen Augen betrachten und schauen, dass wir Potenziale heben, die oft noch nicht ausgesch\u00f6pft sind. Insofern, liebe Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, freuen wir uns nat\u00fcrlich, dass Sie und Ihr Ministerium unsere Idee aufge-griffen haben. Ich darf hinzuf\u00fcgen: Nicht immer sind die Wege zwischen Ministerium und Parla-ment so kurz.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46675,"sequence":697,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46676,"sequence":698,"sitzung":86,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Vorsto\u00df ist jedoch nur ein erster Schritt in die richtige Richtung. Wichtig ist jetzt, hier nicht stehen zu bleiben, sondern eine Breitenwirkung anzusto\u00dfen. Um eine echte Schubkraft f\u00fcr unsere so wertvollen l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu entwickeln, brauchen wir n\u00e4mlich mehr als blo\u00df eine Be-standsaufnahme und Best-Practice-Beispiele.\n\nFrau Kassner, unser Antrag enth\u00e4lt alle Ge-sichtspunkte, die Sie angerissen haben. Sie haben zum Beispiel die Kommunen angesprochen. Das, was die Koalition f\u00fcr die Kommunen in den letzten Monaten getan hat, ist schon enorm. Das sollten Sie auch so sehen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46677,"sequence":699,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46678,"sequence":700,"sitzung":86,"speaker":"Kerstin Kassner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir einmal genau, was ankommt!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46679,"sequence":701,"sitzung":86,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es kommt immer darauf an, wie die Kommunen das umsetzen.\n\nWir fordern einen Bundeswettbewerb, in dem sich die Akteure vor Ort zusammenschlie\u00dfen und gemeinsam bewerben k\u00f6nnen. Denn schon aus den Vorarbeiten zu diesem Wettbewerb - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich w\u00fcrde das Ganze gern wei-terentwickeln - k\u00f6nnen neue Ideen erwachsen, die den teilnehmenden Regionen neue Perspektiven er\u00f6ffnen. Wenn man sich f\u00fcr diesen Wettbewerb bewirbt, k\u00f6nnen schon im Vorfeld \u00fcber Landes-grenzen hinweg gemeinsam Vermarktungsideen entwickelt werden, um dann \u00fcber noch festzule-gende Zeitr\u00e4ume die Vermarktung aufzubauen und letztendlich auszuwerten. Das bietet die Chance, Alleinstellungsmerkmale herauszubilden und neue, vor allem auch grenz\u00fcbergreifende Kulturregionen zu entwickeln.\n\nWichtig ist, dass wir genau dort ansetzen, wo eben noch keine gelungene Vernetzung und Ver-marktung stattfinden. Ich denke da zum Beispiel an die Oberpfalz - wie fast jeder habe auch ich ei-nen Werbeblock -, die ich besser kenne als viele andere Regionen. Die Oberpfalz grenzt an Fran-ken mit seinen barocken Kl\u00f6stern, mit seinen Bergfesten, mit Zoiglwirtschaften. Hinzu kommt die N\u00e4he zu Tschechien mit den Kurb\u00e4dern Karls-bad und Marienbad und auch zu gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten. Die einzelnen Orte an sich sind wunderbar, funkti-onieren aber isoliert nicht unbedingt als Publi-kumsmagnet. Wenn es gel\u00e4nge, dort eine bessere Vernetzung herzustellen, k\u00f6nnten wir ganze Ge-genden besser erschlie\u00dfen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46680,"sequence":702,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46681,"sequence":703,"sitzung":86,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte es aber nicht bei den Gegenden be-lassen, die ich gerade genannt habe. Beispiele f\u00fcr Gegenden, die wir st\u00e4rken k\u00f6nnen, wenn wir Kirchturmdenken \u00fcberwinden, lassen sich \u00fcberall in Deutschland finden, zum Beispiel im s\u00fcd\u00f6stli-chen Niedersachsen und im westlichen Sachsen-Anhalt oder am n\u00f6rdlichen Niederrhein, wo es zwar schon viel Gutes gibt, wo man aber noch viel Neues erschlie\u00dfen k\u00f6nnte.\n\nDas alles hat auch viel mit dem Bild zu tun, das die Menschen von einer Gegend haben. Ich m\u00f6ch-te, dass wir mit unserer Initiative dazu beitragen, Bilder entstehen zu lassen, die sich aus der Zu-sammenschau der verschiedenen kulturellen, gastronomischen und landschaftlichen Aspekte formen, gerade da, wo ein solcher Zusammen-hang noch nicht gesehen wird oder noch nicht deutlich erkennbar ist.\n\nWir m\u00fcssen noch viel tun - da gebe ich Ihnen recht -, gemeinsam mit den L\u00e4ndern, in denen es schon viele gute Ans\u00e4tze gibt. Ich verweise auf die Dachmarke Kulturland Brandenburg.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46682,"sequence":704,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Stefan Zierke [SPD]","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46683,"sequence":705,"sitzung":86,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier m\u00fcssen wir auch durch einen regel-m\u00e4\u00dfigen Austausch f\u00fcr mehr Vernetzung sorgen. - Ich versuche halt einmal, alles ein bisschen ein-zubinden.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46684,"sequence":706,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46685,"sequence":707,"sitzung":86,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wir auf Bundesebene tun k\u00f6nnen, ist, Anreize f\u00fcr eine bessere Kooperation und Vernetzung auf lokaler und regionaler Ebene zu setzen, gerade auch bei den F\u00f6rderstrukturen. Wir brauchen Mo-dellregionen in jedem Bundesland, um auf unter-schiedliche regionale Besonderheiten eingehen zu k\u00f6nnen. Darum bitte ich Sie, das mit zu ber\u00fcck-sichtigen. Nat\u00fcrlich brauchen wir die Zusammen-arbeit mit den Bundesl\u00e4ndern, um mit ihnen zu pr\u00fcfen, wie wir die Zusammenarbeit der Kultur- und Tourismusakteure vor Ort - da sind wir uns alle einig - und der Landesmarketingorganisatio-nen st\u00e4rken k\u00f6nnen. Das Ganze m\u00fcssen wir zu-s\u00e4tzlich mit der schon genannten Plattform flan-kieren.\n\nNur in diesem Zusammenspiel steigern wir die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr den einheimischen l\u00e4ndlichen Tou-rismus, aber vor allem auch f\u00fcr den stetig wach-senden Zustrom aus dem Ausland. Tourismus ist eine Botschaft, eine Botschaft f\u00fcr den Reichtum unserer Kultur, unserer Kulturlandschaften und unserer Lebensart, eine Botschaft f\u00fcr unser Land und unsere Menschen.\n\nIch schlie\u00dfe wieder mit Marcel Proust - um auf ihn zur\u00fcckzukommen -: Machen wir uns also ge-meinsam auf eine Entdeckungsreise! Machen wir die Augen auf: Wo k\u00f6nnen wir Sch\u00e4tze in unseren l\u00e4ndlichen Regionen heben und neue Kulturregio-nen f\u00fcr den Tourismus erschlie\u00dfen und st\u00e4rken, und zwar ohne Scheu davor, Modelle zu f\u00f6rdern, die grenz\u00fcberschreitend denken und handeln wol-len? Nur so k\u00f6nnen wir das Potenzial, das unser Land und unsere Menschen zu bieten haben, um-fassend und breitenwirksam erschlie\u00dfen.\n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46686,"sequence":708,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46687,"sequence":709,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Markus Tressel das Wort.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46688,"sequence":710,"sitzung":86,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Auch von unserer Seite vielen Dank daf\u00fcr, dass wir heute \u00fcber dieses wichtige Thema noch einmal debattieren d\u00fcrfen. Wir hatten es in den vergangenen Jahren schon des \u00d6fteren hier de-battiert. In der letzten Legislaturperiode haben wir in einem interfraktionellen Antrag gemeinsam be-reits viel von dem gefordert, was Sie jetzt wieder beantragt haben. Es ist auch einiges passiert; das ist erfreulich. Die damals geforderte F\u00f6rderung der DZT-Themenjahre \u201eLuther 2017\u201c oder \u201e100 Jahre Bauhaus\u201c - in der letzten Sitzungswoche Thema im Plenum - wird bereits umgesetzt. Es bleibt aber eines immer gleich: Der Knackpunkt ist die Finanzierung. Wie k\u00f6nnen wir die Vernetzung von Kultur und Tourismus gezielt f\u00f6rdern? Wie tragen wir dadurch die Erfolgsgeschichte Kultur-tourismus in die Fl\u00e4che? Da bleibt Ihr Antrag zu-mindest schwammig. Absichtserkl\u00e4rungen allein - darauf hat die Kollegin Kassner hingewiesen - helfen nicht weiter; das wissen Sie so gut wie ich.\n\nImmerhin nennen Sie im Gegensatz zu Ihren vorhergehenden Antr\u00e4gen Finanzierungsinstru-mente. Sie verweisen zum einen auf die F\u00f6rder-m\u00f6glichkeit \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVer-besserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c. Ja, die GRW hat einen Ma\u00dfnahmenbereich \u201eInfra-struktur im Tourismus\u201c; aber die Verwaltung der Mittel liegt bei den L\u00e4ndern. Das ist das erste Problem. Mir ist zudem nicht bekannt, dass die GRW einen explizit kulturtouristischen Schwer-punkt definiert h\u00e4tte. Vor allem: Clusterbildung und Vernetzung sind keine investiven Ma\u00dfnah-men. Da muss die GRW weiterentwickelt werden. Dazu bieten wir unsere Unterst\u00fctzung an.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46689,"sequence":711,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46690,"sequence":712,"sitzung":86,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zweite Instrument, das Sie in Ihrem Antrag nennen, ist die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-rung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c. Liebe Kolleginnen und Kollegen, mir ist nicht be-kannt, wie der Kulturtourismus der Verbesserung der Agrarstruktur oder gar des K\u00fcstenschutzes dient. Er ist somit \u00fcber die GAK in der bisherigen Form nicht f\u00f6rderbar. Da bringen Sie die Weiter-entwicklung zur Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c ins Spiel, in deren Rahmen zuk\u00fcnftig auch Kultur und Tourismus gef\u00f6rdert werden sol-len. Daf\u00fcr muss aber erst einmal das Konzept auf dem Tisch liegen. Das ist bisher nicht erkennbar. Wenn die Bundesregierung - das muss man an dieser Stelle auch einmal deutlich sagen - weiter im Schneckentempo an der F\u00f6rderpolitik nach 2020 t\u00fcftelt, wird das in dieser Legislaturperiode sicher auch nichts mehr.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46691,"sequence":713,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46692,"sequence":714,"sitzung":86,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kollegin Kassner hat es schon deutlich ge-sagt: Eine Modellf\u00f6rderung hier, ein Wettbewerb da - das setzt keine Anreize, neue Projekte und Kooperationen, nachhaltige Projekte ins Leben zu rufen; das wissen Sie alle. Die Kulturfinanzierung vor Ort ist prek\u00e4r. Dar\u00fcber kann man bei aller Eu-phorie f\u00fcr das Thema Kulturtourismus, die ich im \u00dcbrigen teile, nicht hinwegsehen. Man muss an dieser Stelle deutlich sagen: Da kann man sich nicht dauerhaft auf b\u00fcrgerschaftliches Engage-ment allein verlassen.\n\nIch will aber gern zugestehen: Bei aller Kritik st\u00f6\u00dft der Antrag eine interessante und \u00fcberf\u00e4llige Debatte an. Was bedeutet eigentlich Kulturtouris-mus in unseren und f\u00fcr unsere l\u00e4ndlichen Regio-nen? Wie k\u00f6nnen wir Synergien aus Kultur, Krea-tiv\u00f6konomie und Tourismus auf dem Land schaf-fen? In Vorbereitung dieser Debatte ist mir aufge-fallen, dass der Kulturtourismus immer ein Syno-nym f\u00fcr St\u00e4dtetourismus war.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46693,"sequence":715,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46694,"sequence":716,"sitzung":86,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kultur findet aber nicht nur in der Stadt statt. Wir m\u00fcssen \u00fcberwinden, dass Kulturreisen stets in ei-nem Atemzug mit St\u00e4dtereisen genannt werden. Deswegen ist es gut, dass wir heute dar\u00fcber dis-kutieren.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46695,"sequence":717,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46696,"sequence":718,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau darum geht es!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46697,"sequence":719,"sitzung":86,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, dem Kul-turtourismus auf dem Land stehen noch gro\u00dfe Hindernisse im Weg - das geh\u00f6rt zur Lagebe-schreibung dazu -: qualitative und quantitative Defizite in Beherbergung und Gastronomie, schlechte Anbindung der Veranstaltungsorte an den \u00f6ffentlichen Nahverkehr und - das haben Sie angesprochen - wenig Erfahrung der Touristiker mit dem Kulturtourismus. Dazu habe ich in Ihrem Antrag - zumindest zu den ersten beiden Punkten - wenig bis gar nichts gelesen.\n\nSie schreiben auch, dass die DZT-Mittel bez\u00fcg-lich China aufgestockt werden. Ich begr\u00fc\u00dfe es, wenn die DZT in China Kulturreisen nach Deutschland bewirbt. Ob das aber vorrangig dem l\u00e4ndlichen Raum in Deutschland hilft, ist fraglich. Das wird sich auf die Hotspots fokussieren. Im \u00dcbrigen wissen wir alle, wie viel Reisezeit die Chinesen haben.\n\nWir d\u00fcrfen hier nicht nur nach au\u00dfen schauen; denn das Reiseverhalten \u00e4ndert sich auch im In-land. Das w\u00e4re der erste Schritt. Leute aus den umliegenden Regionen m\u00fcssen angesprochen werden, was auch im Sinne eines nachhaltigen Tourismus f\u00fcr die Region ist. Durch kurze Wege und regionale Wertsch\u00f6pfung bieten sich so neue Entwicklungschancen f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen sektor\u00fcbergreifende Ans\u00e4tze nicht nur in der Fi-nanzierung der Infrastruktur, sondern auch in der Finanzierung vor Ort, beispielsweise der Hotels. Wir brauchen neue Ans\u00e4tze im St\u00e4dtebau und in der F\u00f6rderpolitik nach 2020, und wir brauchen neue Ans\u00e4tze, was die Erreichbarkeit l\u00e4ndlicher Regionen angeht. Wir m\u00fcssen die Debatte noch viel breiter f\u00fchren, als Sie jetzt mit Ihrem Antrag angeregt haben. Ich glaube aber, dass wir da nicht so weit auseinander sind. Wir m\u00fcssen die Frage der Finanzierung angehen; das k\u00f6nnen wir in der weiteren Debatte noch vertiefen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46698,"sequence":720,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gern!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46699,"sequence":721,"sitzung":86,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig ist, dass wir dar\u00fcber sprechen und dies weiterentwickeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46700,"sequence":722,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46701,"sequence":723,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Parlamentarische Staatssek-ret\u00e4rin Iris Gleicke.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46702,"sequence":724,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46703,"sequence":725,"sitzung":86,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst beim Parlament und ausdr\u00fccklich bei den Mitgliedern des Touris-musausschusses f\u00fcr das gute Miteinander bedan-ken, das auch in dieser Debatte wieder deutlich wird. Wir gehen sehr pragmatisch an die Sache heran. Ich bedanke mich als Tourismusbeauftrag-te der Bundesregierung sehr herzlich f\u00fcr das gute Miteinander und die konstruktive, aber auch kriti-sche Begleitung, die wir im Ausschuss miteinan-der pflegen.\n\nIch bin froh \u00fcber den Antrag der Koalitionsfrak-tionen \u201eKulturtourismus in den Regionen weiter-entwickeln\u201c. Und Frau Kassner, Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen: Die bitten mich nicht nur. Die Kollegen sind alle sehr selbstbewusst und tragen ihre Bitten mit ordentlichem Nachdruck vor; das ist keine Frage.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46704,"sequence":726,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46705,"sequence":727,"sitzung":86,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie auch, nat\u00fcrlich. - Ich will einfach noch ein-mal darauf hinweisen - Sie wissen das aus Ihrer langj\u00e4hrigen Erfahrung genauso gut wie ich -: Der Bund sitzt nun einmal leider in der zweiten Reihe. Ich w\u00fcnschte mir - was auch Sie bez\u00fcglich der Finanzierung angemahnt haben -, dass ganz klar ist, dass der Tourismus einer der wichtigsten Wirtschaftszweige ist, der zwar sehr kleinteilig daherkommt, aber ein gro\u00dfes Potenzial hat. Das muss sich im Endeffekt nat\u00fcrlich auch in der Wirt-schaftsf\u00f6rderung in den L\u00e4ndern, aber auch in den Landkreisen, in den Kommunen widerspiegeln. Deshalb sage ich auch, dass dieser Antrag zur richtigen Zeit kommt.\n\nWir haben im Tourismus Boomzahlen; wir h\u00f6ren das immer wieder. Frau Hiller-Ohm hat es ange-sprochen: Die europ\u00e4ischen Kunst- und Kultur-liebhaber haben Deutschland zum beliebtesten Reiseziel auserkoren. Wir haben auch eine ganze Menge zu bieten: Kulturg\u00fcter, historische Denk-male, Musikfestivals oder auch die Kasseler Documenta und, und, und. - Jetzt habe ich we-nigstens Hessen noch hineingebracht; das hat, glaube ich, in der Aufz\u00e4hlung noch gefehlt. Aber man muss ein wenig Wasser in den Wein gie\u00dfen - das ist schon deutlich geworden -; denn der Kulturtourismus findet haupts\u00e4chlich in den St\u00e4d-ten statt. In den St\u00e4dten gibt es nat\u00fcrlich ein ge-balltes kulturelles Angebot, und entsprechend vie-le Touristen fahren deshalb dorthin.\n\nAuf der anderen Seite zeichnet sich das Reise-land Deutschland dadurch aus, dass wir in der Fl\u00e4che jede Menge Kultur zu bieten haben. Wir brauchen blo\u00df in unserer Heimatregion zu schau-en, wo die Schl\u00f6sser und Burgen sind. Sie sind sehr h\u00e4ufig in oder bei ganz kleinen Orten, zum Beispiel die Burgen und Schl\u00f6sser an der Saale. Auch Th\u00fcringen hat hier eine Menge zu bieten. In-sofern muss es an dieser Stelle darum gehen, die Potenziale zu nutzen.\n\nDer Tourismus hat eine ganz wichtige Funktion als Entwicklungsst\u00fctze und -motor f\u00fcr struktur-schwache Regionen, die sich nicht in der N\u00e4he von Ballungszen-tren befinden. Hier kommt dem Tourismus eine ganz besondere Rolle zu. Deswe-gen, Herr Kollege Tressel, sind wir dabei, die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regio-nalen Wirtschaftsstruktur\u201c neu auszurichten. Durch die vorgesehene Weiterentwicklung der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrar-struktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c zu einer Ge-meinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c k\u00f6n-nen wir mehr als die Landwirtschaft f\u00f6rdern. Sol-che Gespr\u00e4che sind schwierig; das wissen Sie. Aber wir arbeiten mit Nachdruck daran. Wir brau-chen entsprechend Zeit, damit eine qualitativ gute Diskussion entsteht. Die Punkte, die in diesem Antrag stehen, werden in der Debatte sicherlich eine Rolle spielen.\n\nMir ist wichtig, darauf hinzuweisen - Frau Lan-zinger hat es bereits gesagt; sie hat ein wenig vorgearbeitet -, dass das Projekt \u201eTourismusper-spektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c an den Kulturtou-rismus andockt. Mir geht es darum, nicht noch ei-ne Urkunde f\u00fcr einen Wettbewerb zu verteilen o-der ein weiteres Gutachten zu bekommen. Das verstaubt in den Schubladen oder geht in den Wei-ten des Internets verloren. Ich m\u00f6chte, dass wir schauen, wo Potenziale und pfiffige Ideen sind, und diese dann umsetzen, indem wir diese Ans\u00e4t-ze in ausgew\u00e4hlten Modellregionen unterst\u00fctzen. Das ist eine praktische Hilfe, um bei den Kommu-nalpolitikerinnen und Kommunal-politikern etwas anzusto\u00dfen.\n\nAber, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, die besten Berater, die besten Antr\u00e4ge und die besten Konzepte n\u00fctzen nichts, wenn Deutschland nicht als weltoffenes Land wahrgenommen wird.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46706,"sequence":728,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46707,"sequence":729,"sitzung":86,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen aufpassen auf Pegida, Legida, S\u00fcgi-da und wie sie alle hei\u00dfen; denn eines ist klar: Glaubt irgendjemand, dass es eine gute Werbung f\u00fcr das Reiseland Deutschland ist, wenn Hunderte oder Tausende irgendwelchen rechten Populisten, Rassisten oder zum Teil richtig harten Neonazis hinterherlaufen? Ich hoffe immer noch, dass dieje-nigen, die den Organisatoren auf den Leim gehen und angeblich f\u00fcr die Verteidigung abendl\u00e4ndi-scher Werte demonstrieren, gar nicht genau wis-sen, was sie tun. Sie versetzen Menschen in Angst und Schrecken, die bei uns Schutz vor Krieg und Terror suchen. Ich finde das erb\u00e4rmlich.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46708,"sequence":730,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46709,"sequence":731,"sitzung":86,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Sie besch\u00e4digen auch den guten Ruf ihrer Heimat, die ihnen doch angeblich so wichtig ist. Das finde ich dumm und t\u00f6richt. Aber es ist sehr ermuti-gend, wie viele Menschen in Dresden, Leipzig und Suhl auf die Stra\u00dfe gehen und ein Zeichen gegen Fremdenfeindlichkeit und Rassismus setzen. Deutschland hat sich sp\u00e4testens mit der Fu\u00dfball-WM 2006 zu Recht den Ruf erworben, ein weltof-fenes und freundliches Land zu sein. Genau das wollen wir bleiben.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46710,"sequence":732,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46711,"sequence":733,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht nun die Kol-legin Daniela Ludwig.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46712,"sequence":734,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46713,"sequence":735,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf unseren Trib\u00fcnen! Kultur ist - das wissen wir l\u00e4ngst - ein Standort- und Wirtschaftsfaktor f\u00fcr nahezu jede Gemeinde, f\u00fcr jedes Bundesland, f\u00fcr ganz Deutschland. Das kulturelle Angebot einer Region ist f\u00fcr viele Reisende ausschlaggebend bei der Wahl ihres Urlaubsziels. Kultururlaub als solcher steht bei ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten an zweiter Stelle der Urlaubsgr\u00fcnde, die sie angeben.  Die Bundesrepublik ist Kulturreiseland Nummer eins in Europa, deutlich vor Italien und Frankreich. Diesen Reisetrend sollten wir in Deutschland noch besser nutzbar machen, als es bis dato schon geschieht.\n\nVon dem Verbesserungspotenzial, das wir ins-besondere im l\u00e4ndlichen Raum heben k\u00f6nnen, ist heute schon viel die Rede gewesen. Wir alle wis-sen, dass Hamburg, Berlin und M\u00fcnchen millio-nenfach absolute Publikumsmagnete sind; aber die Kunst wird nun sein, die Menschen, die unsere Gro\u00dfst\u00e4dte besuchen und sich dort gerne aufhal-ten, mit unterschiedlichsten Mitteln dazu anzurei-zen, das Umland dieser Ballungsgebiete aufzusu-chen und dort festzustellen, dass wir auf dem fla-chen Land Tausende Museen, mehr als 800 Thea-ter und Opernh\u00e4user sowie viele Musik-, Theater- und Schauspielfestivals anzubieten haben.\n\nIn meinem Wahlkreis, in Rosenheim, gibt es den \u201eLokschuppen\u201c. Rosenheim hat 60 000 Ein-wohner. Der Lokschuppen ist unter den Top Ten der deutschen Ausstellungsh\u00e4user. Das ist f\u00fcr solch eine mittelgro\u00dfe Stadt relativ beachtlich. Nachdem wir 1988 den Lokschuppen er\u00f6ffnet hat-ten, \u00fcberrannten uns in Rosenheim gleich 180 000 Besucher, die die erste Ausstellung besucht ha-ben. Mittlerweile pendelt sich die Zahl der Besu-cher unserer Ausstellungen bei 210 000 bis 220 000 ein. Nat\u00fcrlich mag man annehmen, dass so etwas nur in den gro\u00dfen St\u00e4dten passiert; aber man kann schon sagen: Was in Rosenheim funk-tioniert, was am Bodensee in der touristischen Zusammenarbeit \u00fcber viele Grenzen hinweg pas-siert, das l\u00e4sst sich durchaus auf andere Regio-nen dieses Landes \u00fcbertragen.\n\nLetztlich ist es der Hintergrund unseres An-trags, das Augenmerk - Herr Tressel, Sie haben es v\u00f6llig richtig gesagt; ich nehme es gerne als kleines Lob mit - nicht wieder auf die Ballungsge-biete zu richten, sondern wirklich auf die l\u00e4ndli-chen Regionen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46714,"sequence":736,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46715,"sequence":737,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass parallel dazu eine Ausschreibung des Bun-deswirtschaftsministeriums um die Ecke kommt, nehmen wir als Kompliment f\u00fcr innovative Ideen aus dem Parlament, die auch sofort umgesetzt werden;","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46716,"sequence":738,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46717,"sequence":739,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich glaube, das kann man durchaus so sagen. In-sofern ist hier bei aller Kritik, die ich gerne zulas-se - ich freue mich sehr auf die parlamentarische Zusammenarbeit und auch Auseinandersetzung -, schon zu erkennen: Wir haben hier Ideen, die wir schon l\u00e4nger in uns tragen, zu einem ausgespro-chen wichtigen Thema ausgearbeitet, das im Trend liegt.\n\nIch habe es schon gesagt: Die UNESCO f\u00fchrt eine Liste des Welterbes mit sch\u00fctzenswerten Kultur- und Naturerbest\u00e4tten. Dazu geh\u00f6rt bei uns zum Beispiel der K\u00f6lner Dom, der sich wiederum in einem Ballungsgebiet befindet. Wenn man es auf die l\u00e4ndlichen Regionen herunterbricht, dann wird man feststellen, dass fast jede Gemeinde ein sch\u00fctzenswertes Denkmal - in Anf\u00fchrungszeichen -, eine Sammlung vorzuweisen hat, die einen Be-such lohnen.\n\nWir wissen, dass viele Touristen nach ihrem ersten Deutschlandbesuch, der sie meistens tat-s\u00e4chlich in die gro\u00dfen St\u00e4dte f\u00fchrt, gerne wieder-kommen und dann bereit sind, auf Entdeckungs-reise zu gehen und im wahrsten Sinne des Wortes die ausgetretenen Pfade zu verlassen. Umso sch\u00f6ner ist es, dass sich die Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus im Jahr 2015 mit ihren Themen auf die l\u00e4ndlichen Regionen konzentriert: \u201eDeutsch-land kulinarisch\u201c, \u201eGelebte Tradition\u201c sowie \u201eKunst und Handwerk\u201c. Das ist im Prinzip genau das, was uns allen hier im Hause am Herzen liegt.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46718,"sequence":740,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46719,"sequence":741,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir bei der DZT sind: Im vergangenen Jahr haben wir die Kampagne \u201eUNESCO-Welterbe - Nachhaltiger Kultur- und Naturtourismus\u201c erle-ben k\u00f6nnen. Hier sind die immerhin 39 Welterbe-st\u00e4tten in Deutschland beworben worden, zum Beispiel die Klosteranlage Maulbronn oder der Muskauer Park; beide liegen nicht mitten in einem Ballungszentrum, sondern eher fernab. Ich finde es unglaublich wichtig, dass wir hier erkennen k\u00f6nnen: Wenn wir die DZT zu etwas anregen, dann wird das tats\u00e4chlich ordentlich umgesetzt. Das entspricht wirklich dem, was wir wollen.\n\nNat\u00fcrlich, Herr Tressel: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sor-gen, dass die St\u00e4tten, die wir in den einzelnen Gemeinden vorfinden, erhalten und unterhalten werden. Da geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Geld dazu. Ich teile durchaus Ihre Kritik, dass wir hier und beim Tourismus im Allgemeinen immer mit den Kompe-tenzen der L\u00e4nder - ich sage es jetzt diplomatisch - in Ber\u00fchrung kommen. Aber ich glaube, wenn wir unser Land ganzheitlich vermarkten wollen, dann werden wir, was die Bundesl\u00e4nder angeht, die eine oder andere Denkschwelle in den K\u00f6pfen \u00fcberwinden m\u00fcssen; das ist meine feste \u00dcberzeu-gung. Ich nehme gerne das Angebot an, uns ge-meinsam dar\u00fcber Gedanken zu machen, wie wir das umsetzen k\u00f6nnen.\n\nWir haben in unserem Antrag aufgez\u00e4hlt, was es schon alles gibt. F\u00fcr die F\u00f6rderung von Innen-st\u00e4dten und Ortszentren sind 700 Millionen Euro vorgesehen. Wir haben ein neues F\u00f6rderpro-gramm mit F\u00f6rderschwerpunkt auf Denkm\u00e4lern mit nationalem Rang aufgelegt; auch das sei hier nicht unerw\u00e4hnt. Dass immer ein touristischer Hintergrund dahintersteckt, das erkl\u00e4rt sich fast von selbst. Wir haben ein Denkmalschutzsonder-programm mit 29 Millionen Euro ausgestattet. Al-so, ganz so schlecht ist das alles nicht.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46720,"sequence":742,"sitzung":86,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist su-per!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46721,"sequence":743,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Vielen Dank. - Wir sind auf einem guten Weg, noch mehr Anreize zu schaffen.\n\nEines verbinde ich aber auch mit dem Kultur-tourismus und mit unserer Initiative heute dazu - wir haben es in den letzten Tagen oft geh\u00f6rt, und es ist ganz wichtig -: Das beliebteste Reiseland der Deutschen ist Deutschland.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46722,"sequence":744,"sitzung":86,"speaker":"Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46723,"sequence":745,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier sollten wir ansetzen; denn je besser wir unse-re Heimat kennen - wir alle, auch die wir hier sit-zen -, desto besser k\u00f6nnen wir sie bewerben. Das ist die n\u00e4chste Br\u00fccke: Wir sollten nicht nur im Ausland, sondern auch bei uns im Inland f\u00fcr uns werben. Das w\u00e4re mir die liebste Wertsch\u00f6pfung, die ich an dieser Stelle sehe.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46724,"sequence":746,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46725,"sequence":747,"sitzung":86,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Kollegen, Theodor Fontane hat es einmal so ausgedr\u00fcckt:\n\nIch bin die Heimat durchzogen, und habe sie reicher gefunden, als ich zu hoffen gewagt hatte.\n\nIn diesem Sinne, glaube ich, haben wir ein paar Arbeitsauftr\u00e4ge aufgezeigt und mit unseren Forde-rungen an die Bundesregierung sicher ein paar gute Ideen formuliert. Ich freue mich jetzt sehr auf die parlamentarische Auseinandersetzung, auch auf die vielen Ideen, die - da bin ich sicher - auch aus den beiden anderen Fraktionen kommen.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr das Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46726,"sequence":748,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46727,"sequence":749,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorla-ge auf Drucksache 18\/3914 an die in der Tages-ordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulle Schauws, Katja Keul, Kai Gehring, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nProvenienzforschung st\u00e4rken - Bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr einen angemesse-nen und fairen Umgang mit Kulturgutver-lust schaffen\n\nDrucksache 18\/3046\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgen-absch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlos-sen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Ulle Schauws f\u00fcr die Fraktion B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Kulturtourismus in den Regionen","top_id":2062,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46728,"sequence":750,"sitzung":86,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! 2015 j\u00e4hrt sich zum 70. Mal das Ende des Zweiten Weltkriegs und damit auch das Ende der national-sozialistischen Gewaltherrschaft. Dieser Teil un-serer Geschichte beeinflusst auch heute noch un-sere Gegenwart.\n\nGerade im Bereich des Kunstmarktes sind die Folgen der NS-Enteignung bis heute sehr pr\u00e4sent. Der Verbleib vieler Kunst- und Kulturgegenst\u00e4nde, die von ihren Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmern zwischen 1933 und 1945 aufgrund nationalsozia-listischer Verfolgung unfreiwillig verkauft, abge-presst, enteignet, beschlagnahmt oder gestohlen wurden, ist unzureichend aufgearbeitet. Die Gr\u00fcn-de hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Zum Teil hat sich der Kulturbetrieb unwissentlich, zum Teil aber auch bewusst bislang unzureichend mit der Zeit des Nationalsozialismus und der Problematik des ver-folgungsbedingten Entzugs von Kulturg\u00fctern be-fasst. So gesehen ist es eigentlich ein Gl\u00fccksfall, dass der Kunstfund in Privatbesitz von Cornelius Gurlitt die Diskussion \u00fcber das Thema Prove-nienzforschung, die wir seit Ende 2013 f\u00fchren, neu entfacht hat. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kol-legen, m\u00fcssen wir jetzt diese Chance nutzen. Wir m\u00fcssen uns im Bereich der Provenienzforschung den Problemen stellen und beim Umgang mit NS-verfolgungsbedingt entzogenen Kulturg\u00fctern faire und gerechte L\u00f6sungen f\u00fcr alle Beteiligten finden.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46729,"sequence":751,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46730,"sequence":752,"sitzung":86,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren von der Bundesregie-rung, mit der Washingtoner Erkl\u00e4rung hat sich Deutschland 1998 international verpflichtet, zur Provenienzforschung und Restitution beizutragen. Auch wenn diese Absichtserkl\u00e4rung f\u00fcr die \u00f6ffent-liche Hand keine Gesetzeskraft hat, sie fordert doch zum politischen Handeln auf. Ich meine, die Umsetzung darf nicht allein vom Wohlwollen \u00f6f-fentlicher Einrichtungen abh\u00e4ngen. Das wird dem Geist der Erkl\u00e4rung nicht gerecht. Hier sind Sie, meine Damen und Herren von der Bundesregie-rung, in der Pflicht.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46731,"sequence":753,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46732,"sequence":754,"sitzung":86,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben dar\u00fcber hinaus eine moralische Ver-pflichtung, die weit \u00fcber den \u00f6ffentlichen Bereich hinausgeht. Auch wenn Private von den internati-onalen Verabredungen nicht tangiert sind, k\u00f6nnen und d\u00fcrfen auch sie, die privaten Kunstsammle-rinnen und Kunstsammler, die privaten Kunsth\u00e4nd-lerinnen und Kunsth\u00e4ndler und auch die Auktions-h\u00e4user, sich einer moralischen Verantwortung nicht entziehen.\n\nDurch die Gr\u00fcndung des Deutschen Zentrums Kulturgutverluste Anfang dieses Jahres in Mag-deburg soll die Provenienzforschung in Deutsch-land weiter gest\u00e4rkt werden. Eine B\u00fcndelung der bisherigen Aktivit\u00e4ten ist sinnvoll - deshalb unter-st\u00fctzt meine Fraktion die Gr\u00fcndung dieses Zent-rums ganz ausdr\u00fccklich -, aber allein mit einer B\u00fcndelung der Aktivit\u00e4ten ist es eben nicht getan.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46733,"sequence":755,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46734,"sequence":756,"sitzung":86,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir brauchen, sind systematische Koordina-tion und Strukturierung und vor allem ein Ausbau der Provenienzforschung. Eine blo\u00dfe Zusammen-legung von Strukturen ist noch keine St\u00e4rkung. Es dabei zu belassen, w\u00e4re eine Pseudoinitiative der Bundesregierung. Das neue Zentrum muss am Ende des Tages auch einen Mehrwert bringen. Es geht um wirkliche Professionalisierung der Prove-nienzforschung und vor allem um den Abbau der Informationsdefizite hinsichtlich der Grunds\u00e4tze der Washingtoner Erkl\u00e4rung, insbesondere in den L\u00e4ndern und Kommunen und den Museen dort.\n\nWas wir in den Museen brauchen, ist mehr Verbindlichkeit bei der Erforschung der Proveni-enz von Exponaten. Wir brauchen eine bessere personelle Ausstattung, und an den Universit\u00e4ten m\u00fcssen mehr Fachleute im Bereich Provenienz-forschung ausgebildet werden. Das w\u00e4re konse-quent, um die steigenden Bedarfe decken zu k\u00f6n-nen.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46735,"sequence":757,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46736,"sequence":758,"sitzung":86,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Forscherinnen und Forscher d\u00fcrfen bei ihren wichtigen Arbeiten nicht behindert werden. Zu-gangshemmnisse bei Quellen, Archiven, Nachl\u00e4s-sen und Forschungsergebnissen m\u00fcssen abge-baut werden.\n\nWas bleibt, ist das schwierige Terrain der pri-vaten Sammlungen. Hier gilt es, Anlaufstellen zu schaffen und, ebenso wie im \u00f6ffentlichen Bereich, Informationsdefizite abzubauen. Es sollte auch die Einf\u00fchrung eines Fonds gepr\u00fcft werden, durch den in berechtigten F\u00e4llen die Provenienzforschung im Privatbereich unterst\u00fctzt werden kann. Rechtlich sollte der gutgl\u00e4ubige Erwerb auf gesetzliche Auk-tionen beschr\u00e4nkt werden, und der Eigentumser-werb durch Ersitzen ist zu erschweren.\n\nAber nicht nur im Kunstmarkt sehen wir uns mit der Frage nach der Provenienz konfrontiert. Wie steht es um die Sorgfaltspflicht bei der Prove-nienzpr\u00fcfung in anderen Bereichen? Ich sage Ihnen: Verbleib von Kunst- und Kulturgut zum Bei-spiel von Sinti und Roma oder Homosexuellen ist bislang kaum beachtet worden. Auch die Aufarbei-tung von Kulturgutverlusten jenseits des NS-verfolgungsbedingten Entzugs, wie zum Beispiel in der Sowjetischen Besatzungszone und der DDR, muss verst\u00e4rkt und gef\u00f6rdert werden.\n\nEs gilt, allen, denen Kulturgut entzogen wurde, die gleichen Grundlagen zur Aufarbeitung zu ge-w\u00e4hrleisten.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46737,"sequence":759,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46738,"sequence":760,"sitzung":86,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dies gilt f\u00fcr NS-Raubkunst ebenso wie f\u00fcr kriegs-bedingt verlagerte Kunst- und Kulturg\u00fcter, aber auch f\u00fcr Objekte, die aus kolonialen Unrechtskon-texten stammen oder f\u00fcr die Best\u00e4nde aus ar-ch\u00e4ologischen Raubgrabungen. Die Provenienz-forschung wird uns in den gro\u00dfen Debatten, wie \u00fcber das Humboldt-Forum und die Reform des Kulturg\u00fcterr\u00fcckgabegesetzes, weiter begleiten. Die Provenienzforschung geh\u00f6rt zur Sorgfalts-pflicht bei der Vermittlung von Kunstobjekten und muss eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46739,"sequence":761,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46740,"sequence":762,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege An-sgar Heveling das Wort.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46741,"sequence":763,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46742,"sequence":764,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Es ist gut, dass wir die Gelegenheit haben - der Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gibt uns diese Gelegenheit -, \u00fcber das Thema Provenienz-forschung zu reden und deutlich zu machen, was in den letzten Monaten dazu vonseiten der Bun-desregierung schon getan worden ist. Vieles von dem, was Sie, Frau Kollegin Schauws, angespro-chen haben, ist richtig. Vieles ist aber schon in der Umsetzung.\n\nDas Thema Provenienzforschung kam zum En-de des vorvergangenen Jahres unerwartet und mit voller Wucht auf uns zu. Gleich zu Beginn der Wahlperiode hatten wir damit ein Thema auf der politischen Agenda, das zuvor nicht im Zentrum der kulturpolitischen Vorhaben und Planungen f\u00fcr die 18. Wahlperiode gestanden hatte. Mit dem spektakul\u00e4ren sogenannten Schwabinger Kunst-fund, der auch als Fall Gurlitt Ende November 2013 durch die Weltpresse ging, r\u00fcckte das The-ma Raubkunst und Provenienz von Kunstwerken in privaten Sammlungen, aber auch in \u00f6ffentlichen Museen und Sammlungen in den Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Diskussion und des politischen Inte-resses.  So hat unsere Kulturstaatsminis-terin, Kollegin Professor Monika Gr\u00fctters, kaum neu im Amt, das Thema Provenienz und Raub-kunst umgehend zu ihrer Priorit\u00e4t gemacht.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46743,"sequence":765,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46744,"sequence":766,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Innerhalb kurzer Zeit hat sie kluge Entscheidun-gen getroffen und wichtige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr dieses Thema auf den Weg gebracht. Darauf werde ich im Folgenden noch weiter eingehen.\n\nZun\u00e4chst einmal bestehen zwei Handlungsfel-der bei der Frage, wie mit dem sensiblen Thema Provenienz-recherche und Raubkunst umzugehen ist: Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen auf der einen Seite kulturpolitische Entscheidungen treffen, es gibt aber auf der anderen Seite auch noch eine rechts-politische Dimension. Als Kulturpolitiker konzent-rieren wir uns nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal auf die notwendigen kulturpolitischen Schlussfolgerungen und Handlungsnotwendigkeiten, die sich aus dem ergeben, was vor anderthalb Jahren aufgefallen ist. Die wichtigen juristischen Fragen im Zusam-menhang mit dem Umgang mit Raubkunst stehen zun\u00e4chst einmal auf einem anderen Blatt. Das be-deutet aber nicht, dass es nicht ebenso wichtig ist, sich auch diesen Fragen zu stellen und gege-benenfalls auch auf diesem Feld nach Antworten zu suchen.\n\nDas Land Bayern, das beim Schwabinger Kunstfund sehr schnell im Zentrum des Gesche-hens stand, hatte dem Bundesrat bereits einen ersten Vorschlag unterbreitet. Die bayerische Ini-tiative f\u00fcr eine rechtspolitische Reaktion war im Kontext der politischen Debatten sicherlich ein erster Ansto\u00df, den wir auch auf Bundesebene dankbar wahrgenommen haben. Das ist allerdings ein Aufgabenbereich, \u00fcber den sich der Bundes-justizminister vertieft Gedanken machen muss und bei dem er nach L\u00f6sungen, so sie denn not-wendig sind, suchen muss.\n\nDurch den Schwabinger Kunstfund wurde Deutschland mit berechtigten Fragen konfrontiert. Es geht um die Aufarbeitung des breiten Kunst-raubs durch die Nationalsozialisten, aber auch um individuelle Schicksale von Einzelpersonen oder ganzen Familien. Diese Opferbiografien m\u00fcssen einerseits anerkannt, andererseits aber auch nach den Prinzipien der Washingtoner Erkl\u00e4rung umge-setzt werden, die eine faire und gerechte L\u00f6sung f\u00fcr alle Beteiligten postuliert. Da sind wir alle hier im Hause, glaube ich, einer Meinung.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46745,"sequence":767,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46746,"sequence":768,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Fall Gurlitt hat deutlich gemacht, vor welch gro\u00dfen Herausforderungen wir sowohl in juristi-scher Hinsicht als auch bei dem Thema Prove-nienzrecherche an dieser Stelle stehen. Die Bun-desregierung hat vier wichtige Ma\u00dfnahmen ge-troffen, um auf diese Herausforderung zu reagie-ren: die Gr\u00fcndung des Deutschen Zen-trums Kul-turgutverluste, die deutliche Erh\u00f6hung der Bun-desmittel f\u00fcr die Provenienzrecherche, die Einrich-tung einer Taskforce speziell zur Kl\u00e4rung des Schwabinger Kunstfundes sowie die Vereinbarung mit der Stiftung Kunstmuseum Bern \u00fcber das Erbe von Cornelius Gurlitt. Mit diesen Ma\u00dfnahmen ist es gelungen, in die Offensive zu gehen. Deutsch-land hat gegen\u00fcber der internationalen Gemein-schaft, aber auch gegen\u00fcber den Nachfahren der Opfer deutlich gemacht, dass es die Aufarbeitung von Kulturgutverlust insbesondere aus der Zeit des Nationalsozialismus sehr, sehr ernst nimmt und handelt.\n\nLassen Sie mich auf die Ma\u00dfnahmen im Einzel-nen eingehen. Die wichtigste Ma\u00dfnahme zur Ver-besserung der Provenienzforschung in Deutsch-land und zur Restitution von Kulturgut, das bedingt durch die Verfolgung durch die Nationalsozialisten entzogen wurde, ist sicherlich die Gr\u00fcndung des Deutschen Zentrums f\u00fcr Kulturgutverluste. Kolle-gin Schauws hat dies eben begr\u00fc\u00dft, so wie wir al-le diese Gr\u00fcndung begr\u00fc\u00dfen. In der vergangenen Woche hat sich der Stiftungsrat des neuen Zent-rums mit seiner Vorsitzenden, Kulturstaatsminis-terin Monika Gr\u00fctters, konstituiert. Das Zentrum ist auch ein Beispiel f\u00fcr die gute Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern in dieser Frage. Bei-de Seiten leisten ihren jeweiligen Beitrag in einer gemeinsamen Stiftung. Das Zentrum Kulturgutver-luste soll der zentrale Ansprechpartner f\u00fcr die gemeinsamen Anstrengungen der deutschen Re-stitutionspraxis werden, insbesondere eben auch im Bereich der NS-Raubkunst.\n\nEin weiteres wichtiges Element im Engagement der Bundesregierung ist die signifikante Erh\u00f6hung der Mittel. Im vergangenen Jahr hat der Bund die Mittel f\u00fcr Provenienzforschung bereits auf 4 Milli-onen Euro verdoppelt. In diesem Jahr werden dann schon 6 Millionen Euro bereitgestellt. Damit haben wir die Bundesmittel seit dem Jahr 2012 verdreifacht.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46747,"sequence":769,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46748,"sequence":770,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt, dass die Gro\u00dfe Koalition die Notwen-digkeit erkannt hat, die Provenienzforschung in Deutschland zu verbessern, und dementspre-chend handelt.\n\nDennoch bleibt in diesem Bereich viel zu tun. Nach wie vor stellt die Provenienzrecherche vor allem f\u00fcr viele kleinere Museen und Einrichtungen eine gro\u00dfe Herausforderung dar. Diese H\u00e4user brauchen Unterst\u00fctzung. Deshalb ist es gut, dass auch die Kommunen in das Deutsche Zentrum Kulturgutverluste eng eingebunden sind. Kurz- und mittelfristig werden sicherlich weitere finanzi-elle und personelle Ressourcen n\u00f6tig sein, um angesichts des gro\u00dfen Nachholbedarfs in deut-schen Museen, den wir anerkennen m\u00fcssen, die Sammlungsgeschichte \u00f6ffentlicher Einrichtungen umfassend aufzuarbeiten.\n\nAllein bei dem Thema NS-Raubkunst gibt es in grob 60 Prozent der \u00f6ffentlichen Museen Best\u00e4n-de, die zumindest theoretisch Raubkunst umfas-sen k\u00f6nnten. Es betreiben jedoch nur 10 Prozent der Museen proaktiv Provenienzrecherche, da hier - auch das muss man anerkennen - sowohl die Mittel als auch das Personal mit dem erforderli-chen Wissen an allen Ecken und Enden fehlen. An genau dieser Stelle setzt das Deutsche Zentrum Kulturgutverluste an. So sollen vor allem die klei-neren H\u00e4user und Einrichtungen unterst\u00fctzt wer-den.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46749,"sequence":771,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46750,"sequence":772,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Stiftung Deutsches Zentrum Kulturgutver-luste in gemeinsamer Tr\u00e4gerschaft von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen soll die unteilbare Ver-antwortung zur Aufarbeitung von NS-Kunstraub \u00fcbernehmen. Nicht zuletzt konnte f\u00fcr den Schwabinger Kunstfund mit dem Erben Kunstmu-seum Bern eine gute Einigung erzielt werden, mit der f\u00fcr die Zukunft eine solide Grundlage geschaf-fen worden ist. Die kurz nach Bekanntwerden des Schwabinger Kunstfunds eingerichtete Taskforce unter der Leitung von Ingeborg Berggreen-Merkel wird ihre intensive, gute Arbeit dazu weiter fort-setzen.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46751,"sequence":773,"sitzung":86,"speaker":"Ulrich Petzold [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46752,"sequence":774,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war im \u00dcbrigen eine beeindruckende Leistung von Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters, diese Taskforce in der K\u00fcrze der Zeit entsprechend hochkar\u00e4tig wie divergent zu besetzen und ar-beitsf\u00e4hig zu machen.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46753,"sequence":775,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46754,"sequence":776,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicher, es bleiben im Zusammenhang mit dem Umgang mit Raubkunst nach wie vor viele auch juristische Fragen offen. Diese fallen jedoch nicht in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Kulturstaatsmi-nisterin, sondern m\u00fcssen von anderen H\u00e4usern beantwortet werden. Welchen weiteren Beitrag die L\u00e4nder in ihrer eigenen Zust\u00e4ndigkeit zur Verbes-serung der Provenienzforschung leisten wollen, bleibt ihnen selbst \u00fcberlassen. Der Bund ist hier jedenfalls mit gutem Beispiel vorangegangen und hat die erforderlichen Mittel in den vergangenen Jahren kontinuierlich erh\u00f6ht.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46755,"sequence":777,"sitzung":86,"speaker":"Ulrich Petzold [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46756,"sequence":778,"sitzung":86,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":228.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben der Suche nach NS-verfolgungsbedingt entzogenem Kulturgut besch\u00e4ftigen sich mehrere Projekte und Einrichtungen auch mit der Aufarbei-tung sogenannter entarteter Kunst. Auch die Er-forschung der in der DDR sowie in der Sowjeti-schen Besatzungszone entzogenen Kulturg\u00fcter ist ein formulierter Auftrag des Koalitionsvertrages, womit eine weitere sensible Aufgabe in den Fokus der Provenienzforschung ger\u00fcckt ist.\n\nDeutschland hat eine besondere, bleibende Verantwortung f\u00fcr die Aufarbeitung des national-sozialistischen Kunstraubs. Diese Verantwortung m\u00fcssen vor allem die \u00f6ffentlichen Kultureinrich-tungen und ihre Tr\u00e4ger wahrnehmen. Die gemein-same Erkl\u00e4rung von Bund, L\u00e4ndern und kommu-nalen Spitzenverb\u00e4nden aus dem Jahr 1999 ruft aber auch privatrechtlich organisierte Einrichtun-gen sowie Privatpersonen dazu auf, ihrer Verant-wortung zur Umsetzung der Washingtoner Prinzi-pien in Deutschland nachzukommen, auch wenn sie juristisch oder v\u00f6lkerrechtlich dazu nicht ver-pflichtet sind.\n\nWir werden uns im Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien mit dem vorliegenden Antrag auseinan-dersetzen und ihn dort in angemessener Weise in seinen einzelnen Punkten beraten. Viele Punkte sind der Diskussion wert, vieles ist aber auch schon auf dem Weg.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46757,"sequence":779,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46758,"sequence":780,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sigrid Hupach f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46759,"sequence":781,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46760,"sequence":782,"sitzung":86,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! 2015, also 70 Jahre nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges und der Nazidikta-tur, debattieren wir heute hier im Bundestag \u00fcber den Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur Prove-nienzforschung. Warum, bringt der schwedische Autor Anders Rydell in seinem k\u00fcrzlich erschiene-nen Buch Hitlers Bilder: Kunstraub der Nazis - Raubkunst in der Gegenwart in einem Satz auf den Punkt:\n\nIm Januar 2013 wurde der deutschen Bun-deskanzlerin Angela Merkel pl\u00f6tzlich klar, dass sie auf Hermann G\u00f6rings Teppich stand.\n\nDas ist weder \u00fcberraschend noch eine \u00dcbertrei-bung.\n\nZahlen einer Studie des Instituts f\u00fcr Museums-forschung von 2012 belegen den Nachholbedarf beim Thema NS-Raubkunst eindrucksvoll: Von 6 355 Museen in \u00f6ffentlicher und privater Tr\u00e4ger-schaft haben sich 3 800 an der Umfrage beteiligt. 60 Prozent dieser Museen besitzen Objekte, die zwischen 1933 und 1945 erworben wurden. Aber nur 285 von \u00fcber 6 000 Museen haben erforscht, ob ihre Best\u00e4nde NS-Raubkunst umfassen. Der Umgang mit dem Thema NS-Raubkunst ist mit den Begriffen \u201eLangsamkeit\u201c und \u201eIntransparenz\u201c zusammenzufassen. Analogien zur deutschen Entsch\u00e4digungspolitik nach 1945 dr\u00e4ngen sich auf.\n\nDer Fall Gurlitt hat in den letzten zwei Jahren Bewegung in die Sache gebracht, und der vorlie-gende Antrag der Gr\u00fcnen nutzt nun die Gunst der Stunde, einige eher unstrittige Forderungen auf-zustellen: Ja, die Provenienzforschung in Deutschland muss gest\u00e4rkt werden. Ja, die Mu-seen brauchen mehr Personal und ganz offen-sichtlich Nachhilfe in Sachen Herkunftsforschung.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46761,"sequence":783,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46762,"sequence":784,"sitzung":86,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist Konsens, dass auch private Sammler und Museen eine zentrale Informationsstelle zu diesem Thema brauchen, und nat\u00fcrlich sollten mit Bundesgeldern gef\u00f6rderte Ausstellungen die Washingtoner Erkl\u00e4rung ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46763,"sequence":785,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46764,"sequence":786,"sitzung":86,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"So weit, so brav und in Teilen bereits vom Enga-gement der Staatsministerin \u00fcberholt. Mit mehr Geld und dem gerade gegr\u00fcndeten Deutschen Zentrum Kulturgutverluste versucht sie, die ge-nannten Punkte zumindest ansatzweise abzude-cken. Es w\u00e4re sicherlich sinnvoll, die Arbeit des Zentrums in einem Jahr zu evaluieren.\n\nNun stecken in diesem Antrag aber auch noch ein paar konkretere Forderungen. Es werden zwei rechtliche Verbesserungsvorschl\u00e4ge gemacht, um die Restitution, also R\u00fcckgabe, von in der NS-Zeit abgepressten oder geraubten Kunstgegenst\u00e4nden an ihre urspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmer oder deren Er-ben zu erleichtern. Denn die BRD hat es nach 1945 vers\u00e4umt, Gesetze zu erlassen, die die Op-fer dieses riesigen und systematischen Kunst-raubs gesch\u00fctzt h\u00e4tten. Und so stehen wir nun vor der Situation, Opferfamilien erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, dass ihre Anspr\u00fcche auf geraubtes Eigentum nach deutschem Recht allesamt verj\u00e4hrt sind. Das ist moralisch schwer vermittelbar.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46765,"sequence":787,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46766,"sequence":788,"sitzung":86,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Gr\u00fcnen fordern jetzt die Bundesregierung auf, die \u00a7\u00a7 935 und 937 des B\u00fcrgerlichen Gesetz-buches zu \u00e4ndern. Aber warum so zaghaft? Nat\u00fcr-lich ist es sinnvoll, den Druck auf Auktionsh\u00e4user zu erh\u00f6hen, seri\u00f6se Herkunftsforschung vor Ver-steigerungen zu betreiben, und ich nehme an, alle hier Anwesenden w\u00fcrden gern die rechtliche Stel-lung der NS-Opfer in dieser Frage st\u00e4rken.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46767,"sequence":789,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46768,"sequence":790,"sitzung":86,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Vorschl\u00e4ge der Gr\u00fcnen bieten aber ein Heft-pflaster an, wo eine Operation notwendig w\u00e4re. Denn an dem zugrundeliegenden Problem - das ist die Beweislast - w\u00fcrde sich rein gar nichts \u00e4n-dern. Sie liegt nach wie vor beim urspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmer. Wie aber soll jemand, der durch den Terror der Nazis alles au\u00dfer seinem Leben verlo-ren hat, beweisen, dass jenes Bild oder dieses Buch ihm einst geh\u00f6rte? Ich empfinde dies als ei-ne Zumutung.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46769,"sequence":791,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46770,"sequence":792,"sitzung":86,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir an dieser Stelle br\u00e4uchten, w\u00e4re eine Beweislastumkehr.\n\nIn einer von der Linken eingeforderten Anh\u00f6-rung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien zum Thema im Mai 2014 haben international anerkann-te Experten wie Professor Dr. Haimo Schack oder Professor Dr. Julius -Schoeps rechtliche Rege-lungen f\u00fcr die R\u00fcckgabe von NS-Raubkunst ge-fordert. Auch in der von uns im letzten Sommer veranstalteten Podiumsdiskussion hier im Reichs-tag wurde ein Restitutionsgesetz angemahnt. Ste-fan Koldehoff schlug einen Fonds vor, analog zur Zwangsarbeiterentsch\u00e4digung. Diese Idee taucht im vorliegenden Antrag auch auf.\n\nAn Ideen und Engagement, den Zustand zu \u00e4n-dern, dass sich im Jahr 2015 noch immer eine Vielzahl von Raubkunst in deutschen Museen und Wohnzimmern befindet, mangelt es also nicht.\n\nDie Bundesregierung will offensichtlich bei den \u201efairen und gerechten L\u00f6sungen\u201c der Washingto-ner Erkl\u00e4rung bleiben. Ich kann an Sie nur appel-lieren, auf die eben genannten Experten zu h\u00f6ren und endlich den geforderten Gesetzentwurf vorzu-legen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46771,"sequence":793,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46772,"sequence":794,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Burkhard Blienert hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46773,"sequence":795,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46774,"sequence":796,"sitzung":86,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":267.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor etwas mehr als einer Woche haben wir anl\u00e4sslich des 70. Jahrestages der Befreiung des Vernichtungs-lagers Auschwitz der Opfer der NS-Diktatur ge-dacht. Es geh\u00f6rt heute zu unserem nationalen Selbstverst\u00e4ndnis, dass Deutschland seine im-merw\u00e4hrende Verantwortung f\u00fcr diese grausams-ten Verbrechen in seiner Geschichte annimmt. Ei-ne Dimension dieser moralischen Verantwortung besteht darin, die damaligen Verbrechen aufzukl\u00e4-ren und Wiedergutmachung zu leisten. Bezogen auf die Debatte \u00fcber NS-Raubkunst, die soge-nannten verfolgungsbedingt entzogenen Kulturg\u00fc-ter, ist es wichtig, hervorzuheben, dass der plan-m\u00e4\u00dfige Entzug von Eigentum ein wesentliches Element der geplanten und systematischen Ver-nichtung der Juden war. Dabei spielt es im Resul-tat keine Rolle, ob der Entzug auf der Grundlage von unfreiwilligem Verkauf, Erpressung, Enteig-nung, Beschlagnahme, Diebstahl oder Raub er-folgte.\n\nMit dem Fall Gurlitt wurde offenbar, dass in der Bundesrepublik \u00fcber Jahrzehnte hinweg der ge-samte Komplex der unrechtm\u00e4\u00dfigen Entziehung von Kulturg\u00fctern w\u00e4hrend der NS-Zeit nur unzu-reichend aufgearbeitet worden ist. Der von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vorgelegte An-trag, der viele in diesem Kontext diskutierte Vor-schl\u00e4ge in Bezug auf die Provenienzforschung und Restitutionspraxis aufgreift, spricht daher ein au\u00dferordentlich wichtiges Thema an.\n\nEs ist wichtig, zu betonen, dass sich die Bun-desregierung zusammen mit den L\u00e4ndern und kommunalen Spitzenverb\u00e4nden vorbehaltlos zur Verantwortung f\u00fcr die Aufarbeitung von NS-verfolgungsbedingt entzogenem Kulturgut in \u00f6f-fentlichen Sammlungen bekennt. Diese Verant-wortung beruht auf den Prinzipien der Washingto-ner Erkl\u00e4rung von 1998. In einer Gemeinsamen Erkl\u00e4rung haben sich dann Bund, L\u00e4nder und kommunale Spitzenverb\u00e4nde 1999 zur Auffindung und zur R\u00fcckgabe NS-verfolgungsbedingt entzo-genen Kulturgutes, insbesondere aus j\u00fcdischem Besitz, verpflichtet. Alle \u00f6ffentlichen Einrichtungen sind aufgerufen, ihre Kulturgutbest\u00e4nde zu \u00fcber-pr\u00fcfen und unklare oder verd\u00e4chtige Erwerbsvor-g\u00e4nge offenzulegen.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46775,"sequence":797,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46776,"sequence":798,"sitzung":86,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":267.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, um diese Ver-pflichtung umzusetzen, sind in der Folge zahlrei-che Instrumente entstanden. Dazu geh\u00f6rt die Lost-Art-Internetdatenbank der Koordinierungs-stelle Magdeburg, mit der seit dem Jahr 2000 ein Verzeichnis geschaffen wurde, welches heute 154 000 detailliert und mehrere Millionen summa-risch beschriebene Kulturg\u00fcter auflistet, die infol-ge der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft und der Ereignisse des Zweiten Weltkrieges ver-bracht, ver-lagert oder insbesondere j\u00fcdischen Eigent\u00fcmern ver-folgungsbedingt entzogen wur-den. 2003 wurde zur Schlichtung strittiger Restitu-tionsfragen eine unabh\u00e4ngige Beratende Kommis-sion unter Leitung von Jutta Limbach gegr\u00fcndet, die konkrete F\u00e4lle pr\u00fcfen und unverbindliche Emp-fehlungen f\u00fcr faire und gerechte L\u00f6sungen aus-sprechen kann. 2008 wurde dann die Arbeitsstelle f\u00fcr Provenienzforschung bei der Stiftung Preu\u00dfi-scher Kulturbesitz geschaffen, die seitdem mit insgesamt 14,5 Millionen Euro Museen und Biblio-theken bei der dezentralen Herkunftssuche unter-st\u00fctzt hat.\n\nIch beschreibe diese Punkte, um die jenseits al-ler Regierungsfarben unternommenen Bem\u00fchun-gen aufzuzeigen, die es in den letzten Jahren ge-geben hat, um Provenienzrecherche und -forschung gezielt zu verbessern. Doch noch im-mer gibt es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten, die im Antrag auch benannt werden.\n\nDer sogenannte Schwabinger Kunstfund mach-te aber auch deutlich, dass es in Deutschland an einem einheitlichen Ansprechpartner sowohl f\u00fcr Museen und Kunsth\u00e4ndler als auch f\u00fcr Privatper-sonen fehlt und dass weiterhin erhebliche Mittel und Personal ben\u00f6tigt werden, um dem Bedarf zu entsprechen. Auch die Tatsache, dass die Washingtoner Erkl\u00e4rung f\u00fcr private Besitzer nicht verbindlich ist, stellt einen unbefriedigenden Zu-stand dar. Von daher ist es au\u00dferordentlich zu be-gr\u00fc\u00dfen, dass mit Unterst\u00fctzung des Bundestages Staatsministerin Gr\u00fctters deutlich mehr Mittel f\u00fcr die Provenienzforschung zur Verf\u00fcgung stellt und die Gr\u00fcndung des Deutschen Zentrums Kulturgut-verluste auf den Weg gebracht hat.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46777,"sequence":799,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und der Abg. Sigrid Hupach [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46778,"sequence":800,"sitzung":86,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":267.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, so sollen die Kompetenzen der verschiedenen Einrichtungen geb\u00fcndelt und damit ein einheitlicher Ansprech-partner geschaffen werden. Auch Privatpersonen k\u00f6nnen sich dahin wenden, die ihre Sammlungen gewissenhaft \u00fcberpr\u00fcfen wollen. Zudem ist die Aufarbeitung von Kulturgutverlusten in der ehema-ligen DDR bzw. der Sowjetischen Besatzungszone Aufgabe der Stiftung, eine wichtige Aufgabe; denn bislang wurden fast ausschlie\u00dflich die in der Zeit des Nationalsozialismus entzogenen Kulturg\u00fcter in den Blick genommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe deut-lich machen wollen, wie ernst die Koalitionsfrakti-onen das im Antrag vorgetragene Anliegen neh-men. Viele der zu Recht benannten Forderungen an die Bundesregierung werden ganz im Sinne der Washingtoner Prinzipien umgesetzt. Wir wissen allerdings auch, dass noch eine Menge zu tun ist; denn die Recherche \u00fcber die Herkunft der Kunst-werke ist nur ein Teil dieser Arbeit.\n\nDie Bundesregierung bem\u00fcht sich zugleich da-rum, die Rechtslage in Deutschland dahin gehend zu verbessern, unter welchen Umst\u00e4nden Kunst-werke, die j\u00fcdischen B\u00fcrgern geraubt wurden und die sich heute in \u00f6ffentlichen und privaten Museen oder in Privatbesitz befinden, den urspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmern zur\u00fcckgegeben werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen.\n\nDas sind f\u00fcr mich zwei Seiten einer Medaille - beides geh\u00f6rt zusammen -: eine bessere Prove-nienzrecherche und -forschung sowie das Bem\u00fc-hen, j\u00fcdischen Alteigent\u00fcmer bzw. ihren Rechts-nachfolgern NS-verfolgungsbedingt entzogenes Kulturgut wirklich zur\u00fcckgeben zu k\u00f6nnen.\n\nIch freue mich auf die konstruktiven Gespr\u00e4che in den Aussch\u00fcssen und bedanke mich heute f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46779,"sequence":801,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Sigrid Hupach [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46780,"sequence":802,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein das Wort.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46781,"sequence":803,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46782,"sequence":804,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kol-legen! Meine Damen und Herren! Wir n\u00e4hern uns in gro\u00dfen Schritten dem Wochenende. Ich will Ihnen hier kurz von einem gelungenen Fall von Provenienzforschung berichten.\n\nIm Kunstforum Ostdeutsche Galerie, ein durch-aus renommiertes Museum in meiner Heimatstadt Regensburg, h\u00e4ngt ein \u00d6lgem\u00e4lde von Lovis Co-rinth, die Drei Grazien. Das Motiv kennen Sie: drei nackte Frauen, die sich ber\u00fchren und umarmen. Raphael hat sie gemalt, ebenso Rubens. Im 16. und 17. Jahrhundert war dieses Thema in der Kunst sehr beliebt. Insofern ist das Werk von Lo-vis Corinth ein bisschen aus der Zeit gefallen. Co-rinth war schon in der Moderne ein gro\u00dfer Kon-servativer. Seine Drei Grazien sind erst vor hun-dert Jahren entstanden.\n\nDieses Bild h\u00e4ngt als Dauerleihgabe der Baye-rischen Staatsgem\u00e4ldesammlungen in Regens-burg. Das dortige Kunstforum Ostdeutsche Gale-rie ist ein Spezialmuseum mit einem bundesweit einzigartigen Auftrag. Es bewahrt das Kunsterbe der ehemals deutsch gepr\u00e4gten Kulturr\u00e4ume in Osteuropa. Das ist interessant, weil der Bund an diesem Haus finanziell ganz wesentlich beteiligt ist.\n\nSeit einigen Monaten nun h\u00e4ngt neben diesem Gem\u00e4lde ein kleines Schild mit Anmerkungen zur Provenienz der Drei Grazien. Die Geschichte, die hier zu lesen ist, ist eine ausgesprochen span-nende; denn das Gem\u00e4lde ist mit dem tragischen Schicksal einer j\u00fcdischen Familie eng verbunden, der Familie Levy. Clara Levy, eine Tuchfabrikantin hier aus Berlin, war seit 1921 die Eigent\u00fcmerin dieses Bildes. Das Gem\u00e4lde gelangte 1939, als sie Deutschland verlassen musste, mit ihrem Um-zugsgut nach Luxemburg, wo Clara Levy wenig sp\u00e4ter starb. Ihre Erben lie\u00dfen die Drei Grazien zu Verwandten nach New York verschiffen.\n\nHier wird es dann un\u00fcbersichtlich: Die Erben-gemeinschaft von Clara Levy beantragte n\u00e4mlich 2002 von den Bayerischen Staatsgem\u00e4ldesamm-lungen die R\u00fcckgabe dieses Bildes. Aussage stand gegen Aussage: Die Familie Levy behaupte-te, dass das Bild nie in Amerika angekommen sei. Ihrer Meinung nach haben die NS-Beh\u00f6rden das Gem\u00e4lde noch vor der Verschiffung nach New York beschlagnahmt. Bei den Verwandten in Ame-rika sei das Bild jedenfalls nie angekommen. Die Bayerischen Staatsgem\u00e4ldesammlungen wider-sprachen: Sie sehen sich als rechtm\u00e4\u00dfige Eigen-t\u00fcmer, also ein klassischer Fall f\u00fcr die Prove-nienzforschung. Sie erforscht die Herkunft eines Kunstwerkes, recherchiert die Besitzverh\u00e4ltnisse, stellt rechtm\u00e4\u00dfige und unrechtm\u00e4\u00dfige Eigent\u00fcmer fest.\n\nNun besch\u00e4ftigen wir uns heute mit einem An-trag der Gr\u00fcnen, der die Defizite in der Prove-nienzforschung darlegt. Sie sehen ein generelles Informationsdefizit und verlangen eine intensivere Auseinandersetzung mit dem Kulturgutverlust, auch anderer Opfergruppen als der NS-Opfer, und sind der Meinung, dass Privatleute beim Thema Provenienzforschung immer noch recht alleine ge-lassen werden. In Ihrem Antrag steht:\n\nAuch die von der Bundesregierung geplante Gr\u00fcndung eines \u201eDeutschen Zentrums f\u00fcr Kulturgutverluste\u201c wird diese wesentlichen Problemfelder nicht abfangen und beheben k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, liebe Kolleginnen und Kolle-gen von den Gr\u00fcnen, doch ans Herz legen, die Satzung des neu gegr\u00fcndeten Zentrums zu lesen. Ich gebe gerne zu, dass es Spannenderes als dieses neunseitige Papier gibt. Aus der Satzung des \u201eDeutschen Zentrums Kulturgutverluste\u201c geht jedoch klar hervor, was unter Staatsministerin Gr\u00fctters geschaffen wird. Ein Gro\u00dfteil Ihrer For-derungen ist in dieser Satzung bereits realisiert. Die Gr\u00fcndung des Deutschen Zentrums Kultur-gutverluste markiert auch l\u00e4ngst nicht den Anfang der Bem\u00fchungen um Provenienzforschung und Restitution.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46783,"sequence":805,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46784,"sequence":806,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit dem Jahr 2008 wurden \u00fcber die Arbeits-stelle f\u00fcr Provenienzforschung 170 Projekte in 89 Museen und Dutzenden Bibliotheken, wissen-schaftlichen Institutionen und universit\u00e4ren Ein-richtungen gef\u00f6rdert. F\u00f6rdergelder in H\u00f6he von rund 12 Millionen Euro wurden zur Verf\u00fcgung ge-stellt. In den gef\u00f6rderten Projekten wurden und werden mehr als 90 000 Objekte - \u00fcberwiegend Gem\u00e4lde, Zeichnungen und Grafiken - und mehr als 520 000 B\u00fccher und Drucke \u00fcberpr\u00fcft, bei de-nen ein Verdacht auf NS-verfolgungsbedingten Entzug nicht ausgeschlossen werden konnte.\n\nDie Fundmeldungen \u00f6ffentlicher Einrichtungen in der Lost-Art-Datenbank haben sich seit dem Jahr 2008 mehr als vervierfacht, und zwar auf jetzt gut 29 000. Nach Erkenntnissen der Koordi-nierungsstelle in Magdeburg wurden in Deutsch-land allein im Bereich NS-Raubkunst seit der Washingtoner Erkl\u00e4rung von 1998 mehr als 12 000 Objekte restituiert. Diese Zahlen beeindru-cken, und doch - darin sind wir uns alle einig - liegt noch ein ganzes St\u00fcck Arbeit vor uns.\n\nKlar ist, dass die Debatte um Provenienzfor-schung durch den Schwabinger Kunstfund eine neue Dynamik bekommen hat. Klar ist aber auch, dass Sie Ihren Antrag besser vor zehn Jahren eingebracht h\u00e4tten: Im Sp\u00e4tsommer 2005 w\u00e4re er genau richtig gewesen. Denn damals neigte sich gerade die zweite Legislaturperiode dem Ende zu, in der Rot-Gr\u00fcn die Mehrheit hatte.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46785,"sequence":807,"sitzung":86,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum haben Sie ihn denn in den letzten zehn Jahren nicht gestellt? Sie hatten zehn Jahre Zeit dazu!","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46786,"sequence":808,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwei Legislaturperioden lang, und zwar genau die sieben Jahre nach der Washingtoner Erkl\u00e4rung, ist n\u00e4mlich in Sachen Provenienzforschung in un-serem Land reichlich wenig passiert.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46787,"sequence":809,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46788,"sequence":810,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erst mit der Amts\u00fcbernahme durch Bernd Neumann und nun mit Monika Gr\u00fctters wurde der Provenienzforschung die herausgehobene Stel-lung einger\u00e4umt, die sie jetzt hat.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46789,"sequence":811,"sitzung":86,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie ja selber nicht!","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46790,"sequence":812,"sitzung":86,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Drei Grazien - um die Geschichte zu Ende zu bringen - sind \u00fcbrigens noch immer im Re-gensburger Kunstforum Ostdeutsche Galerie zu sehen. Nicht nur deshalb lege ich Ihnen einen Be-such dieses Hauses besonders ans Herz. Die Limbach-Kommission, von der vorhin schon die Rede war, die sich strittigen F\u00e4llen der Prove-nienzforschung widmet, hat unmissverst\u00e4ndlich empfohlen, das Gem\u00e4lde bei den Bayerischen Staatsgem\u00e4ldesammlungen zu belassen. Sie sind der rechtm\u00e4\u00dfige Eigent\u00fcmer.\n\nDie Wissenschaftler der Koordinierungsstelle Magdeburg haben Frachtzettel unter die Lupe ge-nommen, Unterschriften verglichen, Stempel in-spiziert und Verkaufsurkunden \u00fcberpr\u00fcft. Die Drei Grazien wurden n\u00e4mlich tats\u00e4chlich wie geplant von Luxemburg nach Amerika verschifft und dort von den Verwandten entgegengenommen. Sie verkauften das Bild an den New Yorker Galleristen Curt Valentin, der die Drei Grazien 1949 zur\u00fcck nach Europa verkaufte, und zwar an das Kunst-museum Bern. Im M\u00e4rz 1950 erwarben die Baye-rischen Staats-gem\u00e4ldesammlungen das Bild wie-derum vom Kunstmuseum Bern.\n\nDer Fall ist beklemmend, weil die Eigent\u00fcmer-familie tats\u00e4chlich wegen der Nationalsozialisten Deutschland verlassen musste. Das Bild wurde aber weder von den NS-Beh\u00f6rden beschlagnahmt noch unter dem Druck der politischen Lage unter Wert verkauft. Beides war nicht der Fall. Die An-zahl der Restitutionen sagt also nichts dar\u00fcber aus, wie gut Provenienzforschung funktioniert.\n\nDie Geschichte der Drei Grazien ist im \u00dcbrigen in der Lost-Art-Datenbank nachzulesen. Auch die-se Lekt\u00fcre m\u00f6chte ich Ihnen f\u00fcrs Wochenende ans Herz legen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46791,"sequence":813,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46792,"sequence":814,"sitzung":86,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der letzte Redner in dieser Debatte ist der Kol-lege Metin Hakverdi f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":46793,"sequence":815,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":46794,"sequence":816,"sitzung":86,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":236.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein sprachliches Bild, das Bundespr\u00e4si-dent Joachim Gauck in seiner Ansprache zum 70. Jahrestag der Befreiung des deutschen Konzent-rations- und Vernichtungslagers Auschwitz ge-pr\u00e4gt hat, hat mich in der Vorbereitung dieser Re-de besonders begleitet. Er sagte, es sei \u201eein Bruch eingewebt in die Textur unserer nationalen Identit\u00e4t, der im Bewusstsein qu\u00e4lend lebendig bleibt\u201c. Dieser Bruch in unserer Identit\u00e4t begleitet uns tats\u00e4chlich auch heute noch.\n\n70 Jahre nach der Befreiung des Vernichtungs-lagers Auschwitz ist es uns immer noch nicht ge-lungen, das NS-Unrecht zu beseitigen. Es lebt auch heute noch - auch in der modernen Bundes-republik - fort.\n\nEigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer, de-nen verfolgungsbedingt Kunstwerke entzogen wurden, oder deren Erben, warten noch immer auf Wiedergutmachung, R\u00fcckgabe und Gerechtigkeit. Dass die Folgen nationalsozialistischer Un-rechtsma\u00dfnahmen noch heute fortbestehen, be-fremdet uns.\n\nWir haben Handlungsbedarf zum einen hinsicht-lich der Sachverhaltsaufkl\u00e4rung bzw. der Tatsa-chenaufkl\u00e4rung und zum anderen hinsichtlich des rechtlichen Rahmens. Bei der Tatsachenaufkl\u00e4-rung haben wir in den Koalitionsvertrag geschrie-ben, dass wir die Provenienzforschung verst\u00e4rken wollen. Damit wollen wir dem Anspruch auf Resti-tution gerecht werden.\n\nDie Tatsachenaufkl\u00e4rung ist der zentrale Bau-stein, will man in irgendeiner Form daf\u00fcr sorgen, dass Gerechtigkeit hergestellt wird. S\u00e4mtliche Kunstwerke, die j\u00fcdischen B\u00fcrgern in der NS-Zeit geraubt wurden, m\u00fcssen aufgesp\u00fcrt werden. Dies gilt besonders f\u00fcr deutsche Museen. Auch solche Kunstwerke, die sich in Privatbesitz befinden, m\u00fcssen st\u00e4rker in den Fokus geraten.\n\nZum 1. Januar dieses Jahres ist das Deutsche Zentrum Kulturgutverluste als Stiftung b\u00fcrgerli-chen Rechts in Magdeburg gegr\u00fcndet worden. Ziel des Zentrums ist, die Initiativen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen zu b\u00fcndeln. Es wird die unabh\u00e4ngig beratende Kommission unter der Lei-tung von Jutta Limbach ebenfalls unterst\u00fctzen. Ich w\u00fcnsche mir, dass damit eine effektive Sachver-haltsaufkl\u00e4rung m\u00f6glich wird.\n\nDie Herausforderungen hinsichtlich der Gestal-tung eines ad\u00e4quaten Rechtsrahmens sind aller-dings komplizierter. Was ist 70 Jahre nach Unter-gang des NS-Regimes gerecht? Auf der einen Seite haben wir es mit dem Gerechtigkeitsbed\u00fcrf-nis von Menschen zu tun, denen durch die Nazis Unrecht zugef\u00fcgt wurde. Sie wurden ihres Eigen-tums beraubt. Auf der anderen Seite haben wir es mit Menschen zu tun, die unter Einsatz von priva-ten Mitteln Kunstgegenst\u00e4nde erworben haben. Kann es gerecht sein, wenn wir diese Menschen angesichts des NS-Unrechts rechtlos stellen, auch wenn sie zum Zeitpunkt des Erwerbs even-tuell gutgl\u00e4ubig waren?\n\nM\u00f6glicherweise bietet die Washingtoner Erkl\u00e4-rung aus dem Jahr 1998 hierf\u00fcr einen geeigneten Rahmen. Sie verlangt nach gerechten und fairen L\u00f6sungen. Sicher ist, dass das Gerechtigkeitsbe-d\u00fcrfnis beider Seiten in Ausgleich gebracht wer-den muss. Wir k\u00f6nnen nicht einseitig das Gerech-tigkeitsbed\u00fcrfnis einer Seite ignorieren. Wichtig ist: Es muss erlaubt sein, sich den aufkommenden Fragen permanent mit einem ernsthaften Aufkl\u00e4-rungswillen zu stellen. Es reicht nicht, blo\u00df auf den geltenden Rechtsrahmen zu verweisen.\n\nWir m\u00fcssen m\u00f6glicherweise unsere Rechtsord-nung nachjustieren. Zentrale Fragestellungen hierbei sind: Welche Anforderungen stellen wir an den guten Glauben beim Erwerb eines Kulturgu-tes? Wie sieht ein Herausgabeanspruch aus, der die verfassungsrechtlichen Grenzen echter R\u00fcck-wirkung im Blick hat? Welche Verj\u00e4hrungsfristen sind sachgerecht? Wie sehen die Regeln gutgl\u00e4u-bigen Erwerbs in einer \u00f6ffentlichen Auktion aus? Welche Verj\u00e4hrungsfrist ist hier sachgerecht? Des Weiteren m\u00fcssen wir die Regelungen der gutgl\u00e4ubigen Ersitzung \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nIch finde, dass das Bundesjustizministerium an dieser Stelle gute Arbeitet leistet. Ich wei\u00df, dass derzeit an verschiedenen Stellen Strategien im materiellen Recht und im Verfahrensrecht gepr\u00fcft werden, um eine ausgewogene und gerechte L\u00f6-sung zu entwickeln. Wir alle sind auf die L\u00f6-sungsans\u00e4tze gespannt.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":46795,"sequence":817,"sitzung":86,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Provenienz verfolgungsbedingt entzogener\nKulturg\u00fcter","top_id":2063,"type":"poi","wahlperiode":18}]