[{"id":677697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":0,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung teile ich Ihnen mit: Interfraktionell ist vereinbart worden, die Unterrichtung der Bundesregierung auf Drucksache 18\/4051 zur Stellungnahme des Bundesrates zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 5. Dezember 2014 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen zum Export besonderer Leistungen f\u00fcr berechtigte Personen an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie zur Mitberatung an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Sind Sie mit diesem Vorschlag einverstanden? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Zweite \u00c4nderung der Vereinbarung \u00fcber die Errichtung, Finanzierung und Verwaltung des Fonds \u201eHeimerziehung in der DDR in den Jahren 1949 bis 1990\u201c.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau Manuela Schwesig. - Bitte, Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677698,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich freue mich sehr, dass ich Ihnen heute \u00fcber den Beschluss des Kabinetts zur Unterzeichnung einer neuen Verwaltungsvereinbarung, gemeinsam mit den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern und Berlin, zur Aufstockung des Hilfsfonds f\u00fcr Heimerziehung in der DDR berichten kann. Ich freue mich deshalb, weil ich wei\u00df, dass es vor einem Jahr ein gemeinsames wichtiges Anliegen \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg war, den bestehenden Hilfsfonds aufzustocken, nachdem wir festgestellt hatten, dass er nicht mehr ausreicht, um allen Betroffenen zu helfen und die Leistungen, die es bisher gab, weiterhin zu sichern.\n\nWie Sie wissen, haben wir 2011 gemeinsam mit den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern und Berlin einen Hilfsfonds f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen eingerichtet, die als Kinder in DDR-Heimen untergebracht waren und dort Gewalt, Repressalien und \u00dcbergriffe erlebt haben, unter denen sie heute noch leiden.\n\nIch will vorwegschicken, dass es beide Seiten gab. Ich pers\u00f6nlich kenne einen sehr erfolgreichen Unternehmer, der ein hohes soziales Engagement an den Tag legt und der in ein DDR-Heim kam, weil - um es mit seinen Worten zu sagen - er es zu Hause nicht \u00fcberlebt h\u00e4tte. Er kam also aus guten Gr\u00fcnden in ein Heim: damit er der Kindeswohlgef\u00e4hrdung in seinem Elternhaus nicht weiterhin ausgesetzt war. Er hat in diesem Heim Gutes erlebt. Er sagt, die Beziehung zu den Erzieherinnen im Heim war f\u00fcr ihn wichtig und hat ihm geholfen, einen guten Weg zu gehen.\n\nEs gab aber auch die andere Seite. Wie in westdeutschen Heimen haben leider auch Kinder und Jugendliche in DDR-Heimen Repressalien erlebt. Insbesondere in den Spezialheimen und Jugendwerkh\u00f6fen mussten sie unter massiver Gewalt, entw\u00fcrdigender Behandlung und unmenschlichen Strafen leiden. Die Folgen davon sp\u00fcren sie bis heute.\n\nIch geh\u00f6re einer j\u00fcngeren Generation an, die das Gl\u00fcck hat, in einer guten Umgebung aufgewachsen zu sein und die Freiheit des wiedervereinigten Deutschland erleben zu d\u00fcrfen. Deshalb ist es f\u00fcr mich eine besondere Verpflichtung, denjenigen zu helfen, die anderes erlebt haben.\n\nDieser Hilfsfonds mit einem Volumen von 40 Millionen Euro wurde 2011 in gro\u00dfer Einigkeit aufgelegt. Wir wollen die Leute damit nicht entsch\u00e4digen, aber zum Teil das wiedergutmachen, was ihnen widerfahren ist. Aus Gespr\u00e4chen mit Betroffenen wissen wir, dass uns das auch gelingt. Es geht darum, den Betroffenen im Alltag zu helfen, mit den Folgen besser klarzukommen: durch Therapien, durch finanzielle Unterst\u00fctzung in sozialen Notlagen, durch Qualifizierung - viele Heimkinder waren von Bildungs- und Entwicklungschancen ausgeschlossen - oder durch Ausgleichszahlungen f\u00fcr Rentenanspr\u00fcche, die ihnen entgangen sind, weil sie in den Heimen ohne Lohn oder Sozialversicherung arbeiten mussten.\n\nKnapp 5 000 ehemaligen Heimkindern konnte der Fonds bereits helfen. Bis September 2014 haben weitere 27 500 ehemalige Heimkinder ihre Bedarfe angemeldet. Das sind rund 5,5 Prozent der 500 000 Kinder und Jugendlichen, die in 40 Jahren DDR in Heimen waren.\n\nZum Start des Fonds hatten wir versprochen, dass wir niemanden im Regen stehen lassen, dass jeder Hilfe bekommt. Deshalb war es notwendig, den Fonds aufzustocken, und zwar von 40 Millionen Euro auf nunmehr 364 Millionen Euro. Das ist das Neunfache der veranschlagten Summe - eine immense finanzielle Leistung. Wichtig ist, dass wir bei den bisherigen Leistungen keine Abstriche machen.\n\nIch m\u00f6chte mich daher bei den Abgeordneten des Deutschen Bundestages, die in den Haushaltsverhandlungen geholfen haben, diese zus\u00e4tzlichen Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, aber auch bei den Ministerpr\u00e4sidenten - wir haben nur Ministerpr\u00e4sidenten in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern und Berlin -, die in ihren L\u00e4ndern sichergestellt haben, dass wir das gemeinsam machen konnten, herzlich bedanken.\n\nMit dem Fonds \u201eHeimerziehung in der DDR\u201c helfen wir Menschen, denen wir helfen m\u00fcssen. Dazu sind wir politisch und moralisch verpflichtet. Ich bin sehr froh, dass wir das jetzt auf den Weg bringen und dass wir weitere Hilfe leisten k\u00f6nnen. Das ist eine gute Botschaft im 25. Jahr nach der deutschen Einheit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":2,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Ministerin. - Die erste Frage stellt die Kollegin D\u00f6rner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":3,"sitzung":87,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr den Bericht. - Sie haben darauf hingewiesen, dass dieser Fonds interfrak-tionell im Bundestag immer gew\u00fcnscht worden ist. Vor diesem Hintergrund freuen wir uns, dass die Durststrecke jetzt \u00fcberwunden werden konnte und diese Aufstockung erfolgt.\n\nAngesichts der engen Fristen und insbesondere angesichts der sehr knappen Beratungskapazit\u00e4ten in den Beratungsinstitutionen frage ich Sie: K\u00f6nnen Sie tats\u00e4chlich sicherstellen und gew\u00e4hrleisten, dass bis zum Ende der Laufzeit des Fonds alle Antr\u00e4ge bearbeitet und zur Auszahlung gebracht werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677701,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn es mehr Antr\u00e4ge als geplant gibt, bedarf es mehr Kapazit\u00e4ten, diese Antr\u00e4ge zu bearbeiten. Dazu geh\u00f6rt aber vor allem Beratung. Sie ist besonders wertvoll, wie mir Betroffene in Gespr\u00e4chen gesagt haben: Es ist das erste Mal, dass mir jemand zuh\u00f6rt, dass sich jemand meine Geschichte anh\u00f6rt, mir glaubt und mir die Botschaft gibt, dass das nicht richtig war und ich deshalb nun unterst\u00fctzt werde.\n\nDas ist das Wertvolle an dieser Aufarbeitung. Die entsprechende Hilfeleistung findet in den Anlauf- und Beratungsstellen vor Ort statt. Dort werden die Antr\u00e4ge entwickelt. Die Bearbeitung der Antr\u00e4ge selbst erfolgt durch das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben. Wir haben in unserem Bereich Personal aufgestockt, und auch die L\u00e4nder haben dies zum Teil gemacht und wollen noch weiter aufstocken.\n\nInsgesamt haben wir die Laufzeit des Fonds bis zum Ende des Jahres 2018 verl\u00e4ngert, weil wir glauben, dass wir diese Zeit ben\u00f6tigen, um alle F\u00e4lle zu bearbeiten. Wichtig ist, dass wir mit der neuen Vereinbarung so viel Geld zur Verf\u00fcgung stellen, dass jeder, der sich noch angemeldet hatte, darauf vertrauen kann, dass er eine Beratung bekommt und dann, wenn er Anspruch auf Leistung hat, diese auch bekommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":5,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Ministerin. - Bevor wir fortfahren, nur ein kleiner Hinweis f\u00fcr all diejenigen, die unseren Beratungen hier folgen, aber auch f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen. In diesem Teil unserer heutigen Sitzung gilt die Vereinbarung: F\u00fcr die Frage und f\u00fcr die Antwort stehen je eine Minute zur Verf\u00fcgung. Um alle bei Einhaltung dieser Vorgabe zu unterst\u00fctzen, haben wir hier ein optisches Signal. Wenn die Lampe auf Rot geht, ist die eine Minute definitiv abgelaufen.\n\nDie n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Martin Patzelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":6,"sitzung":87,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":1415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, damals, als der Runde Tisch entschieden hatte, den ehemaligen Heimkindern in der DDR angesichts der Bedr\u00e4ngnisse, in die sie geraten waren, zu helfen, wurden zwei Beschl\u00fcsse gefasst. Der eine Beschluss zielte darauf, dass sich die Verantwortlichen nach M\u00f6glichkeit bei den Betroffenen entschuldigen. Leider ist es dazu nicht gekommen, obwohl doch die Erbschaft angetreten wurde. Auch meine Anregungen haben nicht geholfen.\n\nInsofern interessiert mich jetzt besonders: Gibt es bei Ihnen im Hause eine Erkenntnis dazu, wie die Hilfen angekommen sind? Mit diesen Hilfen k\u00f6nnen wir zwar das Unrecht niemals wiedergutmachen - ich glaube, die innere, seelische Verwundung ist das Allerschwierigste -, aber wir k\u00f6nnen - wenn schon nicht mit einer klaren Stellungnahme und Entschuldigung - doch wenigstens materiell ein Zeichen setzen. Gibt es dazu eine Evaluation? Wie ist das aufgenommen worden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677704,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Hilfen des Fonds und vor allem auch die Botschaft, wie wir die Bereitstellung der Hilfen umsetzen, kommen an; ich habe es eben schon geschildert. Ich habe zum Beispiel die Beratungsstelle in Leipzig besucht. Da haben mir Betroffene erz\u00e4hlt: Das war das erste Mal, dass mir Leute zugeh\u00f6rt haben, dass sich Leute meine Geschichte angeh\u00f6rt haben und mir konkrete Hilfeleistungen anbieten. - Die Hilfeleistungen umfassen, wie gesagt, Rentenanspr\u00fcche und Therapien, aber zum Beispiel auch konkrete materielle Unterst\u00fctzungen im Lebensalltag. Das sind Leistungen, die ankommen.\n\nWas ich ganz besonders wichtig finde - ich habe es mir zusammenstellen lassen -: Es existieren in den L\u00e4ndern vor Ort Fachbeir\u00e4te, denen Vertreterinnen und Vertreter der Betroffenen angeh\u00f6ren. Es gibt bei dem Fonds auch einen Lenkungsausschuss, in dem die Betroffenen durch eine Ombudsperson und durch einen Betroffenen, der die Aufarbeitung der Heimerziehung in der DDR von Anfang an begleitet hat, vertreten sind. Die konkrete Beteiligung der Betroffenen an der Umsetzung der Leistungen des Fonds und an der Aufarbeitung ist ein Zeichen der Wertsch\u00e4tzung und kommt dort auch so an.\n\nWir haben \u00fcberwiegend positive R\u00fcckmeldungen. Nat\u00fcrlich gibt es hier und da den Fall, dass es jemandem nicht schnell genug geht, dass jemand entt\u00e4uscht dar\u00fcber ist, dass er vielleicht nicht alles kriegt, was er sich vorgestellt hat. Aber die Leistungen des Fonds sind ganz wertvoll.\n\nMan kann in Bezug auf die gro\u00dfe Summe, die wir jetzt draufgelegt haben, sagen: Es ist Geld, das bei den Betroffenen wirklich ankommt und das sie auch brauchen. Ich wei\u00df, dass Sie, Herr Patzelt, sich pers\u00f6nlich sehr f\u00fcr die Hilfestellung vor Ort eingesetzt haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":8,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Annalena Baerbock.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":9,"sitzung":87,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. Ankn\u00fcpfend an die Frage meiner Kollegin Frau D\u00f6rner m\u00f6chte ich wissen, wie Sie verfahren wollen, wenn das mit den Wartezeiten nicht besser wird. Sie sagten: Wir haben personell ein bisschen aufgestockt. - Aber derzeit wartet man zwei Jahre, bis ein Antrag bearbeitet ist. Das bedeutet eigentlich: Ende n\u00e4chsten Jahres m\u00fcssten alle Antr\u00e4ge eingereicht sein, um das Limit, n\u00e4mlich das Ende der Laufzeit des Fonds im Jahr 2018, einzuhalten. Das f\u00fchrt schon zu einem ziemlichen Druck, der auf denjenigen Betroffenen lastet, die jetzt 60 Jahre und \u00e4lter sind und in den letzten Jahren keine Beratungsm\u00f6glichkeiten hatten. Haben Sie vorgesehen, in den n\u00e4chsten anderthalb Jahren eine Evaluation durchzuf\u00fchren, um festzustellen, was der Stand der Bearbeitung dieser Antr\u00e4ge ist, damit man die Option hat, die Frist doch noch zu verl\u00e4ngern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677707,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Abgeordnete. Wir verl\u00e4ngern die Laufzeit des Fonds bis zum 31. Dezember 2018. Diese Verl\u00e4ngerung beruht auf unserer Hochrechnung auf Grundlage der Angaben der Anlauf- und Beratungsstellen vor Ort, in welchem Zeitraum es zu schaffen ist.\n\nEs ist nicht richtig, dass die Antragsbearbeitung zwei Jahre dauert. Die Antragsbearbeitung beim Fonds \u201eHeimerziehung in der DDR\u201c erfolgt zurzeit sogar schneller als beim Fonds \u201eHeimerziehung West\u201c. Sie findet, wie schon gesagt, beim Bundesamt statt und dauert dort bis zu drei Wochen. Das Entscheidende ist, dass die Leute einen Termin in den Anlauf- und Beratungsstellen vor Ort bekommen, sodass sich aus der Beratung und Auf-arbeitung ein Antrag entwickeln kann. Ich glaube, dass Sie das gemeint haben. Es ist nat\u00fcrlich wichtig, dass jetzt die Anlauf- und Beratungsstellen der ostdeutschen L\u00e4nder und Berlins personell so ausgestattet werden, dass sie das auch leisten k\u00f6nnen.\n\nIch sage noch einmal: Die Leute bekommen keine 08\/15-Beratung, sondern eine ganz individuelle. Nur Experten k\u00f6nnen das mit den Leuten gut aufarbeiten. Ich glaube, es ist wichtig, sich die Zeit zu nehmen, auch wenn es hier und da l\u00e4nger dauert. Insgesamt haben wir das im Blick und wollen durch Personalaufstockung die Fristen entsprechend verk\u00fcrzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":11,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Petra Crone.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":12,"sitzung":87,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, es gab im vergangenen Jahr einen mehrmonatigen Auszahlungsstopp. Das hat - so ist es bei mir angekommen - viele Betroffene verunsichert. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob das noch einmal passieren kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677710,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe das aus. Warum? Diesen Stopp gab es, weil der Fonds \u201eHeimerziehung in der DDR\u201c nicht mehr liquide war. Das Geld war ausgesch\u00f6pft, es lagen aber noch viele Antr\u00e4ge vor. Als ich Bundesministerin wurde, waren die Mittel des Fonds im Grunde aufgebraucht. Eine meiner ersten Amtshandlungen war, mit Ihnen gemeinsam im Fachausschuss - dann aber auch \u00fcber den Haushaltsausschuss - daf\u00fcr zu sorgen, die Mittel aufzustocken.\n\nIm letzten Jahr wurde eine Antragsfrist gesetzt. Wir haben gesagt, dass Anspr\u00fcche bis zum 30. September 2014 angemeldet werden m\u00fcssen. Dazu musste man keinen fertigen Antrag einreichen, sondern es reichte, einfach nur formlos zu schreiben: Ich melde mich. - Die Zahl derjenigen, die sich gemeldet haben, haben wir bei der Hochrechnung der Maximalsumme zugrunde gelegt. Dabei sind wir davon ausgegangen, dass jeder bis zu 10 000 Euro f\u00fcr materielle Hilfen bekommt, obwohl wir noch gar nicht wissen, ob jeder, der sich gemeldet hat, wirklich anspruchsberechtigt ist und diese Summe bekommt. Von daher stellt die Aufstockung, die wir jetzt vorgenommen haben, die Obergrenze dar. Damit k\u00f6nnen wir eigentlich gew\u00e4hrleisten, dass wir nicht noch einmal an einen Punkt kommen, wo das Geld des Fonds nicht mehr reicht, und dass wir nicht noch einmal einen solchen Bearbeitungsstopp erleben. Deswegen sage ich allen Beteiligten herzlichen Dank.\n\nSie wissen es selber: Die Summe, die wir im Rahmen dieses Projektes stemmen mussten - es gibt ja noch andere Projekte -, war gewaltig. Es mussten in kurzer Zeit mit den L\u00e4ndern Vereinbarungen getroffen werden. Alle sind sehr froh, dass uns das gelungen ist. Nicht auszudenken, was passieren w\u00fcrde, wenn das nicht gelungen w\u00e4re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":14,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Norbert M\u00fcller.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":15,"sitzung":87,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin Schwesig, Sie haben gerade auf die Stichtagsregelung September 2014 hingewiesen. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass etwa 6 Prozent der Betroffenen entsch\u00e4digt werden k\u00f6nnen, sofern deren Antr\u00e4ge eine Anspruchswirkung haben. Mich w\u00fcrde interessieren, ob Sie davon ausgehen, dass es ausreichend ist, mit diesem Anteil von 6 Prozent zu kalkulieren. Wenn Sie nicht davon ausgehen, m\u00f6chte ich gerne wissen, wie Ihre Planungen in Bezug darauf aussehen, wie man in Zukunft - auch wenn es hier um sehr viel Geld geht - Wege finden kann, um einen gr\u00f6\u00dferen Kreis von betroffenen Heimkindern \u00fcber die 6 Prozent hinaus zu erreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677713,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter. - Es gibt keine valide Sch\u00e4tzung, wie viele der ehemaligen circa 500 000 Heimkinder tats\u00e4chlich betroffen sind und wie viele Anspruch auf solche Leistungen haben. Es ist eine ganz individuelle Entscheidung, ob man einen solchen Anspruch \u00fcberhaupt geltend machen m\u00f6chte. Deshalb k\u00f6nnen wir nicht wissen, ob die Zahl der Betroffenen gr\u00f6\u00dfer ist als die derjenigen, die sich schon gemeldet haben.\n\nFakt ist, dass der Fonds, der 2012 aufgelegt wurde, zeitlich und eben auch in der H\u00f6he der Mittel begrenzt wurde. Wir haben uns ganz bewusst f\u00fcr eine Anmeldefrist entschieden, um die ben\u00f6tigten Mittel kalkulieren zu k\u00f6nnen.\n\nIch bin sehr froh, dass sich bis zum Ende der Anmeldefrist am 30. September 2014 \u00fcber 27 000 Menschen gemeldet haben. Bis zu diesem Zeitpunkt hatten erst 5 000 eine Leistung bekommen. Das zeigt, dass die Botschaft \u201eMeldet euch an\u201c funktioniert hat. Wir sollten uns jetzt darauf konzentrieren, dass diejenigen, die sich gemeldet haben, eine entsprechende Beratung und, wenn sie einen Anspruch haben, auch die vorgesehenen Leistungen bekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":17,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Marian Wendt stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":18,"sitzung":87,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, vielen Dank daf\u00fcr, dass wir dieses Thema heute im Rahmen der Regierungsbefragung debattieren. Das ist ein wichtiges Zeichen f\u00fcr die Betroffenen, f\u00fcr die Opfer.\n\nIch selber bin seit \u00fcber zw\u00f6lf Jahren Mitglied der Initiativgruppe \u201eGeschlossener Jugendwerkhof Torgau\u201c. Dieser Jugendwerkhof, der der Ausl\u00f6ser der Debatte im Jahr 2010 war, war die Zentralstelle des DDR-Heimsystems, des Unrechtssystems, in dem die betroffenen Kinder und Jugendlichen zu sozialistischen Pers\u00f6nlichkeiten umerzogen werden sollten.\n\nWir haben schon festgestellt: Ein bisschen Geld kann keine seelischen Wunden heilen. Mit der Verwaltungsvereinbarung, die jetzt erweitert wird, wird zwar Rechtsfrieden hergestellt, aber es stellt sich die Frage, ob aus Ihrer Sicht auch eine immaterielle Entsch\u00e4digung erzielt werden kann. Das w\u00e4re wichtig, damit die Betroffenen ihren inneren Frieden finden.\n\nIch haben die Selbsthilfegruppe \u201eVerbogene Seelen\u201c besucht, wo mir die Betroffenen gesagt haben: Das Geld ist das eine, aber es macht nicht gl\u00fccklich. Das habe ich auf dem Konto, davon kann ich eine Anschaffung t\u00e4tigen oder eine Psychotherapie machen, aber ich habe nie eine Entschuldigung geh\u00f6rt, nie ein Wort der Anerkennung des Leides von den T\u00e4tern, die mich geschlagen haben.\n\nEigentlich ist es doch Ziel unseres Rechtssystems, einen T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich zu schaffen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie ein paar Gedanken dazu \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnten, wie wir das gemeinsam erreichen k\u00f6nnten. - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677716,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter. - Die Frage, was wir mit dem Hilfsfonds erreichen k\u00f6nnen - sie schlie\u00dft an die Frage von Herrn Patzelt an -, ist eine spannende Frage. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir nicht alles wiedergutmachen. Aber wir haben in dieser Richtung einen wichtigen Beitrag geleistet.\n\nIch habe Anlauf- und Beratungsstellen besucht und vor allem mit Betroffenen pers\u00f6nlich gesprochen. Sie sagten: Es war nicht allein das Materielle, was mir geholfen hat. - Man muss wissen: Viele haben keine Ausbildung erhalten, sie hatten daher nicht die Chance, sp\u00e4ter einen guten Job zu bekommen, ein gutes Einkommen zu erzielen; das Materielle spielt also schon eine gro\u00dfe Rolle. Aber insbesondere das Anerkennen ihres Leides kommt bei den Betroffenen an. Daher m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle f\u00fcr die wirklich sehr gute Arbeit der Frauen und M\u00e4nner in den Anlauf- und Beratungsstellen bedanken.\n\nDas politische Signal ist bei vielen angekommen. Wir Politikerinnen und Politiker \u00fcbernehmen stellvertretend f\u00fcr die Gesellschaft die Verantwortung, die eigentlich bei den T\u00e4terinnen und T\u00e4tern liegt. Die Botschaft dieser Verwaltungsvereinbarung ist: Wir erkennen das Unrecht an und \u00fcbernehmen die Verantwortung daf\u00fcr.\n\nDer konkrete T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich h\u00e4ngt nat\u00fcrlich davon ab, ob noch T\u00e4ter zu finden sind bzw. wie die zivilrechtlichen Prozesse verlaufen. Aber ich kann Ihnen r\u00fcckmelden, dass das, was wir leisten, bei den meisten ankommt. Das sollte nicht untersch\u00e4tzt werden. Wir leisten einen ganz wertvollen Beitrag.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":20,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Philipp Lengsfeld.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":21,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":1287.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, mir geht es um die politische Bewertung und Einordnung; das kn\u00fcpft eigentlich unmittelbar an unsere heutige Diskussion an. Da die verantwortliche SED-Politikerin Frau Margot Honecker noch lebt, will ich f\u00fcr das Protokoll festhalten - ich finde, das ist in Ihrem Eingangsstatement nicht so ganz klar geworden -: Wir reden nicht dar\u00fcber, dass es in der DDR Heime gab, in denen Kinder regul\u00e4r betreut wurden, wir reden auch nicht nur von pers\u00f6nlichen Verfehlungen - die es im \u00dcbrigen auch im Westen gegeben hat; Sie hatten das anklingen lassen -, sondern wir reden von einem System systematischer Unterdr\u00fcckung und Repression gegen unliebsame Jugendliche oder gegen Kinder aus politisch unliebsamen Familien. Deshalb meine ganz klare Frage: W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass sich der Unrechtscharakter der DDR-Diktatur im System der Spezialheime und Jugendwerkh\u00f6fe besonders drastisch und dramatisch manifestiert hat, weshalb wir uns in Bezug auf diese Opfergruppe besondere M\u00fche geben sollten? - Danke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677719,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Da das Prozedere der Regierungsbefragung - die Pr\u00e4sidentin hat vorhin die Bedeutung der Ampel erkl\u00e4rt - nur ein eingeschr\u00e4nktes Eingangsstatement zul\u00e4sst und ich f\u00fcr die Beantwortung einer Frage nur eine Minute Zeit habe, bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass ich nicht alle Aspekte erw\u00e4hnen konnte.\n\nDas ist eine ganz wichtige Frage, die schon durch die Bundesregierung und auch durch die Landesregierungen der ostdeutschen L\u00e4nder inklusive Berlin beantwortet wurde. Wir haben damals 2011 - ich kann mich daran gut erinnern, weil ich zu der Zeit die zust\u00e4ndige Landesministerin war - gemeinsam einen klaren Beschluss gefasst. Wir haben die Ereignisse aufarbeiten lassen; dazu gab es einen Bericht. In Mecklenburg-Vorpommern, zum Beispiel, hat der Landtag den klaren Beschluss gefasst, dass das Unrecht, das den Kindern systematisch angetan worden ist, anerkannt wird und dass es deshalb die entsprechenden Leistungen gibt.\n\nWir haben erfahren m\u00fcssen, dass es sowohl in Heimen in Westdeutschland als auch in Heimen in der DDR Probleme gab. Nat\u00fcrlich ist es so, dass ein System wie das der DDR ein solches Unrecht noch versch\u00e4rft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":23,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Daniela Kolbe hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":24,"sitzung":87,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Frau Ministerin, ich m\u00f6chte Ihnen ganz herzlich zu dem heutigen Beschluss gratulieren, weil er wirklich ein Meilenstein und ein gro\u00dfer Kraftakt ist. Dieser Beschluss wird den Betroffenen zugutekommen. Alle, die sich bis zum Stichtag gemeldet haben, werden eine Hilfeleistung und vor allem eine Beratung bekommen.\n\nAus den Beratungsstellen wei\u00df ich, dass die meisten Betroffenen dort zum ersten Mal von ihrer Vergangenheit erz\u00e4hlen und sich mit den negativen, mit den schlimmen Erfahrungen, die sie gemacht haben, auseinandersetzen. Auf der anderen Seite haben sie nat\u00fcrlich auch sch\u00f6ne Kindheitserinnerungen. Viele setzen sich bei der Beratung zum ersten Mal mit dieser Ambivalenz auseinander und fragen sich, was diese Erfahrungen mit ihnen und ihrer Biografie gemacht haben. Manche nutzen die M\u00f6glichkeit, auch nach der Beratung den Kontakt zu anderen Betroffenen zu pflegen.\n\nAus den Gespr\u00e4chen mit den Beraterinnen und Beratern wei\u00df ich, dass in den Gespr\u00e4chen ganz viele Details zutage treten, auch zeitgeschichtlich Interessantes \u00fcber die DDR und \u00fcber das, was in bestimmten Heimen passiert ist. Meine Frage lautet: Ist daran gedacht, das in irgendeiner Weise zu dokumentieren? Falls nicht, w\u00fcrden Sie diesen Vorschlag dann als Anregung mitnehmen? Ich glaube, dass in den Beratungsstellen ganz viel Wissen \u00fcber das, was in der DDR passiert ist, angesammelt wird. M\u00f6glicherweise entspricht es auch dem Wunsch des Kollegen Lengsfeld, dass man dar\u00fcber mehr erf\u00e4hrt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677722,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kolbe. - Wir haben zusammen eine Beratungsstelle besucht und dort erfahren, dass es den Leuten oft darum geht, ihre pers\u00f6nlichen Erfahrungen aufzuarbeiten. Wir haben aber auch erfahren, dass dadurch in den Beratungsstellen Erkenntnisse \u00fcber das DDR-System angesammelt werden. Dass sich das Unrecht, das es in der DDR gab, in Heimen verst\u00e4rkt gezeigt hat, war die Konsequenz aus der Tatsache, dass das System in den Heimen noch geschlossener war als au\u00dferhalb dieser Heime. F\u00fcr mich ist es daher keine Frage, dass sich das Unrecht der DDR in den Heimen ganz massiv widergespiegelt hat.\n\nDiese Beratung ist ein Beitrag zur Aufarbeitung der DDR-Geschichte. Ich gehe fest davon aus, dass geplant ist, dazu einen Bericht bzw. ein Dokument zu erstellen. Ich w\u00fcrde gerne noch einmal nachfragen, ob das so ist und wann dieser Bericht vorgelegt werden soll. Diese Information w\u00fcrde ich, wenn Sie einverstanden sind, gerne im Fachausschuss nachreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":26,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Annalena Baerbock stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":27,"sitzung":87,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Fonds war nicht als Ersatz, sondern als Erg\u00e4nzung des Rehabilitierungsgesetzes geplant. Wir wissen, dass die Anwendung dieses Gesetzes relativ problematisch ist und wegen der strengen gesetzlichen Regelungen in diesem Bereich nur 10 Prozent der Antr\u00e4ge bewilligt werden k\u00f6nnen. Das Bundesverfassungsgericht hat j\u00fcngst harsche Kritik daran ge\u00fcbt, wie die Justiz in Brandenburg dieses Gesetz anwendet. Angesichts der niedrigen Anwendungsquote und der Probleme bei der Umsetzung dieses Gesetzes durch die Justiz in einigen Bundesl\u00e4ndern frage ich: Planen Sie, wie von einigen angeregt, eine Kommission einzusetzen, die sich dieses Gesetz und die Defizite bei der Anwendung ansieht? Welches Vorgehen ist neben der Aufstockung des Fonds geplant?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677725,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese Frage m\u00fcsste ich mitnehmen, da mein Haus nicht direkt f\u00fcr dieses Gesetz zust\u00e4ndig ist. Dieser Hilfsfonds ist entstanden, weil das Rehabilitierungsgesetz nicht alle F\u00e4lle, die es in DDR-Heimen gab, abdeckt. Das ist genau das Problem. Es gab zum Beispiel Kinder, die in ein Heim kamen, weil ihre Eltern politisch verfolgt wurden. Diese Personen haben einen leichteren Zugang zu einer Entsch\u00e4digung \u00fcber das Rehabilitierungsgesetz. Es gab aber auch Kinder, die auf den ersten Blick zu Recht in ein DDR-Heim kamen, zum Beispiel, weil zu Hause eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung bestand - das gab es fr\u00fcher wie heute -, die dann aber in diesem Heim Unrecht erlebt haben, weil das System in den Heimen Unrecht war, weil sich das Unrecht der DDR in diesen Heimen widergespiegelt hat.\n\nDie Gruppe derer, die auf diese Weise in ein DDR-Heim kamen und dort Gewalt und \u00dcbergriffe erlebt haben, war bisher von Entsch\u00e4digung ausgeschlossen. Deshalb haben wir gesagt: Wir brauchen diesen Hilfsfonds. Ich erinnere daran, dass wir, die ostdeutschen L\u00e4nderminister, uns damals, als wir den Fonds eingerichtet haben, sehr stark daf\u00fcr ausgesprochen haben, dass wir uns das Rehabilitierungsgesetz noch einmal anschauen.\n\nDie konkrete Frage nach den Problemen bei der Umsetzung in den L\u00e4ndern w\u00fcrde ich gerne mitnehmen. Diesen Aspekt habe ich mir nicht so genau angeschaut, weil ich, wenn ich das so sagen darf, ziemlich gebunden war durch die Aufgabe, diesen Fonds am Leben zu halten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":29,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Katja D\u00f6rner fragt als N\u00e4chste.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":30,"sitzung":87,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da es ja gelungen ist, beim Fonds \u201eHeimerziehung Ost\u201c einen erheblichen Schritt voranzukommen, m\u00f6chte ich den Blick auf einen weiteren, wie ich finde, sehr wichtigen Aspekt richten, den wir in dem damaligen interfraktionellen Antrag thematisiert haben. Es geht darum, im Rahmen eines Fonds eine analoge L\u00f6sung f\u00fcr die Menschen zu finden, die als Kinder in Behinderteneinrichtungen oder in psychiatrischen Einrichtungen Schaden genommen haben. K\u00f6nnen Sie etwas zu den hoffentlich erzielten Fortschritten auf dem Weg zu einer L\u00f6sung f\u00fcr diese Personengruppe sagen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677728,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau D\u00f6rner. - Da sprechen Sie eine echte Baustelle an, die zeigt, dass Hilfsfonds generell nur begrenzt gute L\u00f6sungen sind. Sie sind eine gute L\u00f6sung, um einer bestimmten Personengruppe akut zu helfen. Sie f\u00fchren aber immer dazu, dass andere Personengruppen, die auch Unterst\u00fctzungsbedarf haben, au\u00dfen vor bleiben.\n\nWir haben schon den Hilfsfonds \u201eHeimerziehung West\u201c und den Hilfsfonds \u201eHeimerziehung Ost\u201c; die Mittel f\u00fcr beide Fonds m\u00fcssen wir massiv aufstocken. Wir haben au\u00dferdem den Hilfsfonds f\u00fcr Opfer sexueller Gewalt in Familien, dar\u00fcber hinaus das erg\u00e4nzende Hilfesystem f\u00fcr Opfer sexueller Gewalt in Institutionen. Offen ist nach wie vor die Frage: Was ist mit Kindern und Jugendlichen, die in psychiatrischen Einrichtungen und in Einrichtungen der Behindertenhilfe waren?\n\nKinder und Jugendliche, die durch die Jugendhilfe in psychiatrische Einrichtungen und in Einrichtungen der Behindertenhilfe eingewiesen wurden, k\u00f6nnen Leistungen aus dem Hilfsfonds geltend machen. Einige Betroffene k\u00f6nnen das also tun; aber diese M\u00f6glichkeit ist sehr stark eingeschr\u00e4nkt. F\u00fcr die andere Personengruppe gibt es bisher keine L\u00f6sung. Ich wei\u00df, dass sich das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales hier bem\u00fcht, will an dieser Stelle aber sagen, dass dieses Thema generell wirklich schwierig ist. Unser gemeinsamer Fokus sollte darauf liegen, die sogenannten Regelsysteme zu st\u00e4rken.\n\nIch bin der Meinung, dass jeder Mensch, der - in welcher Form auch immer - Opfer von Gewalt geworden ist, Zugang zu Reha- und Therapieleistungen haben muss, ohne dass immer wieder Fonds aufgelegt werden m\u00fcssen. Denn es ist so, wie Sie sagen: Jetzt m\u00fcsste es eigentlich weitere Fonds f\u00fcr andere Personengruppen geben. Aber auch dann w\u00fcrde es Gruppen geben, die sagen: Ja, aber da finden wir uns nicht wieder. - Ich wei\u00df, dass die Bundesarbeitsministerin mit den L\u00e4ndern \u00fcber dieses Thema spricht. Das ist aber sehr schwierig. Auch Sie wissen, dass die L\u00e4nder in die Fonds, bei denen der Finanzbedarf unklar ist, nicht gern einzahlen. Das ist also eine schwierige Baustelle.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":32,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Norbert M\u00fcller hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":33,"sitzung":87,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, eine weitere Frage zu stellen. - Frau Schwesig, ich m\u00f6chte an vorhin ankn\u00fcpfen: Die Summe ist in der Tat neunmal so hoch wie zu Beginn, und es sind deutlich mehr Betroffene einbezogen, als sich in der ersten Phase gemeldet haben. Ich finde, wir sollten nun beobachten, wie die Antr\u00e4ge abgearbeitet werden. Gesetzt den Fall, dass, nachdem sie abgearbeitet worden sind, in den Anlaufstellen weitere Menschen anzeigen, dass sie betroffen sind, was nach Fristablauf ein Problem darstellt, weil sie dann keinen Anspruch mehr haben: K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass die Bundesregierung den Fonds nochmals \u00f6ffnet, um daf\u00fcr zu sorgen, dass eine gr\u00f6\u00dfere Personengruppe einbezogen werden kann, sollten weitere Bedarfe angemeldet werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677731,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist nat\u00fcrlich immer die Frage, die sich stellt, wenn man einen Antragsschluss festsetzt. Bund und L\u00e4nder sind sich einig, dass die Aufstockung, die wir jetzt vorgenommen haben - der Umfang der Mittel ist mittlerweile, wie gesagt, neunmal so gro\u00df wie zu Beginn -, und die Verl\u00e4ngerung der Laufzeit des Fonds \u00fcber die erste Vereinbarung hinaus eine endg\u00fcltige L\u00f6sung darstellen sollten. Wir k\u00f6nnen nicht nach einem Jahr sagen: \u201eEs haben sich weitere 100 Leute gemeldet; jetzt fangen wir von vorne an\u201c, weil Sie als Parlament, aber auch die L\u00e4nder von mir erwarten, dass ich daf\u00fcr sorge, dass diese Mittel irgendwann einmal zu einer planm\u00e4\u00dfigen Gr\u00f6\u00dfe werden. Wir sind mit einem Volumen von 40 Millionen Euro gestartet, jetzt liegen wir bei 364 Millionen Euro. Ich finde, jeder einzelne Cent ist gerechtfertigt; aber wir brauchen auch Planungssicherheit.\n\nMit der Frage, die Sie gestellt haben, haben auch wir uns befasst. Irgendwann muss man sich entscheiden. Sie thematisieren hier allerdings ein Problem, das wir derzeit noch nicht haben. Mir zumindest ist, auch wenn ich das nicht ausschlie\u00dfen m\u00f6chte, kein Fall bekannt. Es gibt derzeit keine gro\u00dfe Personengruppe, die gesagt hat: Wir haben uns erst am 5. Oktober 2014 gemeldet. - Wir haben vorher viel Werbung daf\u00fcr gemacht, sich zu melden. Aber es ist auch darauf hinzuweisen: Wenn man einen Fonds auflegt, hei\u00dft das, dass die Antragsfrist irgendwann einmal abgelaufen ist.\n\nMeine Redezeit ist zu Ende. Trotzdem w\u00fcrde ich Ihnen, wenn Sie es erlauben, Frau Pr\u00e4sidentin, gerne noch sagen, dass mir die Bundesbeauftragte Iris Gleicke eine Info gegeben hat - vielen Dank daf\u00fcr -, die auch Sie interessieren wird. Es geht dabei um die Frage, wie das Rehabilitationsgesetz vor Ort umgesetzt wird, und um die Aufarbeitung und die Praxisprobleme insgesamt. Die Bundesbeauftragte Iris Gleicke wird das demn\u00e4chst in einem entsprechenden Dialog mit den Opfern ausloten. Damit sehen Sie: Das Thema ist bei der Bundesbeauftragten gut aufgehoben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":35,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Keine Sorge, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich lasse alle mir angezeigten Fragen zu diesem wichtigen Themenkomplex noch zu. Die anschlie\u00dfende Fragestunde verk\u00fcrzt sich entsprechend unseren Regeln, falls das notwendig ist.\n\nDie n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Arnold Vaatz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":36,"sitzung":87,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Bundesministerin, in meiner t\u00e4glichen Arbeit als Abgeordneter begegne ich gelegentlich Opfern des DDR-Jugendstrafsystems, die mir sagen, dass die materielle Wiedergutmachung nur die eine Seite ist und es sie zutiefst verletzt, wie viele Personen, die pers\u00f6nlich f\u00fcr das verantwortlich sind, was diesen Menschen damals dort angetan wurde, in der Gesellschaft der Bundesrepublik Deutschland jetzt eine hohe gesellschaftliche Reputation und Anerkennung genie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte hier Herrn Professor Dr. Eberhard -Mannschatz ganz speziell namentlich nennen, der, wenn ich richtig informiert bin, vor einiger Zeit vom Rauhen Haus in Hamburg eingeladen wurde, an einem Buch mitzuwirken, in dem es um die Erziehung von Jugendlichen geht. Bis zum Jahr 2012 - ich beziehe mich hier auf eine Ver\u00f6ffentlichung von Peter Grimm in Horch und Guck - ist er zudem als politischer Berater der Linkspartei t\u00e4tig gewesen.\n\nFrau Bundesministerin, meine Frage ist: Betrachten Sie es als Ihre Aufgabe und wirken Sie und die Regierung darauf hin, dass auch die pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr die damaligen Zust\u00e4nde herausgearbeitet und ver\u00f6ffentlicht wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677734,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter. - Dieser Fall war mir bisher nicht bekannt. Ich w\u00fcrde Sie gerne bitten, mir im Nachgang zu dieser Fragestunde Informationen zuzusenden und zu sagen, woher Sie diese Information haben. Ich bin grunds\u00e4tzlich der Auffassung, dass Leute, die sich gegen\u00fcber Kindern und Jugendlichen schon einmal Verfehlungen geleistet haben, nicht als Berater auf diesem Gebiet t\u00e4tig sein sollten.\n\nIch kann jetzt den Zusammenhang nicht beurteilen. Fakt ist aber: Wenn wir von solchen F\u00e4llen erfahren, dann fragen wir vor Ort, was los ist. Sie wissen aber auch: Man kann dann zwar entweder die M\u00f6glichkeiten des Strafrechts oder des Zivilrechts nutzen, aber das ist nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Es gibt hier kein Gesetz und keine Verordnung der Bundesregierung, sondern es ist unser gemeinsamer politischer Auftrag, das vor Ort zum Thema zu machen, wenn es solche F\u00e4lle gibt.\n\nIch kann nur sagen, dass ich hier alle Fraktionen und alle Parteien in einer politischen Verantwortung sehe und dass ich solche Dinge im Guten wie im Schlechten bereits erlebt habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":38,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":39,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen zu dem Fonds, \u00fcber den wir hier heute haupts\u00e4chlich reden. Mit meiner Frage kn\u00fcpfe ich an eine Frage der Kollegin D\u00f6rner zu einem Fonds f\u00fcr Menschen an, die als Kinder Schaden in Behinderteneinrichtungen genommen haben.\n\nSie haben vorhin in Ihrer Antwort gesagt, Sie h\u00e4tten eine L\u00f6sung f\u00fcr die Menschen, die damals durch die Jugendhilfe in psychiatrische Einrichtungen oder in Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen eingewiesen wurden. Wenn es um andere gesetzliche Grundlagen gehe, gebe es eine solche L\u00f6sung jedoch nicht. Das betrifft einen zwar relativ \u00fcberschaubaren, aber doch auch gro\u00dfen Personenkreis.\n\nMeine Frage ist: Inwieweit befassen Sie sich im Kabinett damit, dass man es nat\u00fcrlich in keiner Weise fachlich und sachlich begr\u00fcnden kann, dass es f\u00fcr Menschen, die damals durch die Jugendhilfe beeintr\u00e4chtigt wurden - es geht um psychische Erkrankungen und Behinderte -, einen Fonds gibt, w\u00e4hrend f\u00fcr Menschen, die aufgrund des PsychKG oder aus anderen Gr\u00fcnden in einer entsprechenden Einrichtung waren, kein Entsch\u00e4digungsfonds existiert? Beabsichtigen Sie als Kabinett, hierzu zeitnah etwas vorzulegen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677737,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Abgeordnete. - Ich habe bereits gesagt, dass die Bundesarbeitsministerin an diesem Thema arbeitet. Ich wei\u00df nicht, ob die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin hierzu einen aktuellen detaillierten Sachstand geben kann, wenn Sie dies m\u00f6gen.\n\nIch will aber auf Folgendes hinweisen: Wir debattieren hier in der Runde isoliert einen Fonds f\u00fcr eine Personengruppe, f\u00fcr die es bisher noch keine Hilfe gibt. Ich verantworte als zust\u00e4ndige Bundesministerin vier Fonds, die ich zu einem Zeitpunkt \u00fcbernommen habe, als es dort Probleme gab. Ich nenne hier einmal den Fonds \u201eHeimerziehung Ost\u201c. Ich bin da nahe bei Ihnen und sage: Auch der Fonds \u201eHeimerziehung West\u201c muss aufgestockt werden. Es gibt den Fonds f\u00fcr die Opfer von sexuellem Missbrauch in Familien. In diesen Fonds zahlen nur zwei L\u00e4nder ein: Mecklenburg-Vorpommern und Bayern. Auch im Rahmen des erg\u00e4nzenden Hilfesystems gibt es mit Blick auf die L\u00e4nder noch Baustellen; dies betrifft insbesondere einzelne ostdeutsche L\u00e4nder. Ich weise darauf hin: Wir haben vier Fonds versprochen, die Riesenbaustellen darstellen. Die Schwierigkeit ist, diese Versprechen einzul\u00f6sen, und das ist unsere politisch-moralische Verantwortung. Jetzt soll m\u00f6glicherweise Weiteres hinzukommen.\n\nDas wollte ich zur Abrundung der Problemlage anf\u00fchren. Man kann immer schnell sagen: Warum seid ihr da noch nicht so weit? - Das liegt - das darf ich zum Schutz der Bundesarbeitsministerin sagen - auch daran, dass es mit Blick auf die L\u00e4nder bei den Fonds, die wir bereits versprochen und aufgelegt haben, teilweise noch Baustellen gibt.\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit hier nutzen, an Sie zu appellieren - Ihre Parteien sind alle in Landesregierungen vertreten -, darauf hinzuwirken, eine gemeinsame Kraftanstrengung zu unternehmen, damit die versprochenen und aufgelegten Fonds vern\u00fcnftig ausgestattet werden und m\u00f6glicherweise Weiteres hinzukommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":41,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Ministerin. - Weitere Fragen zu diesem Themenbereich liegen mir nicht vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677739,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin: Ich wei\u00df nicht, ob das im Rahmen unserer Redezeit m\u00f6glich ist. Ich hatte angeboten, dass die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin meine Antwort auf die Frage der Abgeordneten der Gr\u00fcnen erg\u00e4nzt. Oder habe ich die Redezeit schon verbraucht? Das t\u00e4te mir leid.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":43,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, das k\u00f6nnen wir gerne machen. Wir nehmen das einfach noch mit hinein. Da es die M\u00f6glichkeit gibt, weitere Fragen zur Kabinettssitzung zu stellen, hat die Frau Staatssekret\u00e4rin das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":44,"sitzung":87,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann hierzu erg\u00e4nzen: In der Tat ist es so, dass das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales einen Vorschlag unterbreitet hat, der die Einrichtung eines weiteren Fonds zur Folge haben w\u00fcrde. Wir argumentieren, dass das notwendig ist, weil wir die Zielgruppe, die Sie zutreffend beschrieben haben, bisher noch gar nicht im Blick hatten. Das sind jene, die nicht in Einrichtungen der Jugendhilfe waren, sondern in Einrichtungen, die im Grunde genommen anderen Personenkreisen galten.\n\nDazu gibt es einen Vorschlag. Sie wissen sicherlich, dass dieser Vorschlag in der ASMK, also der Konferenz der Arbeits- und Sozialminister der Bundesl\u00e4nder, diskutiert worden ist. Dort hat man mehrfach beraten. Im Grunde genommen ist dieser Prozess noch nicht abgeschlossen. Wir setzen sehr darauf, dass er zu einem positiven Ergebnis kommt.\n\nDie gute Nachricht ist, dass die Kirchen ihre Bereitschaft zur Zusammenarbeit signalisiert haben. Sie sind an einigen Stellen Rechtsnachfolger oder Tr\u00e4ger dieser Einrichtungen gewesen. Insofern bin ich zuversichtlich, dass wir in absehbarer Zeit eine L\u00f6sung anbieten k\u00f6nnen, die allerdings der Einschr\u00e4nkung unterliegt, die Frau Ministerin Schwesig schon so treffend beschrieben hat: Eine solche L\u00f6sung kann entstandenes Unheil nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Sie erm\u00f6glicht eine kleine materielle Anerkennung oder Entsch\u00e4digung. Wesentlich ist ganz sicher auch f\u00fcr diesen Personenkreis der Prozess des Gespr\u00e4chs und der Beratung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":45,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall. Gibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":46,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne von der Bundesregierung wissen, welche Entscheidungen die Bundesregierung nach den Ank\u00fcndigungen des Bundesinnenministers in Sachen Kirchenasyl vorbereitet, um hier \u00c4nderungen vorzunehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":47,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wer kann oder will f\u00fcr die Bundesregierung sprechen? - Herr Staatssekret\u00e4r Krings.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":48,"sitzung":87,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich gerne tun,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":49,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich muss die Ministerin reden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":50,"sitzung":87,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"wenn die Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin damit einverstanden ist, dass ich antworte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":51,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich redet das Kanzleramt oder die Ministerin! Wir sind ja noch in der Regierungsbefragung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":52,"sitzung":87,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich kann das anbieten. Das muss aber von h\u00f6herer Stelle entschieden werden. Ich gebe einfach einmal eine Antwort. Vielleicht sind Sie ja damit einverstanden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":53,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage ist ja, ob die Bundesregierung in irgend-einer Weise sprechf\u00e4hig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":54,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist wohl unstreitig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":55,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das war die Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":56,"sitzung":87,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Also, ich bin sprechf\u00e4hig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":57,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Mir wurde einfach nichts angezeigt. - Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677755,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":87,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Also, ich kann Ihnen die Sorge nehmen: Die Bundesregierung ist jederzeit sprechf\u00e4hig. Das Thema Kirchenasyl war kein Thema in der heutigen Kabinettssitzung. Weil ich wei\u00df, dass das viele umtreibt, w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar, wenn Sie damit einverstanden w\u00e4ren, dass der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r aus dem Innenministerium zur aktuellen Entwicklung berichtet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":59,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, damit bin ich einverstanden! Es geht ja um die Sache!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":60,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Sache mit der Sprechf\u00e4higkeit ist jetzt nicht weg!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":61,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, dann machen wir das so.\n\nIm \u00dcbrigen, nur zur Erkl\u00e4rung: Wir sind zurzeit in einem Kl\u00e4rungsprozess, wie die Regierungsbefragung zuk\u00fcnftig stattfindet. Richtig ist, dass f\u00fcr diesen letzten Punkt der Regierungsbefragung die Bundesregierung jeweils selbst entscheidet, wem sie das Wort gibt. Aber das l\u00f6st sich ja gerade auf. - Herr Staatssekret\u00e4r Krings.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":62,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also ist das Kanzleramt nicht sprechf\u00e4hig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":63,"sitzung":87,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin jetzt auch sprechf\u00e4hig; das Mikrofon ist an. - Frau Kollegin, der Bundesinnenminister hat auf die bestehende Rechtslage hingewiesen; ein Kirchenasyl ist in der Rechtsordnung nicht vorgesehen. Insofern gibt es keine Entscheidungen, die zu veranlassen sind, sondern es war ein Hinweis auf die bestehende Rechtslage, die nat\u00fcrlich auch keine weiteren Entscheidungen nach sich zieht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":64,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also war das eigentlich nur ein bisschen \u00d6ffentlichkeitsarbeit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":65,"sitzung":87,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber schlechte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":66,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich wollte es nur noch einmal feststellen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":67,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Regierungsbefragung. Ich danke allen Beteiligten hier im Haus.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache18\/4043\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die Frage 1 des Kollegen Volker Beck wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Frage 2 des Kollegen Andrej Hunko und die Frage 3 der Kollegin Heike H\u00e4nsel werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Hier sollen die Frage 4 der Kollegin Erika Steinbach, die Frage 5 der Kollegin Veronika Bellmann sowie die Fragen 6 und 7 der Kollegin Sabine Zimmermann ebenso schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Peter Bleser zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 8 des Kollegen Friedrich Ostendorff soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen damit zur Frage 9 der Kollegin Steffi Lemke:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Ergebnissen des Indikatorenberichtes zur Strategie der biologischen Vielfalt 2014 mit Blick auf die anstehende Novellierung der D\u00fcngeverordnung sowie die \u00c4nderung des D\u00fcngegesetzes, und wird sie den im Referentenentwurf vorgeschlagenen Grenzwert f\u00fcr den erlaubten Stickstoff\u00fcberschuss anpassen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14256,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":68,"sitzung":87,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Kollegin Lemke, wie bereits in dem von Ihnen angesprochenen Indikatorenbericht angef\u00fchrt ist, gibt es in Betrieben mit \u00e4hnlicher Produktionsstruktur eine hohe Bandbreite bei der Berechnung der N\u00e4hrstoffsalden und damit auch erhebliche Potenziale zur Verbesserung der Effizienz der Stickstoffnutzung und zur Verringerung von N\u00e4hrstoffverlusten in die Umwelt.\n\nDie Bundesregierung geht davon aus, dass durch die vorgesehenen \u00c4nderungen der D\u00fcngeverordnung hier erhebliche Fortschritte erzielt werden k\u00f6nnen. Beispielhaft m\u00f6chte ich Ihnen folgende Ma\u00dfnahmen darstellen: Konkretisierung und bundeseinheitliche Regelung der D\u00fcngebedarfsermittlung f\u00fcr Stickstoff auf Acker- und Gr\u00fcnland; Einbeziehung aller organischen und organisch-mineralischen D\u00fcngemittel, einschlie\u00dflich der G\u00e4rreste pflanzlichen Ursprungs, in die nach EG-Nitratrichtlinie einzuhaltende Obergrenze von 170 Kilogramm Stickstoff je Hektar im Durchschnitt des Betriebes; Verl\u00e4ngerung der Zeitr\u00e4ume, in denen keine stickstoffhaltigen D\u00fcngemittel aufgebracht werden d\u00fcrfen; Ausweitung der Mindestabst\u00e4nde f\u00fcr die Stickstoff- und Phosphatd\u00fcngung in der N\u00e4he von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern und auf Fl\u00e4chen mit Hangneigung zu Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern; L\u00e4ndererm\u00e4chtigung zur Regelung zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen in besonders mit Nitrat belasteten Gebieten.\n\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt keinen Grenzwert f\u00fcr einen erlaubten Stickstoff\u00fcberschuss, sondern einen Kontrollwert f\u00fcr die Differenz von Zu- und Abfuhr im N\u00e4hrstoffvergleich. Laut Referentenentwurf soll dieser ab dem Jahr 2018 auf 50 Kilogramm abgesenkt werden. Ob sich hierzu im Laufe der noch andauernden Abstimmungen \u00c4nderungen ergeben, wird sich zeigen.\n\nIm \u00dcbrigen wird die Bundesregierung mit der Novelle der D\u00fcngeverordnung den N\u00e4hrstoffvergleich weiterentwickeln. Dabei wird insbesondere die Berechnung der N\u00e4hrstoffabfuhr von Grundfutterfl\u00e4chen zuk\u00fcnftig \u00fcber die N\u00e4hrstoffaufnahme der Tiere aus dem Grundfutter erfolgen. Damit ist eine genauere Abbildung der innerbetrieblichen Stoffstr\u00f6me m\u00f6glich.\n\nIm Entwurf ist weiter vorgesehen, ab dem 1. Januar 2018 schrittweise eine Bilanzierung der N\u00e4hrstoffzufuhr und -abfuhr f\u00fcr den Gesamtbetrieb zun\u00e4chst f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Betriebe mit hohem Viehbesatz einzuf\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":69,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":70,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr den Versuch der Beantwortung meiner Frage. Ich nenne es einmal so, weil Sie meiner Meinung nach ziemlich genau daran vorbeigesch\u00fcrft sind. Meine Frage war, ob - vor allem im Landwirtschaftsministerium, das sich gegenw\u00e4rtig mit dem Umweltministerium \u00fcber die D\u00fcngeverordnung streitet - aus dem Indikatorenbericht zur Biodiversit\u00e4t, in dem ganz klar dargelegt wird, dass die Verg\u00fcllung unserer Landschaft durch die Landwirtschaft ein Riesenproblem darstellt und wir gravierende Probleme mit dem Trinkwasser haben, Konsequenzen gezogen werden. Angesichts dessen, dass Sie jetzt in Kenntnis des Indikatorenberichtes darstellen, dass Sie eine Hoftorbilanz erst ab 2018 erw\u00e4gen, wiederhole ich meine Frage, ob Sie Konsequenzen aus dem Indikatorenbericht ziehen, in dem dargelegt wird, dass das Landwirtschaftsministerium mit den gegenw\u00e4rtigen Strategien das Ziel der Biodiversit\u00e4tsstrategie nicht erf\u00fcllen kann, bis 2020 den Verlust an biologischer Vielfalt zu stoppen. Das ist - da brauchen wir nicht um den hei\u00dfen Brei herumzureden - der Konflikt, der gegenw\u00e4rtig zwischen den beiden H\u00e4usern ausgetragen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":71,"sitzung":87,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Lemke, Streit in der Sache ist nichts Negatives, weil es um das Finden des richtigen Weges geht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":72,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie sch\u00f6n gesagt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":73,"sitzung":87,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"- Das mache ich \u00f6fter so.\n\nDie Frage ist doch, wie wir jetzt zeitlich vorgehen. Wir haben die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung Ende Januar abgeschlossen. Uns liegen \u00fcber 50 Anregungen von Verb\u00e4nden, auch \u00d6koverb\u00e4nden, und elf Stellungnahmen von L\u00e4ndern vor, die jetzt mit dem Umweltministerium, aber auch mit den L\u00e4ndern beraten werden. In K\u00fcrze steht ein Termin auf Staatssekret\u00e4rsebene an, um die verschiedenen Anregungen zu bewerten und Entscheidungen vorzubereiten. Dann werden wir im Sinne des von Ihnen gew\u00fcnschten Zieles die entsprechenden Entscheidungen treffen, die auch die im Indikatorenbericht aufgezeigten Probleme zu beseitigen helfen. Ich will aber darauf hinweisen, dass in diesem Bericht auch schon ein Fortschritt aufgezeigt worden ist, der in den letzten zehn Jahren erzielt wurde. Er reicht zwar noch nicht aus - es gibt innerhalb Deutschlands unterschiedliche Schwerpunkte -, aber wir haben keine fl\u00e4chendeckende Problematik.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":74,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":75,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sicherlich eine Interpretationsfrage. Dazu, dass wir zusammen mit Malta die h\u00f6chsten Stickstoffbelastungen im Grundwasser haben, kann man zwar sagen, das sei kein fl\u00e4chendeckendes Problem; man kann aber auch sagen: Wir haben ein gravierendes Problem.\n\nWenn ich Sie richtig verstanden habe, haben Sie mir gerade versprochen, dass Sie im Sinne meiner Fragestellung den gegenw\u00e4rtigen Entwurf der D\u00fcngeverordnung \u00fcberarbeiten wollen. So haben Sie sich eben ausgedr\u00fcckt. Ich wei\u00df nicht, ob das willentlich passiert ist. Denn das hie\u00dfe, dass Sie am urspr\u00fcnglichen Entwurf tats\u00e4chlich noch relevante \u00c4nderungen vornehmen m\u00fcssten. Der Indikatorenbericht ist, zumindest in den Details, erst nach der Vorlage des Entwurfs der \u00d6ffentlichkeit und der Bundesregierung zur Kenntnis gelangt. Er schl\u00e4gt Alarm, was die Nitratbelastung des Grundwassers, aber auch der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser anbetrifft, und er macht deutlich, dass der Handlungsbedarf in diesem Bereich gr\u00f6\u00dfer ist, als Sie ihn bisher bei Ihrer D\u00fcngeverordnung zugrunde gelegt haben.\n\nIch bleibe beim Thema Hoftorbilanz ab 2018. Ich bleibe aber auch bei einem so konkreten Detail wie der Frage, ob auf tauenden B\u00f6den G\u00fclle aufgebracht werden darf, mit der Folge, dass wesentlich mehr G\u00fclle abflie\u00dft, wenn Sie diese Praxis beibehalten. Es geht um eine Forderung der EU-Kommission an die Bundesregierung wegen der Verletzung der Nitratrichtlinie bzw. wegen eines Vertragsverletzungsverfahrens, die in Ihrem Entwurf nicht ber\u00fccksichtigt worden ist. Meine konkrete Frage ist: Werden Sie die Regelung zu den tauenden B\u00f6den \u00e4ndern? Werden Sie tats\u00e4chlich noch \u00c4nderungen an der D\u00fcngeverordnung vornehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":76,"sitzung":87,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Wie ich schon berichtet habe, geht es nun darum, mit welchen Ma\u00dfnahmen wir die angestrebten Ziele erreichen k\u00f6nnen. Hier gibt es unterschiedliche fachliche Vorstellungen und Strategien, aber auch belegbare Ver\u00e4nderungsnotwendigkeiten. Die \u00f6kologischen Anbauverb\u00e4nde zum Beispiel haben uns gebeten, das Aufbringen von Festmist auch noch im Winter zu erlauben. Das m\u00f6chte die Europ\u00e4ische Kommission nicht mehr zulassen. Da braucht man etwas mehr Fachverstand; den m\u00f6chte ich Ihnen nicht absprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":77,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke! Ich habe eine Ausbildung in diesem Bereich, wie Sie wissen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":78,"sitzung":87,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"- Das wei\u00df ich, Frau Lemke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":79,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Bleser!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":80,"sitzung":87,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Wir ringen zurzeit um eine L\u00f6sung. Wir liegen auf jeden Fall im Zeitplan. Es muss praktikabel sein, ohne b\u00fcrokratischen Mehraufwand. Aber die Zielsetzung ist unstrittig. Die Ziele werden wir auch erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":81,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Meiwald das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":82,"sitzung":87,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Bleser, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen.\n\nIch bin froh, dass Sie sagen, dass wir in der Zielsetzung gar nicht weit voneinander entfernt sind. Frau Lemke hat darauf hingewiesen, dass der Indikatorenbericht warnende bzw. sogar alarmierende Rufe beinhaltet. Die Wasserversorger zum Beispiel machen sich massiv Sorgen. Zudem gibt es das EU-Vertragsverletzungsverfahren, das Anlass f\u00fcr die jetzige Novelle ist. Deswegen stellt sich mir die Frage, warum Sie den Stickstoff\u00fcberschuss erst ab 2018 auf 50 Kilogramm pro Hektar absenken wollen. Alle fachlich befassten Beh\u00f6rden versuchen, wieder einen proaktiven Verbesserungszustand zu erreichen, und sind der Auffassung, dass man 2018 schon sehr viel weiter sein muss. Wie begr\u00fcnden Sie, dass Sie damit erst 2018 anfangen wollen, oder sehen Sie im Rahmen der weiteren Verhandlungen noch M\u00f6glichkeiten, das zu beschleunigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":83,"sitzung":87,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Der Entwurf sieht zum Beispiel vor, dass alle organischen D\u00fcnger, auch G\u00e4rreste, bei den Obergrenzen ber\u00fccksichtigt werden. Schon das f\u00fchrt zu einer Reduzierung der aufzubringenden Gesamtmenge. Dar\u00fcber hinaus wollen wir die Kontrollwerte, die in der Natur beispielsweise aufgrund der Witterung nicht exakt vo-rauszusagen sind, im Hinblick auf die \u00dcbersch\u00fcsse weiter zur\u00fcckf\u00fchren. Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr schnelles Handeln wird man in der Praxis eine einigerma\u00dfen anwendbare \u00dcbergangsfrist brauchen. Ob das 2018 oder fr\u00fcher der Fall sein wird, wird sich herausstellen. Aber ich denke, dass 2018 schon ambitioniert genug ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":84,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht schnell!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":85,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Fragen 10 und 11 der Kollegin H\u00f6ger sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Frage steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 12 des Kollegen Matthias Gastel auf:\n\nTrifft es nach Kenntnis der Bundesregierung zu, dass die Stuttgart-21-Planung f\u00fcr den Fildertunnel - Planfeststellungsabschnitt 1.2 - erst seit wenigen Tagen zus\u00e4tzlich zum bisher vorgesehenen Zugsicherungssystem ETCS - European Train Control System - auch die konventionelle Technik f\u00fcr S-Bahnen umfasst, obwohl dieser Tunnel seit langem als Ausweichstrecke f\u00fcr den S-Bahn-Verkehr f\u00fcr den Fall einer Sperrung des S-Bahn-Tunnels zwischen den Haltestellen \u201e\u00d6sterfeld\u201c und \u201eHauptbahnhof\u201c vorgesehen ist, der Tunnel aber ohne die herk\u00f6mmliche Technik von den S-Bahnen gar nicht genutzt werden kann, und wer tr\u00e4gt nach Kenntnis der Bundesregierung die Mehrkosten f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Ausstattung des Tunnels mit konventioneller Zugsicherungstechnik?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":86,"sitzung":87,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich beantworte die Frage wie folgt: Die Aussage ist nach Angaben der Deutschen Bahn AG nicht zutreffend. Im Zuge der Schlichtung zu Stuttgart 21 wurde die signaltechnische Ausstattung dargelegt. Im Schlichterspruch wurde zur flexiblen Nutzung der gesamten neu errichteten Hochgeschwindigkeitsinfrastruktur die volle Doppelausr\u00fcstung mit Ks-Signaltechnik und ETCS gefordert. Die Ks-Signaltechnik gestattet, das gesamte Netz direkt mit allen Regional- und S-Bahnz\u00fcgen zu befahren. Diese Forderung des Schlichters f\u00fchrte zur Entscheidung f\u00fcr die Umplanung der Signaltechnik am 9. Dezember 2012. Seit diesem Zeitpunkt werden alle Signaltechnikplanungen f\u00fcr den Bereich des Knoten Stuttgart, also auch f\u00fcr den Fildertunnel, mit der Doppelausr\u00fcstung ETCS und Ks-Signaltechnik durchgef\u00fchrt. Damit ist f\u00fcr St\u00f6rungsf\u00e4lle signaltechnisch eine vollkommen flexible Umleitung der Regional- und S\u001eBahnz\u00fcge im gesamten Streckennetz m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":87,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":88,"sitzung":87,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, meine erste Nachfrage bezieht sich auf den Planfeststellungsbeschluss aus dem Jahr 2005. Schon damals waren beide Signaltechniken vorgeschrieben, also nicht erst seit dem Schlichterspruch. Warum kam das deutlich sp\u00e4ter?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":89,"sitzung":87,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Die Angaben, die ich Ihnen gemacht habe, stammen von der DB AG, da es sich um ein eigenwirtschaftliches Projekt der Deutschen Bahn handelt und nicht um ein Projekt des Bedarfsplans.\n\nDamals ist nach dem Schlichterspruch entschieden worden, dass man zur Redundanz aller Strecken dann eben auch beide Sicherungstechniken einf\u00fchrt, was ich auch sehr begr\u00fc\u00dfe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":90,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":91,"sitzung":87,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich habe eine zweite Frage an die Bundesregierung. Was h\u00e4lt denn die Bundesregierung davon, f\u00fcr S-Bahnen die ETCS-Technik zu verwenden? Gibt es Ihres Wissens diese Technik in S-Bahnen in Deutschland oder in anderen Metropolregionen Europas bereits jetzt, und welche Erfahrungen gibt es dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":92,"sitzung":87,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Ob es das in anderen Metropolregionen Europas gibt, kann ich Ihnen nicht beantworten. Das w\u00fcrde ich gerne schriftlich nachreichen.\n\nSicherlich ist es sinnvoll, wenn man Strecken mit beiden Techniken ausstattet, sodass bei Redundanz aller Strecken, zum Beispiel f\u00fcr eine notwendige Umfahrung bei St\u00f6rungen an einer Strecke, auch eine andere Strecke benutzt werden kann. Das macht verkehrstechnisch Sinn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":93,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 13 und 14 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 15 der Kollegin Steffi Lemke auf:\n\nWie beurteilt die Bundesregierung das Fehlen eines Fischerei-Indikators im Indikatorenbericht zur Strategie der biologischen Vielfalt 2014?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":94,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Lemke, ein erster Vorschlag f\u00fcr einen Indikator zur Meeresfischerei wurde im Rahmen eines Forschungs- und Entwicklungsvorhabens von PAN, Planungsb\u00fcro f\u00fcr angewandten Naturschutz, in M\u00fcnchen in Zusammenarbeit mit GEOMAR, dem Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Ozeanforschung, in Kiel entwickelt. Auf der Basis dieses Vorschlags haben das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit und das Bundesamt f\u00fcr Naturschutz eine Diskussion mit den Fischereiforschungsinstituten des Th\u00fcnen-Instituts, dem Institut f\u00fcr Seefischerei in Hamburg und dem Institut f\u00fcr Ostseefischerei in Rostock und dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft begonnen. Der Indikator hat daraufhin mehrere Modifikationen erfahren. Die Arbeiten hieran konnten aber wegen noch offener methodischer und inhaltlicher Fragen und Defizite bei den Daten noch nicht abgeschlossen werden.\n\nDer Diskussionsprozess wird mit dem Ziel fortgef\u00fchrt, in den n\u00e4chsten Indikatorenbericht einen wissenschaftlich abgesicherten, aussagekr\u00e4ftigen Indikator zur Meeresfischerei aufzunehmen. Es wird auch erwartet, dass bis dahin die offiziellen Festlegungen der Referenzwerte zur Biomasse und H\u00e4ufigkeit f\u00fcr weitere kommerziell genutzte Best\u00e4nde durch den ICES, International Council for the Exploration of the Sea, vorliegen. Au\u00dferdem sollen bei der weiteren inhaltlichen und methodischen Ausgestaltung des Indikators die Erkenntnisse, die bei der aktuellen Entwicklung von Indikatoren im Zusammenhang mit der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie gewonnen werden, ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":95,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":96,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Antwort. - Wir sind im Prinzip bei dem gleichen Themenkomplex wie bei meiner vorhergehenden Frage. Da gab es zwischen dem Landwirtschaftsministerium und dem Umweltministerium einen Dissens in der Frage des notwendigen und machbaren Meeresschutzes.\n\nHielten Sie es denn nicht f\u00fcr notwendig, wenn wir \u00fcber die Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie reden, tats\u00e4chlich auch einen Indikator f\u00fcr die biologische Vielfalt zur Verf\u00fcgung zu haben? Es ist das gr\u00f6\u00dfte Problem, dass in den Meeresschutzgebieten nach wie vor keine Schutzma\u00dfnahmen von der Bundesregierung umgesetzt worden sind und wir keine Fischerei-Indikatoren bzw. Messstellen haben, um eine Bewertung vorzunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":97,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, ich denke, auf europ\u00e4ischer Ebene, auch bei der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie, bestehen Zielkonflikte zwischen der Fischerei und der Biodiversit\u00e4t, die wir gemeinsam angehen m\u00fcssen. Wir pr\u00fcfen, welche Erkenntnisse wir gewinnen k\u00f6nnen, um L\u00f6sungen nachher umzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":98,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine sch\u00f6ne Antwort, die um den real existierenden Konflikt elegant herumgeht. Das Hauptproblem ist doch, dass sich das Landwirtschaftsministerium hinter der europ\u00e4ischen Ebene versteckt und sagt: Wir k\u00f6nnen f\u00fcr die biologische Vielfalt im Rahmen der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie nur etwas auf europ\u00e4ischer Ebene tun; wir k\u00f6nnen alles, was Fischerei anbetrifft, nur europ\u00e4isch regeln. - Das ist faktisch falsch, weil andere europ\u00e4ische Staaten nationale Regelungen erlassen haben. Deshalb sage ich: Man versteckt sich einfach nur hinter der europ\u00e4ischen Ebene.\n\nIch bleibe dabei, dass es hilfreich w\u00e4re, wenn wir \u00fcber den Einfluss der Fischerei auf die biologische Vielfalt im Meer mehr w\u00fcssten, wenn es einen Indikator daf\u00fcr g\u00e4be, wenn es eine aussagekr\u00e4ftige Information dar\u00fcber g\u00e4be, die Ihnen in der Auseinandersetzung mit dem Landwirtschaftsministerium helfen k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":99,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe gerade schon gesagt, dass wir einen solchen Indikator erarbeiten und dass er bis zum n\u00e4chsten Bericht vorliegen soll. Insofern gehen wir mit dem Problem auf nationaler Ebene durchaus entsprechend um.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":100,"sitzung":87,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir werden weiter dr\u00fcber diskutieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":101,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 16 des Kollegen Movassat soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 17 des Kollegen Peter Meiwald auf:\n\nWelche konkreten Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, um den Anteil von Mehrweg- und \u00f6kologisch vorteilhaften Einweggetr\u00e4nkeverpackungen (M\u00f6vE) von 47 Prozent im Jahr 2012 (Quelle: Gesellschaft f\u00fcr Verpackungsmarktforschung mbH - GVM, 2014) auf die in der Verpackungsverordnung angestrebten 80 Prozent zu erh\u00f6hen, angesichts der Ank\u00fcndigung von Coca-Cola, aus dem Mehrwegsystem aussteigen zu wollen (Quelle: Frankfurter Rundschau vom 17. Februar 2015 \u201eCoca-Cola schafft Mehrweg ab\u201c)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":102,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Meiwald, mit dem Mehrwegsystem in Deutschland existiert sicherlich ein \u00f6kologisches Vorzeigeprojekt. Insoweit nimmt die Bundesregierung den von Coca-Cola beabsichtigten Ausstieg aus dem Mehrwegsystem bei 1,5-Liter-Gebinden und bei 0,5-Liter-Gebinden mit Sorge zur Kenntnis.\n\nDie Bundesregierung hat das Mehrwegsystem in der Vergangenheit wiederholt durch rechtliche Initiativen und durch die Unterst\u00fctzung von Werbema\u00dfnahmen gef\u00f6rdert. Insbesondere hat die Bundesregierung bereits in der letzten Legislaturperiode erg\u00e4nzend zur Pfandpflicht f\u00fcr \u00f6kologisch nicht vorteilhafte Einweggetr\u00e4nkever-packungen eine Verordnung zur Hinweispflicht des -Handels beim Vertrieb bepfandeter Einweg- und Mehrweggetr\u00e4nkeverpackungen vorgelegt. Durch eine Verbesserung der Transparenz f\u00fcr die Verbraucher und Verbraucherinnen sollen diese die M\u00f6glichkeit erhalten, bei einem Einkauf bewusst zwischen Einweg- und Mehrweggetr\u00e4nkeverpackungen zu unterscheiden.\n\nDie Bundesregierung entspricht damit auch einem ausdr\u00fccklichen Wunsch der Umweltverb\u00e4nde und der Verbraucherverb\u00e4nde. Die Verordnung liegt seit dem Fr\u00fchjahr 2013 dem Bundesrat zur Zustimmung vor. Die Bundesumweltministerin hat ihre Kolleginnen und Kollegen in den L\u00e4ndern aufgefordert, dieser Verordnung zuzustimmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":103,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage, Herr Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":104,"sitzung":87,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter. - Es freut mich zun\u00e4chst einmal, dass auch Sie es positiv, als Erfolgsgeschichte f\u00fcr Deutschland sehen, dass es hier \u00fcberhaupt noch einen Anteil der Mehrwegverpackung gibt. Trotzdem m\u00fcssen wir uns zunehmend einer Diskussion \u00fcber die \u00f6kologische Vorteilhaftigkeit des Mehrwegsystems stellen. Es hat im Jahr 2002 die letzte unabh\u00e4ngige Studie des Umweltbundesamtes dazu gegeben. Mittlerweile gibt es einige Interessenvertreter der Einwegbranche, die infrage stellen, ob die \u00f6kologische Vorteilhaftigkeit des Mehrwegsystems heute eigentlich noch gegeben ist. Deswegen meine Nachfrage: Beurteilt die Bundesregierung wie wir Gr\u00fcne, die Umweltverb\u00e4nde und auch das UBA Mehrwegsysteme heute immer noch als \u00f6kologisch vorteilhaft und als den eindeutig besseren Weg, den wir anstreben m\u00fcssen, um die Zielvorgaben der Verpackungsverordnung wieder erreichen zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":105,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Die Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung zur \u00f6kologischen Vorteilhaftigkeit von bestimmten Getr\u00e4nkeverpackungen beruht nat\u00fcrlich auf \u00d6kobilanzuntersuchungen, die den einschl\u00e4gigen nationalen wie auch internationalen Normen entsprechen und die auch vom Umweltbundesamt gepr\u00fcft und bewertet sind. Diese Studien belegen die grunds\u00e4tzliche \u00f6kologische Vorteilhaftigkeit von Mehrwegflaschen. Dabei erweisen sich Mehrwegflaschen aus PET jeweils als die \u00f6kologisch g\u00fcnstigere Verpackung. Einige Einweggetr\u00e4nkeverpackungen schneiden in den vorliegenden \u00d6kobilanzen allerdings im Vergleich zu Glasmehrwegflaschen vergleichbar gut ab. Deshalb sind in der Verpackungsverordnung \u00f6kologisch vorteilhafte Einweggetr\u00e4nkeverpackungen von der Pfandpflicht befreit.\n\nBei der Beurteilung der \u00f6kologischen Effekte einer Verpackung spielt das Recycling zwar eine wesentliche Rolle, aber nicht die allein ausschlaggebende; vielmehr ist wirklich der gesamte Lebensweg einer Verpackung zu betrachten. Die Studien aus dem Jahr 2010 haben gezeigt, dass sich das Recycling der im Pfandsystem sortenrein zur\u00fcckgenommenen PET-Flaschen positiv auf deren \u00f6kologische Bewertung auswirkt.\n\nSie sehen: Wir besch\u00e4ftigen uns sehr intensiv damit und bleiben auch da bei der Bewertung nicht stehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":106,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":107,"sitzung":87,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Daran schlie\u00dft sich meine Nachfrage an, ob Sie vorhaben, \u00fcber das Umweltbundesamt einmal wieder eine generelle neue Bewertung vornehmen zu lassen, ob das schon in Arbeit ist oder in welchem Zeitrahmen wir da mit neuen Ergebnissen rechnen k\u00f6nnen, um wieder entsprechend Druck in die gesellschaftliche Diskussion bringen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":108,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Die gesellschaftliche Diskussion - wenn ich das so anmerken darf - ist nat\u00fcrlich durch die aktuelle Ank\u00fcndigung von Coca-Cola sehr wohl in Gang gekommen. Das schafft auch noch einmal Bewusstsein in dieser Frage.\n\nDen vorliegenden \u00d6kobilanzstudien liegen teilweise unterschiedliche Methoden und Annahmen zugrunde. Im Auftrag des Umweltbundesamts wird zurzeit vom IFEU-Institut in Heidelberg ein Vorhaben zur Pr\u00fcfung und Aktualisierung der \u00d6kobilanzen f\u00fcr Getr\u00e4nkeverpackungen durchgef\u00fchrt. Die \u00d6kobilanzen werden verglichen, bewertet; Ziel sind einheitliche Bewertungsans\u00e4tze.\n\nIm Rahmen dieses Vorhabens wurden methodische Vorgaben f\u00fcr zuk\u00fcnftige \u00d6kobilanzen f\u00fcr Getr\u00e4nkeverpackungen erarbeitet und vorliegende Erkenntnisse aktualisiert. Ein Kreis von relevanten Akteuren aus Indus-trie-, Umwelt- und Verbraucherschutzverb\u00e4nden hat dieses Vorhaben begleitet; es fand also nicht im stillen K\u00e4mmerlein statt. Das Vorhaben wird in K\u00fcrze abgeschlossen. Es handelt sich dabei aber nicht um eine umfassende neue \u00d6kobilanz, also nicht um eine Studie UBA III, mit der die Ergebnisse fr\u00fcherer Studien revidiert w\u00fcrden. F\u00fcr eine solche umfassende neue Bewertung ist derzeit kein Anlass zu erkennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":109,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 18 des Kollegen Peter Meiwald:\n\nWelche Umwelt- und Arbeitsplatzeffekte erwartet die Bundesregierung bei einem Ausstieg des Marktf\u00fchrers f\u00fcr Erfrischungsgetr\u00e4nke, Coca-Cola, aus Mehrweggetr\u00e4nkever-packungen bei 0,5- und 1,5-Liter-Flaschen, wie er in der letzten Woche vom Konzern angek\u00fcndigt wurde, und von einem kompletten Ausstieg von Coca-Cola aus allen Mehrweggetr\u00e4nkeverpackungen, wie er von den Umweltverb\u00e4nden mittelfristig erwartet wird (Quelle: ebenda)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":110,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Meiwald, grunds\u00e4tzlich tragen Mehrwegflaschen zur Abfallvermeidung bei, und sie schneiden in gesamt\u00f6kologischen Untersuchungen nach wie vor besser ab als Einweggetr\u00e4nkeverpackungen. Das gilt insbesondere f\u00fcr Mehrwegflaschen aus Kunststoff - ich hatte das vorhin schon genannt -, insbesondere also die PET-Flasche. Eine Prognose der \u00f6kologischen Auswirkungen einer teilweisen Umstellung des Sortiments eines bestimmten Unternehmens, so wie das besagte Unternehmen sie angek\u00fcndigt hat, ist der Bundesregierung im Moment nicht m\u00f6glich. Mit Blick auf die angek\u00fcndigte Umstellung ist im \u00dcbrigen nicht absch\u00e4tzbar, welcher Teil der aufgelisteten Mehrwegflaschen durch andere Mehrwegflaschen substituiert wird und welcher Teil durch Einweggebinde; es gibt da unterschiedliche Annahmen, auch vom Hersteller selber. Von der bereits genannten Hinweispflicht wird ein Anreiz ausgehen, auf Mehrwegflaschen zu setzen.\n\nEine Prognose etwaiger Arbeitsplatzeffekte bei einer teilweisen oder vollst\u00e4ndigen Umstellung des Sortiments eines bestimmten Unternehmens von Mehrwegflaschen auf Einwegsysteme ist der Bundesregierung derzeit nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":111,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":112,"sitzung":87,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Den Optimismus, dass es eine Substitution durch andere Mehrwegsysteme geben wird, teile ich nicht ganz. Im Gegenteil: Wir machen uns eigentlich gro\u00dfe Sorgen, dass bei dem Konzern am Ende des Tages die 1-Liter-Flasche ebenfalls durch ein Einwegangebot substituiert wird. Insofern besch\u00e4ftigt uns nat\u00fcrlich weiterhin die Frage, inwieweit dadurch auch Auswirkungen auf die Arbeitspl\u00e4tze zu bef\u00fcrchten sind, nicht nur bei dem Konzern selbst, sondern auch in Handel und Logistik. Es w\u00e4re f\u00fcr uns schon von Interesse, ob sich Ihr Ministerium Gedanken dar\u00fcber macht, in welcher Form - \u00fcber die Hinweispflicht hinaus - Ma\u00dfnahmen ergriffen werden k\u00f6nnen, um den eigentlich auch nach wie vor gesetzlich vorgeschriebenen Mehrweganteil wieder zu erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":113,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Meiwald, ich bin weder optimistisch noch pessimistisch. Es gilt, abzuwarten. Wenn der Fall eintritt, wird das Bundesumweltministerium sehr genau beobachten, welche Entwicklung sich abzeichnet, und gegebenenfalls entsprechende Ma\u00dfnahmen ergreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":114,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":115,"sitzung":87,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche \u00f6kologischen Vorteile der Mehrwegsysteme w\u00fcrden Sie denn in den Diskussionen, jetzt insbesondere auch mit der Branche, besonders in den Vordergrund stellen, und welche k\u00f6nnten dabei als Argumentationshilfe dienen, um die \u00dcberzeugung durchzusetzen, dass wieder mehr auf Mehrwegsysteme gesetzt werden soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":116,"sitzung":87,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Meiwald, es w\u00e4re jetzt einfach wichtig, dass wir die Hinweispflicht im Handel tats\u00e4chlich umsetzen, damit der Verbraucher schlussendlich klar und deutlich, auch sehr schnell wahrnehmbar, sieht, was er, wenn er ins Regal greift, tats\u00e4chlich kauft - ein Einweg- oder ein Mehrwegprodukt. Insofern legen wir Wert darauf, dass das jetzt als erster Schritt umgesetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":117,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 19 und 20 des Kollegen Krischer sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 21 der Kollegin Kathrin Vogler auf:\n\nWelche Vertreter deutscher Wirtschaftsunternehmen haben Uwe Beckmeyer, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, bei seinem j\u00fcngsten Indien-Besuch begleitet, und mit welchen Politikern auf der indischen Seite wurden Gespr\u00e4che gef\u00fchrt?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":118,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Vogler, die Reise meines Kollegen Uwe Beckmeyer bestand aus drei Teilen: Er hat erstens die Er\u00f6ffnung und den Ko-Vorsitz des 6. Deutsch-Indischen Energie-forums am 13. Februar gemacht. Er hat zweitens an einer Investitionskonferenz zu erneuerbaren Energien der indischen Regierung teilgenommen und hat dabei den Ausstellerbereich besucht. Er hat drittens eine Wirtschaftsdelegation zu Sicherheitstechnologien geleitet, die auch an dieser Reise teilgenommen hat.\n\nEs gab nun unterschiedliche Teilnehmer bei den unterschiedlichen Veranstaltungen.\n\nBei den Veranstaltungen zu erstens und zweitens, also beim Energieforum und bei der Investitionskonferenz zu erneuerbaren Energien, waren folgende deutsche Unternehmen dabei: Bosch, EXXERGY GmbH, 50Hertz, -Future Innovation, Hensel, IBC SOLAR, Nanak Consult-Holding GmbH, Solea Pinpoint Energy GmbH, STEAG, SunOyster, Siemens, Suntrace GmbH, Terrawatt Planungsgesellschaft mbH.\n\nBei der unter drittens genannten Unternehmung, also der Leitung der Wirtschaftsdelegation zu Sicherheitstechnologien, waren vonseiten der Unternehmen dabei: Airbus Defence and Space, Ambassadors Associates, Atlas Elektronik, Bosch Sicherheitssysteme, Diehl -Defence, DLR, Dr\u00e4gerwerk, German-European Security Association, Heckler & Koch, Horizon Group, SAP India, TKMS, T\u00dcV Rheinland AG, WEW Westerw\u00e4lder Eisenwerk.\n\nDann hatten Sie gefragt, mit wem der Kollege Gespr\u00e4che gef\u00fchrt hat. Das will ich Ihnen auch gerne vorlesen; das dauert aber einen Moment. Er hat geredet mit Herrn Piyush Goyal, Minister of State, Ministry of Power, mit Herrn Satish Kumar, Joint Secretary, Ministry of Power, mit Herrn Jain, Secretary, National Disaster Management Authority, Ministry of Home Affairs, mit Herrn Mohan Kumar, Secretary, Department of -Defence, Ministry of Defence, mit Herrn Mathur, Secretary, Department of Defence, Ministry of Defence, mit Herrn Inderjit Singh, Union Minister of State for Planning, Ministry of Defence, mit Herrn Somasundaran, Secretary, Ministry of Civil Aviation, mit Herrn Goyal, Home Secretary, Ministry of Home Affairs, mit Herrn Prasad, Additional Secretary, Ministry of Home Affairs, mit Frau Raje Scindia, Minster of Commerce, Industries and Employment, Government of Madhya Pradesh, mit Frau Ratna Prabha, Additional Chief Secretary, -Commerce and Industries Department, Government of Karnataka, und mit Herrn Mukherjee, Chief Secretary, Government of Karnataka.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":119,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor Sie das Wort zur ersten Nachfrage bekommen, m\u00f6chte ich Folgendes anmerken: Ich habe das allgemeine Interesse an der vollst\u00e4ndigen und ausf\u00fchrlichen Antwort der Frau Staatssekret\u00e4rin vorausgesetzt und deshalb die \u00dcberschreitung der Antwortzeit nat\u00fcrlich entsprechend toleriert. Ich bitte jetzt aber, sowohl die Nachfragen als auch die Antworten so zu gestalten, dass wir wieder auf die vereinbarte Zeit kommen. - Bitte, Kollegin Vogler.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":120,"sitzung":87,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich denke, das bekommen wir hin. - Wir haben mitbekommen, dass das Thema R\u00fcstungs- und Sicherheitstechnologie bei diesem Indien-Besuch offensichtlich eine gr\u00f6\u00dfere Rolle gespielt hat, als in der \u00f6ffentlichen Darstellung dieser Indien-Reise seitens des Ministeriums zum Ausdruck gekommen ist. Deshalb m\u00f6chte ich gerne nachfragen, welche Rolle das Thema \u201eR\u00fcstungslieferungen nach Indien\u201c beim Besuch des indischen Ministerpr\u00e4sidenten Modi zur Hannover Messe im April, beim geplanten Besuch von Ursula von der Leyen in Indien und bei der f\u00fcr den Herbst anstehenden Regierungskonsultation spielen wird. Ich glaube, das ist von allgemeinem Interesse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":121,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen leider nicht sagen, was die Frau Ministerin von der Leyen f\u00fcr Pl\u00e4ne hat und was Herr Modi auf der Hannover Messe machen will. Das entzieht sich leider meiner Kenntnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":122,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Frage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":123,"sitzung":87,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zu meiner zweiten Nachfrage: Wegen Korruptionsvorw\u00fcrfen des indischen Central Bureau of Investigation gegen eine Tochterfirma wurde das deutsche R\u00fcstungsunternehmen Rheinmetall auf eine schwarze Liste gesetzt und bis 2022 vom indischen R\u00fcstungsgesch\u00e4ft ausgeschlossen. Inzwischen gibt es weitere Vorw\u00fcrfe, wonach Rheinmetall einem indischen Lobbyisten 530 000 Euro zur Bestechung der Beh\u00f6rden gegeben haben soll, um das sozusagen aus dem Weg zu r\u00e4umen. Inwieweit haben das Thema Rheinmetall und die Streichung von Rheinmetall von der Blacklist beim Besuch des Staatssekret\u00e4rs eine Rolle gespielt, und hat sich die Bundesregierung daf\u00fcr eingesetzt, dass die indische Regierung ihre schwarze Liste der korrupten R\u00fcstungsunternehmen \u00fcberarbeitet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":124,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Nach meiner Kenntnis hat das Thema bei dem Besuch keine Rolle gespielt. Es gibt meiner Kenntnis nach auch keinen Einsatz der Bundesregierung gegen\u00fcber der indischen Regierung dahin gehend, irgendwelche \u00dcberarbeitungen vorzunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":125,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Str\u00f6bele das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":126,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe gerade mitbekommen, dass die Firma Heckler & Koch auch an den Gespr\u00e4chen beteiligt gewesen ist. Bestehen bei der Bundesregierung nicht Bedenken gegen\u00fcber der Firma Heckler & Koch, gegen die ein strafrechtliches Ermittlungsverfahren l\u00e4uft und von der gerade in den letzten Wochen immer neue Verfehlungen bei R\u00fcstungsexporten und der Einhaltung der gegebenen Zusagen \u00fcber die Verwendung der exportierten Waffen auch in der \u00d6ffentlichkeit bekannt geworden sind? So wurde festgestellt, dass Waffen, die entgegen der Absprachen von Heckler & Koch nach Mexiko geliefert worden sind, vermutlich sogar bei den Morden an mehr als 43 Studenten benutzt worden sind. Jedenfalls wurden sie auf der Polizeiwache in dem Ort gefunden, in dem die Studenten verschwunden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":127,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihre Frage nicht verstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":128,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist, ob die Bundesregierung nicht Bedenken hat, eine solche Firma an solchen Gespr\u00e4chen in Indien zu beteiligen, und ob die Bundesregierung nicht Anlass dazu hat, diese Firma von weiteren Exportverhandlungen und -gespr\u00e4chen auszuschlie\u00dfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":129,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst einmal muss erstens festgestellt werden, dass es tats\u00e4chlich Waffen waren, die die Firma Heckler & Koch hergestellt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":130,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist festgestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":131,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens muss festgestellt werden, in welcher Art und Weise sie dort hingekommen sind, also ob die Firma \u00fcberhaupt eine Ursache daf\u00fcr gesetzt hat. Das ist nach allem, was ich wei\u00df, nicht der Fall.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":132,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist festgestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":133,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist \u00e4u\u00dferst geschickt, dass Sie Ihr Mikrofon angelassen haben, Herr Str\u00f6bele. Trotz alledem ist dies die Fragestunde und kein Zwiegespr\u00e4ch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":134,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Genau. - Ich glaube auch, dass es richtig ist, dass man gleichwohl mit der Firma redet. Selbst wenn Verfehlungen vorgelegen haben sollten, w\u00e4re es sinnvoll, dass man mit der Firma im Gespr\u00e4ch bleibt und darauf dr\u00e4ngt, dass Sicherheitsvorkehrungen getroffen werden, die solche Dinge k\u00fcnftig ausschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":135,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Karawanskij das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":136,"sitzung":87,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich habe mir einmal die \u00f6ffentliche Darstellung dieses Besuchs seitens des Ministeriums angesehen. Auf der Webseite ist vor allem etwas \u00fcber die umweltpolitische und energiepolitische Komponente des Besuches zu lesen. Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, mit wem Gespr\u00e4che gef\u00fchrt worden sind. Leider befindet sich auf der Webseite sehr wenig zu den sicherheitspolitischen Aspekten bzw. zu den Firmen und Menschen, die Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben. Wie ist das zu verstehen? Ist das eine Teil der \u00f6ffentlichen Arbeit und das andere eher geheimer Natur? Wie kommt diese Diskrepanz zustande?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":137,"sitzung":87,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Keineswegs. Es liegt daran, dass der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Beckmeyer Ko-Vorsitzender des 6. Deutsch-Indischen Energieforums war, es er\u00f6ffnet hat und eine offizielle Rede gehalten hat. Er hat au\u00dferdem an einer Investitionskonferenz zu erneuerbaren Energien teilgenommen und einen offiziellen Ausstellerbesuch gemacht. Das sind Themen, die offiziell auf den Webseiten aufgef\u00fchrt sind, im Gegensatz zu irgendwelchen Gespr\u00e4chen, die auch l\u00e4ngst nicht den Anteil hatten wie die Gespr\u00e4che \u00fcber erneuerbare Energien. Das ist der Grund, weshalb der Kollege Beckmeyer gefahren ist. Er ist bei uns im Hause f\u00fcr Energie zust\u00e4ndig. Das 6. Deutsch-Indische Energieforum und die Investitionskonferenz zu erneuerbaren Energien waren der eindeutige Schwerpunkt dieser Reise. Das andere war nur by the way.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":138,"sitzung":87,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollateralschaden, oder was?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":139,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung der Fragen steht die Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung. Die Fragen 22 und 23 des Kollegen Nouripour sowie die Fragen 24 und 25 der Kollegin Brugger werden schriftlich beantwortet. Dies gilt auch f\u00fcr die Frage 26 der Kollegin H\u00e4nsel sowie f\u00fcr die Frage 27 des Kollegen Movassat. Auch die Fragen 28 und 29 der Kollegin Jelpke wie auch die Frage 30 des Kollegen Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 31 der Kollegin Da\u011fdelen. Diese ist nicht im Saal. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen, das hei\u00dft, sie wird nicht beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 32 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWar der Bundesregierung w\u00e4hrend der Waffenstillstandsverhandlungen in Minsk am 12. Februar 2015 bekannt, dass in der Ostukraine in der Stadt Debalzewe und deren Umgebung ein Gro\u00dfteil der ukrainischen Armee - circa 8 000 Soldaten - von den Truppen der Separatisten nahezu vollst\u00e4ndig eingekesselt und kurz vor der Aufgabe war, und warum hat die Bundeskanzlerin als Teilnehmerin der Verhandlungen nicht auf einer ausdr\u00fccklichen und klaren Regelung f\u00fcr diese akute und das Funktionieren eines Waffenstillstandes m\u00f6glicherweise entscheidende Konfrontationssituation bestanden, um zu vermeiden, dass die milit\u00e4rische Lage wegen Missverst\u00e4ndnissen eskaliert?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":140,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich antworte dem Kollegen Str\u00f6bele: Dass die ukrainischen Truppen in Debalzewe aufgrund des Frontverlaufs in eine schwierige Situation kommen konnten, war allen Beteiligten und Beobachtern schon vor dem 12. Februar bekannt. Dass ein Gro\u00dfteil der ukrainischen Truppen am 12. Februar kurz vor der Aufgabe stand, kann die Bundesregierung nicht best\u00e4tigen. Dar\u00fcber, ob und gegebenenfalls ab wann die Truppen eingekesselt waren, gibt es weiterhin unterschiedliche Darstellungen. Das bezieht sich auch auf die Anzahl der Truppen.\n\nWie Ihnen bekannt ist, wurde in Minsk eine umfassende Regelung getroffen, die insbesondere zum Waffenstillstand und zum Abzug schwerer Waffen keine Missverst\u00e4ndnisse zul\u00e4sst. Die nach dem Beginn der Waffenruhe am 15. Februar fortgesetzten Angriffe der Separatisten auf Debalzewe und die Erst\u00fcrmung der Stadt sind eindeutig eine Verletzung der Abmachung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":141,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":142,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Davon, dass es eine Verletzung der Abmachung ist, bin ich auch ausgegangen. Das ergibt sich schon aus dem Text des Abkommens. Mich interessieren dabei mehr die Haltung und die T\u00e4tigkeit der Bundesregierung. Die Bundeskanzlerin hat gemeinsam mit dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten intensive Verhandlungen gef\u00fchrt. Bez\u00fcglich der Dauer haben wir sie alle sehr bewundert, dass sie so gut durchgehalten hat. Aber mich interessiert: Ist, nachdem auch der Bundesregierung bekannt war, dass mindestens eine kritische Situation in Debalzewe besteht, eine Regelung getroffen worden? Da sitzen sie nun zusammen und wissen: Da ist ein Kessel. Wie eng er ist und wie schnell diese Lage m\u00f6glicherweise zu einer Aufgabe f\u00fchrt, war vielleicht nicht bekannt; aber es war bekannt, dass die Situation kritisch ist. Hat man denn da gesagt: \u201eDas muss jetzt sofort aufh\u00f6ren\u201c, oder hat man gesagt: \u201eIhr habt jetzt noch drei Tage Zeit, da k\u00f6nnt ihr praktisch vollendete Tatsachen schaffen, und wir werden mit denen soundso umgehen\u201c? Was ist denn da geregelt worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":143,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, es ging ja weitgehend durch die Presse, was da geregelt worden ist; es d\u00fcrfte auch Ihnen bekannt sein. Ich verstehe andererseits Ihre Frage. Wir alle setzen auf der einen Seite gro\u00dfe Hoffnungen in diese Abmachung, aber auf der anderen Seite wissen wir, wie fragil die Situation ist.\n\nEs ist sehr deutlich geworden, dass die ukrainischen Soldaten diese Situation verlassen konnten. Das bedeutete auch, dass viele heil aus dieser Situation herauskamen. Trotzdem sage ich: Es war au\u00dferordentlich schwierig. Wir wissen auch: Mit solchen Vereinbarungen, von denen ich eben sagte, dass sie keine Missverst\u00e4ndnisse zulassen, verhindert man nicht, dass wir aufgrund von Handlungen und Entwicklungen doch immer wieder entt\u00e4uscht werden. Mit dieser Situation sind wir leider wiederholt konfrontiert worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":144,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":145,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Staatsministerin. Das war sogar schon ein bisschen mehr als das, was ich vorhin im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss erfahren habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":146,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist doch gut, wenn man immer nachfragt. - Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":147,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie jetzt so verstanden, dass Sie froh dar\u00fcber sind, dass jedenfalls ein Teil der Soldaten abziehen konnte oder nur gefangen genommen wurde, aber nicht get\u00f6tet wurde. War das Gegenstand der Vereinbarung? Hat man vereinbart, dass man, wenn ein solcher Abzug aus dem Kessel erm\u00f6glicht wird, die Tatsache hinnimmt, dass der Kessel gefallen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":148,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, ich glaube, jeder von uns ist erleichtert, wenn Menschenleben gerettet werden k\u00f6nnen und die Soldaten, wie in diesem Fall, abziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":149,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs, Frau Staatsministerin. Herzlichen Dank.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 33 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelches sind die szenetypischen Straftaten nach Auffassung der Bundesregierung, die nach dem Interview des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz von V-Leuten im IS-Milieu - IS: \u201eIslamischer Staat\u201c - begangen werden d\u00fcrfen, wenn sie nach Syrien reisen, um Informationen \u00fcber Personen aus Deutschland zu erhalten \u00fcber m\u00f6gliche Terrorpl\u00e4ne (taz.die tageszeitung, 11. Februar 2015), und soll nach dem von der Bundesregierung beschlossenen Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes vom 6. Februar 2015 \u00fcber Ausnahmen von der Beendigung solcher Eins\u00e4tze auch der Beh\u00f6rdenleiter oder sein Vertreter entscheiden, wenn V-Leute Straftatbest\u00e4nde von erheblicher Bedeutung verwirklicht haben (\u00a7 9 a Absatz 3 Satz 4 des oben genannten Gesetzentwurfs)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":150,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Abgeordneter, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: V-Leute des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz d\u00fcrfen keine Straftaten begehen. Im Rahmen ihres Einsatzes nehmen sie Amtsrechte wahr. Eine katalogm\u00e4\u00dfige Auflistung des hiernach zul\u00e4ssigen Verhaltens ist auch in Bezug auf Straftatbest\u00e4nde nicht m\u00f6glich, da dem eine G\u00fcterabw\u00e4gung im konkreten Einzelfall zugrunde liegt. Eingriffe in Individualrechte setzen aber eine besondere Befugnis voraus. So ist die Erhebung personenbezogener Daten unter Einsatz von V-Leuten nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 9 Absatz 1 des Bundesverfassungsschutzgesetzes zul\u00e4ssig.\n\nDer in der Frage in Bezug genommene Gesetzentwurf ist von der Bundesregierung noch nicht beschlossen. Er befindet sich derzeit in der L\u00e4nderbeteiligung. Die Zuleitung an die Gesch\u00e4ftsstellen der Fraktionen des Deutschen Bundestages ist mit dem ausdr\u00fccklichen Hinweis erfolgt, dass der Entwurf noch nicht abschlie\u00dfend abgestimmt ist. Er enth\u00e4lt ausdr\u00fcckliche Regelungen zu den eingangs beschriebenen Amtsrechten. Dabei stellt er insbesondere klar, dass eine Beteiligung an strafbaren Vereinigungen zu deren Aufkl\u00e4rung zul\u00e4ssig ist.\n\nIm \u00dcbrigen enth\u00e4lt der Entwurf eine Regelung zur Einsatzbeendigung bei zureichenden tats\u00e4chlichen Anhaltspunkten f\u00fcr eine Straftat von erheblicher Bedeutung durch eine Vertrauensperson. Es handelt sich um eine Sollvorschrift, da im Einzelfall eine Bewertung der konkreten Umst\u00e4nde erforderlich bleibt. Relevant ist dabei insbesondere, wie vage oder verdichtet der Straftatverdacht und wie bedeutsam der Aufkl\u00e4rungsbeitrag der Vertrauensperson etwa zur Verhinderung terroristischer Anschl\u00e4ge ist. \u00dcber Ausnahmen vom Grundsatz der Einsatzbeendigung entscheidet nach dem Entwurf die Beh\u00f6rdenleitung selbst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":151,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":152,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, ob ich mich f\u00fcr die Antwort bedanken soll, Herr Staatssekret\u00e4r, weil Sie meine Frage nicht beantwortet haben. Ich habe Sie gefragt - das kommt auch in dem Interview mit dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zum Ausdruck -, was zul\u00e4ssige szenetypische Straftaten von V-Leuten im Milieu etwa von ISIS in Syrien oder des IS im Irak sein k\u00f6nnen. Herr Maa\u00dfen bef\u00fcrwortet in dem Interview den Einsatz von V-Leuten dort. Es gibt Bedenken, ob er im Ausland \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig ist; es handelt sich schlie\u00dflich um einen Inlandsgeheimdienst, aber sehen wir einmal davon ab.\n\nV-Leute, die hier geworben werden, gehen nach Syrien und begehen dort szenetypische Straftaten im IS-Milieu. Da gruselt es mich. Was k\u00f6nnte das denn sein? Was kommt da Ihrer Auffassung nach in Betracht? Sie m\u00fcssen das jetzt nicht umfassend aufz\u00e4hlen, mich interessiert ein konkretes Beispiel: Was k\u00f6nnte es sein, was mich nicht gruselt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":153,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das k\u00f6nnen Straftaten mit entsprechendem subkulturellen Hintergrund sein. Ein Beispiel ist nat\u00fcrlich die Beteiligung an einer solchen terroristischen Vereinigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":154,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":155,"sitzung":87,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben hier den entsprechenden Gesetzentwurf zitiert. Ich f\u00fcrchte, es hat hier kaum einer verstanden, was Sie damit zum Ausdruck bringen wollten. Dieser Gesetzentwurf ist nun einmal vorhanden. Sie sagen, er befinde sich in der L\u00e4nderabstimmung. In ihm findet sich ein bemerkenswerter Satz: Wenn in Zukunft Straftaten von erheblicher Bedeutung ver\u00fcbt werden, muss der Beh\u00f6rdenleiter - also der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutzes - oder sein Stellvertreter entscheiden, ob der Einsatz abgebrochen wird. Mit anderen Worten: Es gibt auch F\u00e4lle, wo der Einsatz nicht abgebrochen wird und das lediglich intern - das hei\u00dft vom Pr\u00e4sidenten bzw. Vizepr\u00e4sidenten - entschieden wird. Kann es sein, dass dann da etwas au\u00dfer Kontrolle ger\u00e4t?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":156,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Dass das m\u00f6glich ist, war bisher auch so. Es ist meines Erachtens aber dringend erforderlich, um beispielsweise schwere terroristische Straftaten zu verhindern. Das ist dann im Einzelfall nat\u00fcrlich eine G\u00fcterabw\u00e4gung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":157,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Volker Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":158,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Habe ich Ihr Zwiegespr\u00e4ch gerade richtig verstanden, dass Sie es f\u00fcr m\u00f6glich halten, dass V-Leute - kurioserweise auch des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz im Ausland; sehen wir aber einmal von dieser Tatortvoraussetzung ab - k\u00fcnftig im Einzelfall auch Straftaten von erheblicher Bedeutung im Rahmen des V-Mann-Einsatzes begehen k\u00f6nnen sollen? Wenn ja, an welche Straftaten von erheblicher Bedeutung, die Sie noch f\u00fcr tolerabel halten, denken Sie dabei?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":159,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Straftaten gegen Individualrechte sind V-Leuten nicht erlaubt. Wenn es dann aber doch dazu kommt, ist im Einzelfall abzuw\u00e4gen, ob ein Einsatz abgebrochen wird oder nicht. Wenn es beispielsweise Eingriffe in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t - dabei geht es zum Beispiel um K\u00f6rperverletzungsdelikte - gibt, ist es eine Frage des Einzelfalles, ob der V-Mann-Einsatz sofort abgebrochen wird. Wenn es aber zum Beispiel notwendig ist, den V-Mann in der Operation zu belassen, weil nur so ein schwerer terroristischer Anschlag verhindert werden kann, ist das nat\u00fcrlich eine G\u00fctererw\u00e4gung, die zu dem Ergebnis f\u00fchren kann, dass der V-Mann-Einsatz nicht beendet wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":160,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":161,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie schlie\u00dfen den V-Mann-Einsatz im Ausland nicht aus. Ich kann mir das gar nicht vorstellen, daf\u00fcr haben wir doch gar keine Rechtsgrundlage. Des Weiteren irritiert mich Folgendes: Sie haben gerade \u00fcber szenetypische Straftaten von V-Leuten im subkulturellen Milieu gesprochen. Ich bin, ehrlich gesagt, \u00fcberfordert, mir vorzustellen, was das ist. Ich m\u00f6chte Sie dringen bitten, mir das einmal zu erl\u00e4utern. Wenn Sie nicht in der Lage sind, das m\u00fcndlich zu tun, dann lassen Sie mir bitte eine schriftliche Ausarbeitung ihrer Antwort zukommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":162,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Eine szenetypische Straftat im subkulturellen rechtsextremen Milieu w\u00e4re beispielsweise der Hitlergru\u00df.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":163,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber wir reden jetzt \u00fcber den IS!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":164,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden \u00fcber den IS! Das k\u00f6nnen Sie mir schon beantworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":165,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich trage jetzt einmal nach, was ohne Mikrofon in den Raum geworfen wurde. Es ging in Ihrer Beantwortung der Frage - wenn ich das richtig verstanden habe - um Straftaten im Milieu von IS, und die Nachfrage war jetzt, welche Straftaten da gemeint sein k\u00f6nnten. Es ging also nicht um das, was das Hohe Haus die letzten zwei, drei Jahre in Bezug auf diesen anderen Ph\u00e4nomenbereich besch\u00e4ftigt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":166,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":167,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage ist, ob Sie dazu ein Beispiel liefern k\u00f6nnen oder ob wir das an anderer Stelle vertiefen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":168,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":169,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine rein spekulative Frage. Insofern kann ich darauf jetzt keine Antwort geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":170,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Eine Nachfrage k\u00f6nnen Sie nach unseren Regeln leider nicht stellen, Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":171,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte, dass die Frage schriftlich beantwortet wird!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":172,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich denke, wir werden im Nachgang zur heutigen Fragestunde zu Regelungen kommen m\u00fcssen, wie wir eine gew\u00fcnschte Beantwortung erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":173,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen mir das schriftlich beantworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":174,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir fahren fort. Die Frage 34 der Kollegin Erika Steinbach, die Fragen 35 und 36 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn sowie die Frage 37 des Kollegen \u00d6zcan Mutlu sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 38 der Kollegin Sevim Da\u011fdelen auf:\n\nWelche \u00c4nderungen am Erlass des Ausw\u00e4rtigen Amts vom 4. August 2014 zur Umsetzung des Dogan-Urteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vom 10. Juli 2014 bzw. welche gesetzlichen \u00c4nderungen sind vor dem Hintergrund des drohenden Vertragsverletzungsverfahrens wegen unzureichender Umsetzung des Urteils geplant (vergleiche Bundestagsdrucksache 18\/4001, Antwort der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage 29) und angesichts des Urteils des Oberverwaltungsgerichts Berlin-Brandenburg vom 30. Januar 2015 (Az. 7 B 22.14), und wie weit sind die Pr\u00fcfungen innerhalb der Bundesregierung seit dem Dogan-Urteil zu der Frage gereift, ob an der Regelung der Sprachnachweise beim Ehegattennachzug festgehalten werden soll (vergleiche Bundestagsdrucksache 18\/2414, Antwort der Bundesregierung zu Frage 17 der Kleinen Anfrage der Fraktion Die Linke), auch angesichts des Schlussantrages des Generalanwalts am Europ\u00e4ischen Gerichtshof Maciej Szpunar vom 28. Januar 2015 in der Rechtssache C-579\/13, der auch mit Bezug auf die EU-Familienzusammenf\u00fchrungsrichtlinie erkl\u00e4rte, dass Integra-tionsma\u00dfnahmen keine Erfolgspflichten, keine Pflicht zur Ablegung einer Pr\u00fcfung und auch nicht den Nachweis eines bestimmten Sprach- oder Wissensniveaus vorsehen d\u00fcrfen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":175,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Bundesregierung pr\u00fcft nach Abschluss des Pilotverfahrens zur Umsetzung der Dogan-Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs und nach der Rechtsprechung des Oberverwaltungsgerichts Berlin-Brandenburg vom 30. Januar 2015 etwaigen gesetzlichen Anpassungsbedarf beim Sprachnachweis zum Ehegattennachzug. Die Bundesregierung beabsichtigt zudem, gegen die Entscheidung des OVG Berlin-Brandenburg in Revision zu gehen.\n\nWas das EuGH-Verfahren angeht, so handelt es sich um ein Verfahren aus den Niederlanden, welches die Auslegung der Richtlinie 2003\/19\/EG, also der Fami-lienzusammenf\u00fchrungsrichtlinien, betreffend die Rechtsstellung der langfristig Aufenthaltsberechtigten und in diesem Zusammenhang reine Inlandssachverhalte betrifft. Diese Konstellation unterscheidet sich somit von der Frage des Nachweises von Sprachkenntnissen vor Einreise im Rahmen des Ehegattennachzugs nach deutschem Recht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":176,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":177,"sitzung":87,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Verehrter Herr Schr\u00f6der, der Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt, Michael Roth, erkl\u00e4rte mir in einem Schreiben vom 11. August letzten Jahres, dass das Dogan-Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs nicht nur per Erlass, sondern auch gesetzlich umgesetzt werden solle. W\u00f6rtlich sagt er - ich zitiere -: Nach der parlamentarischen Sommerpause soll dies auch gesetzlich geregelt werden. - Dies ist bis heute offenkundig nicht erfolgt. Ich frage Sie als Vertreter der Bundesregierung: Warum ist dies bis heute nicht erfolgt? Warum hat die Bundesregierung sich gegen eine gesetzliche Umsetzung des Urteils entschieden, obwohl das von der Europ\u00e4ischen Union bzw. von der EU-Kommission so verlangt wurde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":178,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das EuGH-Urteil zun\u00e4chst auf dem Erlasswege umgesetzt. Nach der Entscheidung des OVG Berlin-Brandenburg wird nun innerhalb der Regierung eine Diskussion dar\u00fcber gef\u00fchrt, ob wir eine gesetzliche Umsetzung brauchen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":179,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":180,"sitzung":87,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Nichtbeantwortung, Herr Schr\u00f6der. - Ich w\u00fcrde gerne zu einer zweiten Frage ansetzen, die Sie eventuell beantworten k\u00f6nnen: Warum orientiert sich die Bundesregierung eigentlich nicht am Nachbarland \u00d6sterreich, das beim Ehegattennachzug zu t\u00fcrkischen Staatsangeh\u00f6rigen bereits seit Jahren von Sprachnachweisen im Ausland absieht, weil sie gegen das Verschlechterungsverbot im Assoziationsrecht EU-T\u00fcrkei versto\u00dfen? Ebenso sehen die Niederlande beim Ehegattennachzug vom Nachweis von Sprachkenntnissen im Ausland ab, weil auch sie sagen, dass er gegen das Assoziationsrecht verst\u00f6\u00dft. In diesem Zusammenhang w\u00fcrde ich gerne wissen, ob diese Nachbarstaaten in den Augen der Bundesregierung eventuell unf\u00e4hig sind, zu sehen, dass das etwas anderes ist als das, was die Bundesregierung macht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":181,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sehen den Sprachnachweis vor der Einreise - es handelt sich um den Nachweis ganz einfacher Sprachkenntnisse, um den Nachweis eines aktiven Wortschatzes von lediglich circa 300 W\u00f6rtern - als wichtiges -Instrument an, um Parallelgesellschaften hier in Deutschland zu verhindern und die Integration zu bef\u00f6rdern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":182,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":183,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man gewinnt ein bisschen den Eindruck, dass es so etwas wie eine parallele Justiz in der Bundesregierung gibt.\n\nDas Dogan-Urteil besagt ganz klar, dass das europ\u00e4ische Recht dahin gehend auszulegen sei, dass die darin enthaltene Stillhalteklausel einer Regelung des nationalen Rechts entgegensteht, die eingef\u00fchrt wurde, nachdem das Zusatzprotokoll in dem betreffenden Mitgliedstaat in Kraft getreten ist, und vorschreibt, dass Ehegatten von in diesem Mitgliedstaat wohnenden t\u00fcrkischen Staatsangeh\u00f6rigen, wenn sie zum Zweck der Familienzusammenf\u00fchrung in das Hoheitsgebiet dieses Staates einreisen wollen, vor der Einreise nachweisen m\u00fcssen, dass sie einfache Kenntnisse der Amtssprache dieses Mitgliedstaats erworben haben. Das Urteil ist da klar - es ist v\u00f6llig egal, wie Sie das empfinden; es ist auch v\u00f6llig egal, ob Sie 275, 325 oder wie bisher 300 W\u00f6rter fordern -: Das ist nicht rechtm\u00e4\u00dfig, weil das Assoziationsrecht nach Abschluss der entsprechenden Vertr\u00e4ge eine Schlechterstellung von Menschen, die zu t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrgern ziehen, die ihren Wohnsitz rechtm\u00e4\u00dfig in der Bundesrepublik Deutschlands haben, nicht zul\u00e4sst.\n\nDeshalb frage ich Sie noch einmal: Wann wollen Sie das Dogan-Urteil gesetzlich umsetzen? Ich konzediere Ihnen: Das gilt nicht f\u00fcr alle T\u00fcrken, sondern f\u00fcr alle zu uns kommenden Familienangeh\u00f6rigen von t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrgern, die bei uns leben. Man muss allerdings \u00fcberlegen, ob es unter Gleichheitsgesichtspunkten Sinn machen w\u00fcrde, bei diesem Recht eine solche Kasuistik zu betreiben. Von der in diesem Urteil angesprochenen Gruppe d\u00fcrfen Sie aber keine Sprachtests verlangen, auch nicht den Nachweis eines aktiven Wortschatzes von 50 W\u00f6rtern, weil das rechtswidrig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":184,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir interpretieren das Urteil anders.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":185,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Ihnen den Wortlaut vorgelesen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":186,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Notwendig ist eine H\u00e4rtefallregelung. Die Frage, die sich rechtlich stellt, ist lediglich: Geht das auf dem Erlasswege, oder brauchen wir eine gesetzliche Regelung? Entscheidend ist doch die politische Frage: Wollen wir das, oder wollen wir das nicht? Wir sagen ganz klar: Wir brauchen diese Regelung nach wie vor, um Parallelgesellschaften hier in Deutschland zu verhindern. Das ist unser Ziel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":187,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie wollen Sie Parallelgesellschaften verhindern, wenn Sie sich nicht an Recht und Gesetz halten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":188,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck, Sie k\u00f6nnen stehen bleiben; denn Sie haben sofort wieder das Wort.\n\nIch rufe die Frage 39 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWie will die Bundesregierung das Vertragsverletzungsverfahren zur Europarechtswidrigkeit von Sprachtests beim Ehegattennachzug vermeiden, und wann wird sie das deutsche Recht an die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs anpassen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":189,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wie bereits ausgef\u00fchrt, pr\u00fcft die Bundesregierung derzeit etwaigen gesetzlichen Anpassungsbedarf beim Sprachnachweis zum Ehegattennachzug.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":190,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":191,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehe ich recht in der Annahme, dass Sie einer Verurteilung in diesem Vertragsverletzungsverfahren dadurch vorbeugen wollen, dass Sie jetzt doch eine gesetzliche Regelung planen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":192,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind ja noch gar nicht im Vertragsverletzungsverfahren. Wir sind lediglich im Pilotverfahren und nicht in dem Verfahren, das Sie angesprochen haben, im Vertragsverletzungsverfahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":193,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben eine zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":194,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es tut mir leid, aber da appelliere ich als einfacher Abgeordneter an die Pr\u00e4sidentin: Wenn die Staatssekret\u00e4re gar nicht auf eine gestellte Frage antworten, sondern einfach irgendetwas anderes sagen, dann macht diese Veranstaltung keinen Sinn, wenn wir nicht einmal bei Ihnen Zuflucht nehmen k\u00f6nnen, damit Sie das gegen\u00fcber der Bundesregierung durchsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":195,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich stehe ja schon die ganze Zeit zur Verf\u00fcgung, sowohl als \u00dcbersetzerin von Nachfragen, auch wenn sie nicht \u00fcber das Mikrofon kommen, als auch, indem ich entsprechend versuche, das hier zu handhaben. Zum Schluss stehen wir nat\u00fcrlich alle mit den gegebenen oder nicht gegebenen Antworten da und m\u00fcssen sie gegebenenfalls an anderer Stelle nacharbeiten. Jetzt versuchen wir, damit umzugehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":196,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich bin gerne bereit, das noch weiter zu spezifizieren, -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":197,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":198,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"- um auch einmal die rechtliche Lage darzustellen. Ich m\u00f6chte mir nur ungern nachsagen lassen, dass ich nicht bereit bin, hier auf Fragen zu antworten. Nur: Das macht wenig Sinn, wenn die Antworten immer so interpretiert werden, wie es dem jeweiligen Abgeordneten in den Sinn kommt, und zwar unabh\u00e4ngig davon, was eigentlich gesagt wurde. Auch darauf ist zu achten.\n\nWir haben doch die Situation, dass wir zurzeit ein - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":199,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, tun Sie mir bitte einfach den Gefallen, Ihrem ersten Antwortsatz die Fakten, die Sie ja offensichtlich dabei haben, hinzuzuf\u00fcgen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":200,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Habe ich jetzt das Wort, Frau Pr\u00e4sidentin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":201,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":202,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Okay.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":203,"sitzung":87,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Der trieft ja vor Arroganz der Macht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":204,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die EuGH-Entscheidung, in der es darum geht, ob der Sprachnachweis mit dem Assoziationsabkommen mit der T\u00fcrkei in Einklang steht. Der EuGH hat klar gesagt, dass es weiterhin m\u00f6glich ist, ihn einzufordern, dass wir aber eine weiter gehende H\u00e4rtefallregelung brauchen. Die Frage ist - das hat vor kurzem das OVG Berlin formuliert -: Geht das auf dem Erlasswege, oder brauchen wir eine gesetzliche Regelung? Dazu sind wir in Gespr\u00e4chen. Das ist jetzt die entscheidende Frage, die es zu beantworten gilt. Wir wollen an dem Sprachnachweis nach wie vor festhalten.\n\nAu\u00dferdem geht es noch um die Frage, inwieweit der Sprachnachweis mit der Familienzusammenf\u00fchrungsrichtlinie im Einklang steht. Dazu gibt es ein Pilotverfahren, das von Ihnen angesprochen wurde. Da Sie eben beide Sachverhalte bzw. beide Rechtsfragen durcheinandergebracht haben, ist es wichtig, klarzustellen: Die Frage, inwieweit der Sprachnachweis mit der Familienzusammenf\u00fchrungsrichtlinie in Einklang steht, ist rechtlich noch nicht abschlie\u00dfend beantwortet. Sie haben es eben aber so dargestellt, als sei das schon klar. Ich habe gesagt: Wir befinden uns erst im Pilotverfahren, noch nicht im Vertragsverletzungsverfahren. - Sie haben aber den Eindruck erweckt, als sei rechtlich schon entschieden, dass dieser Sprachnachweis nicht im Einklang mit der Familienzusammenf\u00fchrungsrichtlinie steht. Das ist aber nicht der Fall.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":205,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt haben Sie die M\u00f6glichkeit, eine zweite Nachfrage zu stellen, aber bitte in der vorgegebenen Zeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":206,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Nur ein Satz vorweg: Nat\u00fcrlich geht es bei der Familienzusammenf\u00fchrungsrichtlinie um den Nachzug aller Ehegatten und Familienangeh\u00f6rigen. Im Dogan-Urteil geht es um eine Gruppe von hier ans\u00e4ssigen t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrgern, die Niederlassungsfreiheit besitzen, und um den Nachzug ihrer Ehegatten oder Familienangeh\u00f6rigen. Ich bitte Sie, mir zu sagen, wo in dem Urteil - es besteht aus nur einem Satz, Frau Pr\u00e4sidentin - das Wort \u201eH\u00e4rtefallklausel\u201c oder etwas \u00c4hnliches zu finden ist.\n\nIch zitiere das Urteil jetzt vollst\u00e4ndig - es ist, wie gesagt, nur ein Satz -:\n\nAus diesen Gr\u00fcnden hat der Gerichtshof (Zweite Kammer) f\u00fcr Recht erkannt: Art. 41 Abs. 1 des Zusatzprotokolls, das am 23. November 1970 in Br\u00fcssel unterzeichnet und durch die Verordnung (EWG) Nr. 2760\/72 des Rates vom 19. Dezember 1972 \u00fcber den Abschluss des Zusatzprotokolls und des Finanzprotokolls, die am 23. November 1970 unterzeichnet wurden und dem Abkommen zur Gr\u00fcndung einer Assoziation zwischen der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft und der T\u00fcrkei als Anh\u00e4nge beigef\u00fcgt sind, und \u00fcber die zu deren Inkrafttreten zu treffenden Ma\u00dfnahmen im Namen der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft geschlossen, gebilligt und best\u00e4tigt wurde, ist dahin auszulegen, dass die darin enthaltene Stillhalteklausel einer Regelung des nationalen Rechts entgegensteht, die eingef\u00fchrt wurde, nachdem das Zusatzprotokoll in dem betreffenden Mitgliedstaat in Kraft getreten ist, und vorschreibt, dass Ehegatten von in diesem Mitgliedstaat wohnenden t\u00fcrkischen Staatsangeh\u00f6rigen, wenn sie zum Zweck der Familienzusammenf\u00fchrung in das Hoheitsgebiet dieses Staates einreisen wollen, vor der Einreise nachweisen m\u00fcssen, dass sie einfache Kenntnisse der Amtssprache dieses Mitgliedstaats erworben haben.\n\nWo steht hier das Wort \u201eH\u00e4rtefallklausel\u201c? - Ich kann nichts daf\u00fcr, dass der EuGH so lange S\u00e4tze bildet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":207,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann es auch nicht \u00e4ndern, dass dort zwischendurch kein Punkt gemacht wurde. Trotz alledem bitte ich wirklich um Einhaltung der Regeln. - Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":208,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr uns ist klar, dass der Sprachnachweis nach wie vor m\u00f6glich ist. Wir k\u00f6nnen Ihnen das gerne auch noch einmal schriftlich nachreichen.\n\nIch glaube, es w\u00fcrde nur wenig Sinn machen, wenn wir hier im Rahmen der Fragestunde jetzt eine ausf\u00fchrliche Interpretation des Urteils vornehmen w\u00fcrden. Das w\u00fcrde dem mit Sicherheit nicht gerecht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":209,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war das Urteil! Darin steht nichts davon! Aber schicken Sie es mir!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":210,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Da\u011fdelen hat Gelegenheit zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":211,"sitzung":87,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Schr\u00f6der, wir debattieren hier\u00fcber seit Jahren. - Ich will f\u00fcr Dritte kurz noch einmal erl\u00e4utern, dass es um eine Regelung geht, die durch die vorangegangene Gro\u00dfe Koalition beschlossen wurde und gem\u00e4\u00df der seit dem 1. August 2007 Deutschkenntnisse Voraussetzung f\u00fcr einen Ehegattennachzug sind. Zu dieser Regelung gab es schon verschiedene h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechungen in Deutschland. Das Bundesverwaltungsgericht hat zum Beispiel gesagt, dass diese Voraussetzung unter unzumutbaren Bedingungen nicht zu verlangen ist.\n\nSie haben jetzt gerade noch einmal kundgetan, dass Sie in Bezug auf das Dogan-Urteil vom Juli 2014 noch in der Interpretationsphase sind, und ich habe Ihnen vorgetragen, dass Ihr Kollege vom Ausw\u00e4rtigen Amt, Herr Staatsminister Roth, gesagt hat, dass man das Urteil nicht nur per Erlass, sondern auch gesetzgeberisch umsetzen m\u00f6chte. Dazu haben Sie ausweichend geantwortet.\n\nNun droht ein Vertragsverletzungsverfahren durch die EU-Kommission. Das Pilotverfahren - Sie haben gesagt, es laufe noch - ist meines Wissens abgeschlossen, und die EU-Kommission hat gesagt, sie behalte sich weitere Schritte gegen die Bundesregierung vor. Meine Frage ist: Was ben\u00f6tigt die Bundesregierung eigentlich noch an Sachverstand und Expertenwissen - offensichtlich sind Sie seit Monaten mit der Interpretation besch\u00e4ftigt, Sie kommen aber nicht zum Schluss -, um dieses Urteil umzusetzen und diese Schikane gegen Tausende Menschen zu beenden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":212,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind nicht der Auffassung, dass der Sprachnachweis eine Schikane ist, sondern er ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Menschen, die nach Deutschland kommen, um sich hier integrieren zu k\u00f6nnen. Es ist keine Schikane, wenn man verlangt, dass man wenige Worte Deutsch spricht, bevor man zu seinem Ehegatten nach Deutschland zieht, sondern das ist f\u00fcr uns ein sehr wichtiger Grundsatz f\u00fcr gelingende Integration hier in Deutschland.\n\nDer Kollege Staatsminister Roth hat nicht gesagt, dass er eine gesetzliche Regelung f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, sondern er hat gesagt, er w\u00fcrde eine solche Regelung unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr gibt es auch gute Gr\u00fcnde. Schauen Sie sich insbesondere das Urteil des OVG Berlin-Brandenburg an.\n\nIch finde, es ist ein v\u00f6llig normaler Vorgang, dass man sich jetzt dar\u00fcber unterh\u00e4lt, ob das weiterhin auf dem Erlasswege gelten oder ob man jetzt erst einmal das Revisionsverfahren beim Bundesverwaltungsgericht abwarten soll. Insofern sehe ich nicht, dass die Bundesregierung hier nicht z\u00fcgig handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":213,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kommt vor allen Dingen auf die Substanz an und nicht auf den Regelungsweg!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":214,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":215,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schr\u00f6der, wir gehen von einem Vertragsverletzungsverfahren aus. Darauf deuten alle vorliegenden \u00f6ffentlichen Kommentierungen auf EU-Ebene hin, und das entspricht auch den Wertungen und Interpretationen aller Fachbereiche. Der Staatsminister des Ausw\u00e4rtigen Amts wurde gerade zitiert. Sie sind Staatssekret\u00e4r im Innen-ministerium. Meine Frage lautet: Gibt es eine einheitliche Auffassung der Bundesregierung, einen Gesetzentwurf dazu vorzulegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":216,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Bisher ist die Bundesregierung darin einig, das auf dem Erlasswege zu regeln. Ob wir dar\u00fcber hinaus eine gesetzliche Regelung schaffen sollen, besprechen wir gerade. Da gibt es \u00fcberhaupt keine unterschiedlichen Auffassungen. Vielmehr haben wir zusammen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt einen Erlass herausgebracht.\n\nDie einzige rechtliche Frage, die sich stellt, ist: Wollen wir den Inhalt dieses Erlasses in einen Gesetzestext gie\u00dfen? Das ist eine juristische und keine politische Frage. Die politische Frage lautet: Brauchen wir diesen Sprachnachweis, bevor der Ehepartner ins Land kommt, nicht? Da sagen wir politisch ganz klar: Wir tun alles daf\u00fcr, dass dieser Sprachnachweis nach wie vor m\u00f6glich ist, weil wir das als ein ganz wichtiges Integrations-instrument ansehen, anders als Sie, die sagen: Sprache spielt \u00fcberhaupt keine Rolle. Diejenigen, die zu uns kommen, m\u00fcssen kein Deutsch sprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":217,"sitzung":87,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, aber sie sollen es hier lernen! Herr Schr\u00f6der, Sie sind doch sonst immer f\u00fcr Artikel 6 Grundgesetz, es sei denn, es betrifft Ausl\u00e4nder!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":218,"sitzung":87,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat keiner -gesagt! Meine Frage ist: Wer ist \u201ewir\u201c? Das Innenministerium?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":219,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist die entscheidende politische Frage, um die es geht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":220,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kontroverse bleibt uns offensichtlich erhalten. - Gleichwohl sind wir am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis zum Beginn der Aktuellen Stunde zum Thema: \u201eHaltung der Bundesregierung zu einem bundeseinheitlichen Verbot des Anbaus gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen\u201c um 15.35 Uhr. - Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677918,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.01 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":222,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zu einem bundeseinheitlichen Verbot des Anbaus gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14257,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":223,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Seit Samstag reiben wir uns verwundert die Augen. Minister Schmidt hat mal wieder einen Knaller rausgelassen und angek\u00fcndigt, die Verantwortung f\u00fcr Gentechnikanbauverbote an die L\u00e4nder abzuschieben. Der Minister der erratischen Dialektik ist der personifizierte irrlichternde Versuchsballon, behaupte ich mal. Nach Wurst und Barcode kommt jetzt das n\u00e4chste Kapitel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677921,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":225,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben seit Samstag den dreisten Versuch, den gro\u00dfen, den ganz gro\u00dfen Gentechnikbetrug an der deutschen \u00d6ffentlichkeit zu vollenden. Denn dieser Gesetzentwurf, der der Presse vorliegt, widerspricht allem, was den Menschen seit dem Merkel-Mais-Debakel vor einem Jahr von der Gro\u00dfen Koalition versprochen wurde. Seither werden Sie ja nicht m\u00fcde, zu betonen: Alles halb so wild. Wir haben den Genmais zwar nicht verhindert, aber wir machen jetzt ein nationales Anbauverbot. - Sie behaupten alle immer noch, Sie wollen ein fl\u00e4chendeckendes Anbauverbot f\u00fcr ganz Deutschland. Der Minister hat jetzt zudem betont, dass er im Ergebnis keinen Flickenteppich in Deutschland haben wolle. Leider m\u00fcssen wir heute feststellen: Alles nur Lippenbekenntnisse.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677923,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":227,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben Ihr Wort beim Thema Gentechnik erneut gebrochen und die Erwartungen der gro\u00dfen Mehrheit der Menschen in diesem Land entt\u00e4uscht; das war schon beim Genmais 1507 so. Denn wenn es kein bundeseinheitliches Anbauverbot gibt, dann kriegen wir doch genau diesen Flickenteppich. Wer garantiert uns denn, dass alle L\u00e4nder Verbote aussprechen? Ein solcher Flickenteppich ist der Anfang vom Ende der Gentechnikfreiheit in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677925,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":229,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Gesetzentwurf steht im Gegensatz zu allen aktuellen Forderungen der Agrarministerkonferenz der L\u00e4nder, des Bundesrates, der gentechnikfreien Lebensmittelwirtschaft und der Umweltverb\u00e4nde. Das Landwirtschaftsministerium folgt Gutachten von BMBF und BMEL und hat es nicht einmal n\u00f6tig, abzuwarten, was denn die anderen Ministerien noch so bieten.\n\nJetzt sollen es pl\u00f6tzlich die Bundesl\u00e4nder richten, weil nationale Verbote angeblich nicht rechtssicher zu begr\u00fcnden sind. Wof\u00fcr und wor\u00fcber haben Sie denn in Br\u00fcssel monatelang verhandelt, wenn am Ende etwas herauskommt, was angeblich gar nicht funktioniert? Ihre Krokodilstr\u00e4nen k\u00f6nnen Sie sich an dieser Stelle sparen. Sie haben mit Ihrer Haltung zum Genmais 1507 das Ganze erst erm\u00f6glicht. Sie hatten die Gutachten schon vor dem Beschluss in Br\u00fcssel vorliegen. Sie haben das in Br\u00fcssel so mitbeschlossen. Sie haben das gepusht, gewollt und somit auch zu verantworten. Sie wussten das alles. Und Sie h\u00e4tten in Br\u00fcssel nie und nimmer zustimmen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677927,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":231,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie hier schon komplett einknicken und versagen, wie sollen die Menschen Ihnen denn glauben, dass Sie unsere Regeln zur Gentechnik bei TTIP nicht auf dem Altar des Freihandels opfern werden? Deutschland droht jetzt der Flickenteppich anhaltender Ideenlosigkeit. Ihre rechtlichen Schwierigkeiten sind nur ein Vorwand und eine Rechtfertigung, kein nationales Verbot erlassen zu m\u00fcssen. Die Folgen m\u00fcssen die Menschen ausbaden.\n\nWas haben Sie gemacht? Sie haben keinen Finger krumm gemacht, um die n\u00f6tigen Voraussetzungen f\u00fcr fl\u00e4chendeckende bundeseinheitliche Anbauverbote zu schaffen. Es gibt keine Datengrundlagen zu Kosten durch Koexistenz und Vermeidung von Verunreinigung. Sie haben keine Vorarbeiten f\u00fcr tragf\u00e4hige Verbotsgr\u00fcnde f\u00fcr die ganze Republik geleistet. Nichts, niente, Fehlanzeige! Sie haben aufgegeben, bevor Sie \u00fcberhaupt begonnen haben. Sie kapitulieren heute schon vorsorglich vor den Anwaltskanzleien von Monsanto und Co. Und dann schieben Sie es an die L\u00e4nder ab? Wie soll denn das bitte sch\u00f6n gehen? Wenn der Bund mit seinem Riesenapparat an Ministerien, Anstalten, Instituten angeblich \u00fcberfordert ist: Wie sollen es dann, bitte, das Saarland, Bremen oder Th\u00fcringen schaffen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677929,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":233,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"die Herausforderungen eines wasserdichten Anbauverbots fehlerfrei zu meistern?\n\nDas Delegieren der Anbauverbote an die L\u00e4nder bedeutet in Wahrheit: Sie generieren die 16-fachen Kosten, Sie generieren das 16-fache Risiko des Scheiterns.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677931,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":87,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann sage ich: Wir schaffen den F\u00f6deralismus ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":235,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aus meiner Sicht die organisierte Verantwortungslosigkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677933,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":237,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schmidt, ich frage Sie: Wenn Sie angeblich ein fl\u00e4chendeckendes Anbauverbot f\u00fcr ganz Deutschland wollen, wie kann es dann sein, dass solch ein Gesetzentwurf, der die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein Verbot an die L\u00e4nder abschiebt, Ihr Haus verl\u00e4sst? Wer ist denn da eigentlich Herr im Haus? Macht da jeder, was er will, oder hat der Staatssekret\u00e4r und bekennende Gentech-Fan Bleser den Hut auf? Das w\u00fcrde ich von Ihnen gern mal wissen.\n\nHerr Schmidt, Sie machen mit Ihrem Vorgehen eine gentechnikfreundliche Politik - gegen die breite Mehrheit der Menschen in diesem Land. Das ist aus meiner Sicht nicht tragbar. Stehen Sie zu Ihrem Wort! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass es umfassende, echte Verbote f\u00fcr alle Gentechnikpflanzen in ganz Deutschland gibt und nicht nur bei Ihnen zu Hause in Bayern! Auch n\u00f6rdlich des Wei\u00dfwurst\u00e4quators gibt es ein Leben. Da m\u00fcssen Sie sich auch gegen die Kanzlerin durchsetzen. Die SPD fordere ich auf,\n\n-","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":238,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Und Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":239,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"- hier zu dem Wort, das Sie in diesem Jahr gegeben haben, zu stehen. - Ich komme zum Schluss. - Frau Hendricks sollte auch im Sinne des Papiers, das vor ein paar Monaten durch die Presse geisterte, sich daf\u00fcr vehement einsetzen. Ich bitte Sie alle: Zerrei\u00dfen Sie diesen Entwurf jetzt, hier und heute,\n\n-","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":240,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie jetzt bitte zum Schluss, Herr Ebner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":241,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"- und schreiben Sie ihn neu mit der \u00dcberschrift: Fl\u00e4chendeckendes nationales Anbauverbot f\u00fcr Genpflanzen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677939,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":243,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt jetzt Bundesminister Christian Schmidt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677941,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":245,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte jetzt vom Eifer zur Realit\u00e4t kommen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677943,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":247,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Ihrer oder zu welcher?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":248,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"und erst einmal feststellen, dass wir alle hier im Hohen Haus - ich gehe einmal davon aus - und in der Bundesregierung \u201edie Vorbehalte des Gro\u00dfteils der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der gr\u00fcnen Gentechnik\u201c anerkennen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":249,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nichts machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677947,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":251,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"So steht es w\u00f6rtlich im Koalitionsvertrag. - H\u00f6rt doch einmal zu! Ihr habt es doch noch gar nicht gelesen. Erst lesen und dann reden! Das ist immer noch besser.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677949,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":253,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Mein Gott! Politik lebt zwar von Aufregung, lebt aber ab und zu auch von Sachkunde. Die wollen wir heute, bitte, einmal auf den Tisch bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677951,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":255,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"So steht es, wie gesagt, w\u00f6rtlich im Koalitionsvertrag. Den m\u00fcssen Sie nicht jeden Tag lesen; es reicht, wenn wir das tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":256,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Worte kennen wir ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":257,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"So wurde es inhaltlich auch im vergangenen Jahr vom Deutschen Bundestag bekr\u00e4ftigt, und er hat der Bundesregierung, mir, den Auftrag gegeben, die M\u00f6glichkeiten zum nationalen Ausstieg aus dem GVO-Anbau - Zitat! - rechtssicher zu verankern. Nichts anderes tun wir nun. Unser gemeinsames Ziel ist es, den kommerziellen Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen in Deutschland fl\u00e4chendeckend zu verbieten","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":258,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum haben Sie es dann \u00fcberhaupt erst zugelassen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":259,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"und die Opt-out-M\u00f6glichkeit schnellstm\u00f6glich zu nutzen. \u00dcbrigens: Diese Opt-out-M\u00f6glichkeit ist in Br\u00fcssel noch gar nicht endg\u00fcltig beschlossen worden, sondern sie wird vermutlich erst n\u00e4chste Woche beschlossen werden. Sie baut auf dem Binnenmarkt auf.\n\nWir m\u00fcssen uns - ich sage das f\u00fcr die Feinschmecker, die sich damit besch\u00e4ftigen - nat\u00fcrlich an dem orientieren, was uns Europa vorgibt. Ich gehe einmal davon aus, dass sich daran nichts mehr \u00e4ndert, sondern dass wir dankenswerterweise n\u00e4chste Woche diesen Richtlinien-entwurf bekommen werden.\n\nIn den letzten Wochen und Monaten habe ich intensiv daf\u00fcr gek\u00e4mpft - in Europa gibt es eben L\u00e4nder, die das anders sehen als wir; das kann ich denen nicht verbieten -, daf\u00fcr geworben, dass wir f\u00fcr die Opt-out-Regelung eine Mehrheit bekommen. Das ist gelungen. Dar\u00fcber sollten wir uns doch freuen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677957,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":261,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Also: Wir wollen das Verbot im gesamten Bundesgebiet.\n\nVorweg halte ich sozusagen zum Mitschreiben fest: Diese Regelungen setzen das gegenw\u00e4rtige faktische Anbauverbot, das durch das geltende Gentechnikrecht mit Pufferzonen, sehr hohen Haftungsh\u00fcrden und Schutzklauseln besteht, nicht au\u00dfer Kraft.\n\nIch sehe Kollegin K\u00fcnast hier sitzen.\n\nDieses Gesetz tr\u00e4gt eine K\u00fcnast\u2019sche\/Seehofer\u2019sche Handschrift. Sie haben es einer nach dem anderen gepr\u00e4gt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":262,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Beleidigung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":263,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seehofer hat es blo\u00df ein bisschen abgeschw\u00e4cht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":264,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihr Ansatz der Standortregister bleibt in Kraft. Wir versch\u00e4rfen es sogar und bauen darauf auf.\n\nMit dem Gesetzentwurf habe ich einen Wegweiser zu diesem Ziel aufgestellt. Nun stimmen wir diesen Entwurf in der Bundesregierung ab. Wir haben noch nicht einmal die Ressortabstimmung beendet. Ich darf an dieser Stelle sagen: Ich glaube, es ist ein guter Entwurf. Aber das hei\u00dft nicht, dass ich guten Argumenten gegen\u00fcber nicht offen bin. Mein Haus hat unter Hochdruck daran gearbeitet, dass wir unseren ehrgeizigen Zeitplan einhalten k\u00f6nnen, weil die Zeit dr\u00e4ngt. Sieben gentechnisch ver\u00e4nderte Maissorten befinden sich gerade im Zulassungsverfahren. Die Maislinie 1507 ist angesprochen worden. F\u00fcr MON810 l\u00e4uft der Erneuerungsantrag. Wir m\u00fcssen also schnellstm\u00f6glich handlungsf\u00e4hig sein. Ich kann alle nur einladen, sich daran zu beteiligen. Bisher haben wir das in diesen Fragen schon erreicht.\n\nIch hatte Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, auch immer so verstanden, dass Sie gegen den Anbau von GVO in Deutschland sind. Darin sind wir uns wohl einig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677962,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":266,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie das an die L\u00e4nder abdr\u00fccken wollen, kriegen wir ihn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":267,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"- K\u00f6nnen wir vielleicht mit Unterstellungen aufh\u00f6ren und einfach zuh\u00f6ren bzw. lesen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":268,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schmidt, Sie reden, und wir h\u00f6ren Ihnen zu, aber wir d\u00fcrfen auch dazwischenrufen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":269,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, freilich, selbstverst\u00e4ndlich. Sie d\u00fcrfen dazwischenrufen, und ich darf reagieren.\n\nUm das Anbauverbot in Deutschland umzusetzen, gibt es in der Theorie zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder erl\u00e4sst der Bund die Anbauverbote selbst, oder der Bund schafft den Rechtsrahmen, damit die L\u00e4nder die Anbauverbote erlassen k\u00f6nnen. Wir alle wollen ein Anbauverbot, das Hand und Fu\u00df hat und nicht nur auf dem Papier sch\u00f6n klingt, sondern auch vor Gericht standh\u00e4lt und in der Praxis wirksam wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677967,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":271,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Auf diesem Weg m\u00fcssen wir nach meiner rechtlichen Erkenntnis die L\u00e4nder zumindest mit in die Pflicht nehmen. Warum ist das so? Emotionen schwingen in dieser Debatte mit. Dar\u00fcber d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass Anbauverbote die Berufsaus\u00fcbungsfreiheit und Eigentumsgarantie sowie die Warenverkehrsfreiheit im EU-Binnenmarkt einschr\u00e4nken. Wir greifen damit in mehrere Grundrechte ein. Auf solche Eingriffe richtet das Bundesverfassungsgericht zu Recht ein strenges Augenmerk.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":272,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und deshalb dr\u00fccken Sie die Verantwortung an die L\u00e4nder ab! Was soll denn das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":273,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb muss jedes Verbot verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein, und es muss detailliert und ermessensfehlerfrei begr\u00fcndet werden.\n\nIm \u00dcbrigen weise ich die Kritik an der bremischen und hamburgischen Regierung ausdr\u00fccklich zur\u00fcck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":274,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hamburg habe ich gar nicht genannt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":275,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"- Hamburg haben Sie nicht genannt, aber Sie haben es mitgedacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":276,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen doch gar nicht, wo das ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":277,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Je genauer ein Opt-out auf die Besonderheiten vor Ort abstellt, desto eher wahrt es die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und hat damit vor Gericht Bestand.\n\nEines ist doch uns allen klar: Ein allgemeines Anbauverbot f\u00fcr alle GVO f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet kann es nicht geben. Das erlaubt uns das EU-Recht nicht. Ich denke, dass wir deswegen nach der EU-Richtlinie f\u00fcr jede einzelne Pflanzensorte ein gesondertes Verbot verf\u00fcgen m\u00fcssen, und zwar sorgf\u00e4ltig. Dazu m\u00fcssen wir die Kriterien der Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde in Ziffer 15 der Richtlinie umsetzen. Staatsrechtlich bestehen erhebliche Zweifel, ob diese durch den Bund administriert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Stadt- und Raumordnung ist eine Abweichungskompetenz der L\u00e4nder. In diesem Bereich hat der Bund keine Kompetenz; ich muss diese Gr\u00fcnde aber mit aufnehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677975,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":279,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin offen f\u00fcr die \u00dcberlegung, ob es ein Verfahren gibt, das den Bund \u00fcber die Koordinierung hinaus noch st\u00e4rker mit einbezieht. Wir wollen eine fl\u00e4chendeckende Regelung erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":280,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnten sich von Frankreich oder \u00d6sterreich beraten lassen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":281,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"- Wenn Sie mit Frankreich kommen, weise ich darauf hin: Die anderen L\u00e4nder sind gerade dabei, sich zu informieren, bevor sie sich entscheiden, wie sie es machen werden. Es gibt viele, die keine Opt-out-Regelung schaffen. Deswegen wird die Koexistenz auch zuk\u00fcnftig eine wichtige Frage bleiben. Gerade habe ich von meinem \u00f6sterreichischen Kollegen, der sich f\u00fcr ein nationales Anbauverbot eingesetzt hatte, geh\u00f6rt, dass \u00d6sterreich ein auf die Bundesl\u00e4nder bezogenes Anbauverbot f\u00fcr sinnvoller h\u00e4lt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677979,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":283,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gro\u00dfe \u00d6sterreich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":284,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Dabei kann man den \u00d6sterreichern sicherlich nicht vorwerfen, beim Thema Gentechnikfreiheit am Ende des Zuges zu sein. Lassen Sie uns deshalb das Ganze in Ruhe und n\u00fcchtern an den M\u00f6glichkeiten ausrichten.\n\nPolitische Zielsetzung muss bleiben, dass es auf nationaler Ebene ein fl\u00e4chendeckendes Anbauverbot gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":285,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Wie denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":286,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sollten froh und dankbar sein, dass wir als Erste in Europa ein solches Gesetz, wenn denn der Entwurf angenommen wird - die Bundesl\u00e4nder haben die M\u00f6glichkeit, mitzureden -, in Kraft setzen werden. Das gibt mir dann die M\u00f6glichkeit, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Mais 1507 erst gar nicht in den Anbau gelangt.\n\nLassen Sie uns auf dem weiteren Beratungsweg im Detail kl\u00e4ren, was des Bundes und was der L\u00e4nder ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":287,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie Sachsen-Anhalt zwingen, oder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":288,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Aber dabei sollten wir nicht vergessen, worum es eigentlich geht. Wir alle wollen keinen Flickenteppich. Aber ich will, dass die Textur so gut gekn\u00fcpft ist, dass sie rei\u00dffest ist. Ich kann Ihnen versichern, dass die Bundesregierung dem Parlament einen solchen Gesetzentwurf z\u00fcgig vorlegen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":289,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei haben Sie den doch geh\u00e4kelt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":290,"sitzung":87,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen, dass keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen zu kommerziellen Zwecken in Deutschland angebaut werden. Ich freue mich auf spannende und sachbezogene Diskussionen, in denen wir uns mit dem Thema auseinandersetzen und nicht mit Geschw\u00e4tz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677988,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":292,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke Dr. Kirsten Tackmann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":677990,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":294,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier, das ist einer meiner Lieblingsfilme. Ich habe den Eindruck: Auch bei der Agrogentechnik kommen wir nicht aus der Zeitschleife heraus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677992,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":296,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei ist unser Auftrag ziemlich eindeutig. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit in diesem Land will keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen, aus ethischen Bedenken oder deshalb nicht, weil man Gott nicht ins Handwerk pfuschen soll oder weil man die Natur sch\u00fctzen will. Die Linke will vor allem keine Macht der Konzerne \u00fcber unsere Teller.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677994,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":298,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch hier im Bundestag gibt es eine klare und breite Mehrheit gegen die Agrogentechnik - das ist eine interessante Koalition -: rot-rot-gr\u00fcn-blauwei\u00df. Das ist ein ziemlich breiter Aktionsradius. Eigentlich ist auch Bundesminister Schmidt als CSU-Abgeordneter dagegen. Aber im Kabinett ist er ein bisschen CDU-fremdbestimmt und dann doch irgendwie daf\u00fcr. Das klingt absurd, ist aber so. Das Problem ist: Eine gro\u00dfe Mehrheit in der Volksvertretung wird von einer Minderheit erpresserisch ausgebremst, obwohl sie die Mehrheitsposition in der Gesellschaft vertritt. Auch das klingt absurd, ist aber leider so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677996,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":300,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":1706.0,"speaker_party":"spd","text":"Abgeordnete lassen sich nicht erpressen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":677998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":301,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber bei den Saatgutkonzernen geht es eben um richtig viel Geld, und diese Quelle soll nicht versiegen. Daf\u00fcr beerdigen ihre m\u00e4chtigen politischen Freunde das Gemeinwohl unter einem Deckmantel der Freiheit von Wissenschaft, Wettbewerb und Handel.\n\nDie Linke hat von Anfang an prophezeit, dass sich das sogenannte Opt-out als vergiftetes Geschenk erweisen wird. Dabei geht es um die M\u00f6glichkeit, den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen in Mitgliedstaaten auch dann zu verbieten, wenn sie in der EU zugelassen wurden. Auch das h\u00f6rt sich gut an, ist aber nicht gut, weil das ein trojanisches Pferd ist. Die EU-Kommission erwartet n\u00e4mlich ein schnelles Ja bei der Zulassung gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen, wenn die Regierungen in den Mitgliedstaaten sagen k\u00f6nnen, dass sie den Anbau im eigenen Land verbieten wollen. Auf meine parlamentarische Anfrage von vor einigen Wochen hat mir die Bundesregierung genau diese Antwort gegeben: In Br\u00fcssel ja, hier nein - vielleicht. Auch das klingt absurd, ist aber so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":677999,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":303,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zeigt das eigentliche Problem. Wenn wir ein EU-Zulassungsverfahren h\u00e4tten, das gef\u00e4hrliche Pflanzen tats\u00e4chlich verhindert, k\u00f6nnten wir uns die heutige Debatte ersparen. Das w\u00e4re zwar sch\u00f6n, ist aber leider nicht so. Aber gut, ein Anbauverbot in den Mitgliedstaaten w\u00e4re besser als nichts, zumal beim Opt-out genau die Ablehnungsgr\u00fcnde verankert wurden, die im Zulassungsverfahren leider fehlen, zum Beispiel die sozio\u00f6konomischen Gr\u00fcnde, die agrarpolitischen Ziele und die \u00f6ffentliche Ordnung. Das sieht also gut aus, ist aber nicht so, nicht nur wegen erheblicher Rechtsunsicherheiten, auf die Minister Schmidt bereits hingewiesen hat. Noch schlimmer ist, dass die Bundesregierung die Bundesl\u00e4nder entscheiden lassen will - das ist deutsche Kleinstaaterei -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678001,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":305,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"und zwar gegen die ausdr\u00fccklichen Beschl\u00fcsse der Landesagrarminister und des Bundesrates f\u00fcr eine bundesweite L\u00f6sung; diese werden wohl wissen, was sie getan haben. Das n\u00e4hrt meinen Verdacht, dass der Ausstieg aus dem Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen eigentlich sabotiert werden soll. Ich sage ganz klar: Das lassen wir nicht zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678003,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":307,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Statt Gef\u00e4lligkeitsgutachten mit Bedenkentr\u00e4gerhintergrund wollen wir mal was ganz Neues erleben: eine Verwaltung, die uns sagt, wie die politischen Mehrheitspositionen umgesetzt werden k\u00f6nnen, und nicht, wie sie verhindert werden.\n\nDenn es ist doch l\u00e4ngst bewiesen, dass ein m\u00f6glichst gro\u00dffl\u00e4chiges Anbauverbot die einzige Chance f\u00fcr den Schutz der gentechnikfreien Landwirtschaft und Imkerei ist. Das M\u00e4rchen von der Koexistenz zwischen gentechnisch ver\u00e4nderten und konventionell gez\u00fcchteten Pflanzen ist doch l\u00e4ngst ausgetr\u00e4umt, zum Beispiel weil die Verunreinigungen bei der Ernte, beim Transport, bei der Verarbeitung und bei der Vermarktung nicht oder nur mit sehr hohen volkswirtschaftlichen Kosten verhindert werden k\u00f6nnen. Wer tr\u00e4gt diese Kosten? Nicht Monsanto, Pioneer oder wer auch immer, sondern wir alle, die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Deshalb ist ein gro\u00dffl\u00e4chiges Anbauverbot alles andere als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678005,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":309,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass ausgerechnet die Union, die beim Mindestlohn gerade ein B\u00fcrokratiemonster in unglaublicher Gr\u00f6\u00dfe an die Wand malt, hier jetzt tats\u00e4chlich ein B\u00fcrokratiemonster schaffen will, schl\u00e4gt \u201edem Fass nun wirklich den Boden ins Gesicht\u201c. Das ist Absurdistan. Das ist nicht zu leugnen.\n\nUm auf Punxsutawney-Phil, das Murmeltier, zur\u00fcckzukommen: Bill Murray kam am Ende des Films zur Vernunft und wurde erl\u00f6st. Bei der Union habe ich noch nicht alle Hoffnung aufgegeben, und der SPD sage ich: Viel Erfolg!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678007,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":311,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion antwortet jetzt Ute Vogt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678009,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":313,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Tackmann, herzlichen Dank f\u00fcr die guten W\u00fcnsche f\u00fcr unsere gemeinsame Gesetzgebungsarbeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":314,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt lass\u2019 krachen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":315,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind dem Minister auf jeden Fall dankbar, dass er zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt diesen Entwurf vorgelegt hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678013,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":317,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"n\u00e4mlich bevor die Richtlinie \u00fcberhaupt in Kraft tritt; denn wir wollen vorbereitet sein, und wir wollen, dass unser Gesetz in Kraft ist, bevor die EU irgendeine weitere Zulassung von gentechnisch ver\u00e4ndertem Saatgut beschlie\u00dft. Deshalb: Danke f\u00fcr den fr\u00fchzeitigen und rechtzeitigen Entwurf.\n\nAllerdings sind wir, was den Text des Entwurfs angeht, in der Tat in einem noch sehr fr\u00fchen Stadium. Der Minister hat es selbst gesagt: Der Entwurf ist noch nicht mit den anderen Ressorts abgestimmt. - Deshalb sind wir als Gesetzgeber jetzt in einer sehr guten Lage, in der wir nicht bei jedem Gesetzentwurf sind. Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich jetzt von Anfang an unsere Kompetenz mit einbringen. Sonst - Sie kennen das Verfahren - ist es h\u00e4ufig so, dass erst die Ressortabstimmung erfolgt, und erst dann, wenn sich die Ressorts geeinigt haben, hat das Parlament \u00fcberhaupt die Chance, sich zu \u00e4u\u00dfern. Dank dieser fr\u00fchen Ver\u00f6ffentlichung haben wir die M\u00f6glichkeit, schon sehr fr\u00fch die wichtigen Punkte zu sammeln und auch die unterschiedlichen juristischen Einsch\u00e4tzungen zu ber\u00fccksichtigen.\n\nIch will f\u00fcr die SPD-Fraktion hier sagen, welche Punkte uns bei der Ausformulierung dieses Gesetzentwurfs wichtig sind. F\u00fcr uns ist wichtig, dass im k\u00fcnftigen Gesetzentwurf steht, dass wir in Deutschland die M\u00f6glichkeit, ein Anbauverbot auszusprechen, regelm\u00e4\u00dfig nutzen, dass wir uns also im Gesetzentwurf darauf verst\u00e4ndigen, dass wir immer dann, wenn es Zulassungsantr\u00e4ge gibt, in Deutschland f\u00fcr das Opt-out votieren. Das ist eine wichtige Grundsatzposition.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678015,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":319,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann kann man das nicht an die L\u00e4nder abdr\u00fccken!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":320,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Verbot zu fordern, klingt aber anders, Frau Vogt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":321,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt ist, dass wir das Opt-out auf Bundesebene festlegen wollen. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, Herr Minister, dass wir in der Tat eine Regelung finden, bei der wir von der Bundesebene aus auch die regionalen Gegebenheiten beschreiben. Das w\u00e4re f\u00fcr mich ein Weg. Der ist aus meiner Sicht besser, als wenn wir die Entscheidung auf die L\u00e4nder \u00fcbertragen und warten, bis 16 einzelne L\u00e4nder ihre Vorschl\u00e4ge machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":322,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":323,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Uns geht es schon darum, dass es eine bundeseinheitliche Regelung gibt. Wir k\u00f6nnen gerne definieren, welche regionalen Besonderheiten es gibt.\n\nWichtig ist uns, dass die L\u00e4nder nur dann ins Spiel kommen, wenn sp\u00e4ter eine Bundesregierung sagt, sie mache vom Opt-out keinen Gebrauch. Das w\u00e4re ein Fall, wo die L\u00e4nder gefragt w\u00e4ren. Ich bin froh, dass wir die Agrarministerkonferenz mit ihrem Beschluss vom Herbst letzten Jahres an dieser Stelle an unserer Seite haben. Sie hat sich ebenfalls f\u00fcr eine bundeseinheitliche Regelung ausgesprochen. Ich denke, wenn wir, L\u00e4nder und Bund, uns da einig sind, dann m\u00fcssen wir es schaffen, die rechtlichen Rahmenbedingungen so zu gestalten, dass sie unseren Willen, eine bundeseinheitliche Regelung zu schaffen, umsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678021,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":325,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann habt ihr ja noch was vor in der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":326,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Unserer Fraktion w\u00e4re es am liebsten gewesen - das wissen Sie -, wenn es gelungen w\u00e4re, einen Verzicht auf Gr\u00fcne Gentechnik EU-weit einzuf\u00fchren. Das ist noch ein weiter Weg, den wir beschreiten wollen und werden. Ich glaube, mit dem Opt-out ist der erste wichtige Schritt gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":327,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist ein Schritt in die andere Richtung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":328,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist uns, dass es keine weitere Kleinteiligkeit gibt und dass wir als Gesetzgeber - das Parlament ist nun einmal der Gesetzgeber - all unseren Sachverstand nutzen, um eine Regelung zu finden, die der EU-Richtlinie gerecht wird und auch vor ihr besteht, die aber vor allem den politischen Willen - so habe ich den Minister verstanden - aller Fraktionen umsetzt, dass der Bund das Heft des Handelns in der Hand beh\u00e4lt, dass also der Bund die Regelungen trifft und keine L\u00e4nderabfrage durchgef\u00fchrt werden muss, womit wir uns m\u00f6glicherweise auf schwieriges Terrain beg\u00e4ben, weil wir die Formulierungen der einzelnen L\u00e4nder nicht kennen.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf das Gesetzgebungsverfahren. Ich finde es gut, dass wir schon so fr\u00fch Gelegenheit hatten, die inhaltlich wichtigen Punkte zu sammeln. Wenn wir alle in die gleiche Richtung denken, dann sollten wir gen\u00fcgend Fachlichkeit zusammenhaben, -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":329,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":330,"sitzung":87,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"- um den Weg so zu gestalten, wie ihn das Parlament m\u00f6chte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678028,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":332,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist Gitta Connemann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678030,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":334,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wahrheit und Klarheit, das w\u00fcnschen sich und verdienen unsere Verbraucher, gerade wenn es um das Thema dieser Stunde geht, den Einsatz von Gentechnik. Wenn man Umfragen glauben will, lehnt der Gro\u00dfteil unserer Bev\u00f6lkerung Gentechnik ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678032,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":336,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Umso wichtiger sind Wahrheit und Klarheit von Wissenschaft, Wirtschaft, Medien, NGOs und nat\u00fcrlich von uns, der Politik.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt erstens: In Deutschland gibt es keinen einzigen Landwirt, der Genmais oder Genkartoffeln pflanzen w\u00fcrde. Der Deutsche Bauernverband r\u00e4t generell jedem Bauern davon ab, \u00fcbrigens auch aus Haftungsgr\u00fcnden. Das ist die Wahrheit.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt zweitens: Das deutsche Gentechnikgesetz geh\u00f6rt zu den strengsten auf der ganzen Welt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":337,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dank Renate K\u00fcnast!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":338,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei Verst\u00f6\u00dfen drohen drakonische Strafen. Gehaftet wird \u00fcbrigens auch ohne Schuld. F\u00fcr dieses Risiko findet sich keine Versicherung. Und wer hat es erfunden? Es waren nicht die Gr\u00fcnen, sondern die Union.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678036,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678037,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":341,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt drittens: Die EU kann den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen zulassen; das hat sie in drei F\u00e4llen getan. F\u00fcr das Inverkehrbringen von gentechnisch ver\u00e4nderten Lebens- und Futtermitteln gibt es inzwischen sogar rund 60 Zulassungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":342,"sitzung":87,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat MON810 zugelassen? Seehofer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":343,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Zulassung durch die EU wird sich auch nichts \u00e4ndern. Neu ist: Die Mitgliedstaaten sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, in bestimmten F\u00e4llen den Anbau von Genpflanzen zu verbieten.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt viertens: Die Richtlinie der EU ist noch gar nicht in Kraft. Trotzdem hat der Minister gehandelt und einen Gesetzentwurf vorgelegt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":344,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Minister sonst?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":345,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcbrigens sein einziges Vorhaben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":346,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Respekt, lieber Christian Schmidt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678044,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":348,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Minister handelt; andere reden und schwadronieren, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen. Sofort muss eine Aktuelle Stunde her. Dabei steht der Entwurf doch erst ganz am Anfang.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":349,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das ist ja das Spannende!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":350,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Schelm, der B\u00f6ses dabei denkt!\n\nBesonders st\u00f6rt Sie die angedachte Entscheidungskompetenz f\u00fcr unsere L\u00e4nder.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":351,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, der mangelnde Wille, selber Verantwortung zu \u00fcbernehmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":352,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie entwerfen Horrorszenarien - wir konnten es gerade h\u00f6ren -: Chaotische Situationen w\u00fcrden entstehen, ein Flickenteppich unterschiedlichster Regelungen. Sie fordern mit den L\u00e4ndern eine bundeseinheitliche Regelung. H\u00f6re ich da richtig? Sind das dieselben L\u00e4nder, die sonst immer nach \u00d6ffnungsklauseln und Mitbestimmung rufen? Es hei\u00dft aktuell bei der Umsetzung der EU-Nitrat-Richtlinie: Wir wollen mitentscheiden. - Es hei\u00dft aktuell bei der Bundeskompensationsverordnung: Wir wollen mitentscheiden. - Und jetzt hei\u00dft es auf einmal: \u201eWir wollen nicht entscheiden; der Bund soll es machen\u201c?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":353,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss ausschlie\u00dflich an der Sache orientiert argumentieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":354,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was die Flickenteppiche angeht: Die L\u00e4nder k\u00f6nnten gemeinsame Wege gehen; das ist ihnen unbenommen. Flickenteppiche w\u00e4ren dann schon eher 16 Schulgesetze, jeweils anders gestrickt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":355,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist auch falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":356,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder 30 000 Wasserschutzgebiete mit den unterschiedlichsten Bewirtschaftungsauflagen usw. usf. Das nennt sich F\u00f6deralismus,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":357,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei der Gentechnik anders!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":358,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Worum geht es? Geht es um F\u00f6deralismus, oder geht es um die Verbraucher?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":359,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und den wollen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ja wohl nicht abschaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":360,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, wir wollen, dass die Verbraucher gesch\u00fctzt werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":361,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur Mut! Trauen Sie auch Ihren eigenen Agrarministern in den L\u00e4ndern durchaus etwas zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678059,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":363,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denen trauen wir alles zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":364,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt: Wir wollen rechtssichere Anbauverbote, und daf\u00fcr brauchen wir laut EU zwingende Gr\u00fcnde. Manche Gr\u00fcnde sind eben nicht in allen Regionen gleich zwingend. Was am besten vor Ort entschieden werden kann, das muss auch vor Ort entschieden werden. Deshalb verbieten sich \u00fcbrigens generelle bundesweite Anbauverbote.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":365,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die verbieten sich sogar?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":366,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben uns f\u00fchrende Rechtswissenschaftler best\u00e4tigt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":367,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Anwalt bei der Sachsen-Anhalt-Klage?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":368,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das hat uns auch Renate K\u00fcnast best\u00e4tigt. Ich darf aus einer Presseerkl\u00e4rung der damaligen Bundesministerin vom 11. Februar 2004 zitieren:\n\nEin generelles Anbauverbot f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen w\u00e4re mit EU-Recht nicht vereinbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678066,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":370,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben wir aber ein neues EU-Recht! Es gibt jetzt eine neue Freisetzungsrichtlinie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":371,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie sehen mich jetzt etwas irritiert. Ist die Rechtslage immer davon abh\u00e4ngig, wer gerade Minister oder Ministerin ist? Ich glaube, das darf nicht sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":372,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist die Rechtslage anders, Frau Connemann! Sie m\u00fcssen mal die Rechtslage nach 2004 betrachten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":373,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir halten etwas von Rechtssicherheit, \u00fcbrigens auch bei Verfassungsrecht und EU-Recht. Deshalb ist es gerechtfertigt, dass Herr Minister Schmidt die Entscheidung auf die L\u00e4nder \u00fcbertragen will. Daf\u00fcr sind wir dankbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678071,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":375,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn sich die Rechtslage \u00e4ndert, muss man auf die ge\u00e4nderte Rechtslage reagieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":376,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Welt ist keine Scheibe! Die hat sich weitergedreht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":377,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahrheit und Klarheit,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":378,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wahrheit und Klarheit w\u00e4ren gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":379,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das verdienen unsere Verbraucher. Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch eine bittere Erkenntnis: Die Gentechnikfreiheit in Deutschland ist ein Mythos. Auch wenn unsere Bauern keine Genpflanzen anbauen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":380,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie importieren ohne Ende!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":381,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist Gentechnik heute Alltag. In deutschen Krankenh\u00e4usern werden Patienten mit gentechnisch hergestellten Medikamenten und Impfstoffen behandelt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":382,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Connemann, denken Sie bitte an die Zeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":383,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gentechnik wird viel bei Lebensmitteln verwendet; ich nenne Aminos\u00e4uren, Vitamine etc. pp. Lassen Sie uns ernsthaft, wahr und klar dar\u00fcber sprechen! Wir als Union sind dazu bereit und freuen uns auf diese klare und wahre Auseinandersetzung mit Ihnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678081,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":385,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich darf noch einmal daran erinnern, dass die Redezeit in der Aktuellen Stunde mit unserem gemeinsamen Einverst\u00e4ndnis auf f\u00fcnf Minuten pro Rednerin und Redner begrenzt wurde, und bitte Sie, diese auch einzuhalten. Das darf jetzt Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke vormachen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678083,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":387,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gentechnik, ja oder nein? - Mit dieser Grundsatzfrage besch\u00e4ftigen wir uns hier im Hause schon \u00fcber viele Jahre. Ich denke, der Widerstand ist gro\u00df, und wir sind schon sehr weit gekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678085,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":389,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei den vielen aktiven Menschen bedanken, die sich f\u00fcr den Schutz der Gesundheit, f\u00fcr die Umwelt und f\u00fcr die genetische Vielfalt der Natur in unserem Land einsetzen, sowie bei den vielen aktiven B\u00fcrgerinitiativen. Vielen Dank!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678087,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":391,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Umgang mit der Gentechnikfrage - darum begr\u00fc\u00dfe ich die Aktuelle Stunde hier - ist trauriger Beleg f\u00fcr den fatalen Politikstil dieser Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678089,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678090,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":87,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Weltfremd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":394,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie unklar die Gro\u00dfe Koalition mit Fragen umgeht, die wirklich vielen auf den N\u00e4geln brennen, wird hier wieder einmal deutlich. Sie reagieren einfach nicht auf die Sorgen der Leute. Ich teile da mit vielen das ungute Gef\u00fchl, dass die Menschen nicht mehr ernst genommen werden.\n\nDie Ablehnung der Gentechnik geht mittlerweile durch alle Parteien. Umso verwunderlicher und umso dreister ist es, dass die Koalition hier nicht eindeutig handelt. Das aber erwarten wir und die Menschen vor Ort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678092,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":396,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Regierung sehe ich sogar wachsende Missachtung gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, und ich sage einmal, warum. Es f\u00e4ngt beim Koalitionsvertrag an. Dort steht zu Gr\u00fcner Gentechnik:\n\nWir erkennen die Vorbehalte des Gro\u00dfteils der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der gr\u00fcnen Gentechnik an.\n\nIhren Kindern sagen Sie dann also: \u201eWir erkennen eure Vorbehalte gegen\u00fcber der versalzenen Suppe an, aber ausl\u00f6ffeln m\u00fcsst ihr das trotzdem!\u201c","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678094,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":398,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Vorbehalt ist - schauen Sie in den Duden - \u201egeltend gemachtes Bedenken gegen eine Sache [der man sonst im Ganzen zustimmt]\u201c. Zustimmung zur Gentechnik gibt es aber nicht. Ende Januar hat eine Forsa-Umfrage gezeigt, dass Gen- und Klontechnik von 70 bzw. 71 Prozent der Verbraucherinnen und Verbraucher abgelehnt wird. Wer da von Vorbehalten spricht, der zieht die Sorgen der Bev\u00f6lkerung ins L\u00e4cherliche.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678096,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":400,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wor\u00fcber redet die eigentlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":401,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Koalitionsvertrag ist \u00fcbrigens auch nichts zur Gentech-Freiheit zu finden, sondern es finden sich nur solche verschwurbelten Formulierungen wie:\n\nAn der Nulltoleranz gegen\u00fcber nicht zugelassenen gentechnisch ver\u00e4nderten Bestandteilen in Lebensmitteln halten wir fest \u2026","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678099,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":403,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst nicht ernst nehmen und dann auch noch ver\u00e4ppeln!\n\nDa verplappert sich der Herr Wirtschaftsminister Gabriel auf dem Weltwirtschaftsgipfel in Davos: Bei TTIP seien wir in Deutschland ein wenig \u201eschwierig\u201c, weil wir so \u201ereich und hysterisch\u201c seien.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678101,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":405,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"So also redet der Vizekanzler \u00fcber das Verfassungsprinzip \u201eAlle Staatsgewalt geht vom Volke aus\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678103,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":407,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich meine, da hat jemand wirklich die Hosen runtergelassen, meine Damen und Herren. Das ist eine ganz neue Form der Transparenz bei der SPD. Wir erleben hier eine Vertrauenskrise, und die Menschen vor Ort auch. Statt zu sagen: \u201eWir steigen aus. Basta!\u201c, ist vom omin\u00f6sen Opt-out die Rede.\n\nEs geht hier um die Frage von Souver\u00e4nit\u00e4t, und zwar von Staaten. In der Zulassungsphase bei Monsanto und Bayer betteln, ob man verschont wird - wo ist da eigentlich unsere Selbstachtung geblieben? Ich halte das wirklich f\u00fcr unw\u00fcrdig. Wer macht denn so etwas im Ernst? Erst auf EU-Ebene genehmigen, und dann zwingende Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Einschr\u00e4nkung vorzubringen - das wird vor Gericht schwierig. Aber dann wenigstens auf Bundesebene!\n\nHerr Miersch, lieber Matthias, du hast im Mai 2014 noch Applaus von der Union bekommen, als du w\u00f6rtlich fordertest, \u201edass ein nationales Parlament jederzeit von einer Ausstiegsklausel Gebrauch machen k\u00f6nnen muss\u201c. Vor diesem Hintergrund, meine ich, sollten wir doch gemeinsamen k\u00e4mpfen, dass es nicht zu einer \u201eBundesl\u00e4nder-Ausstiegsklausel\u201c und damit zu einer zersplitterten Rechtslage kommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678105,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":409,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn dann k\u00f6nnen sich die Konzerne wirklich freuen. Statt einen k\u00f6nnen sie zwischen 16 Richtern w\u00e4hlen, frei nach dem Motto: Einer wird schon umfallen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":410,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einer wird gewinnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":411,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Was uns ins Haus steht, wenn TTIP fertig geheimverhandelt ist, das steht noch auf einem ganz anderen Blatt. Wir brauchen also dringend eine bundeseinheitliche Regelung.\n\nWenn Sie noch einen Restrespekt vor dem B\u00fcrgerwillen haben, dann verbieten Sie Gentechnik auf dem Acker, und zwar bundesweit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678109,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":413,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das war eine Punktlandung.\n\nN\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Dr. Matthias Miersch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678111,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":415,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister Schmidt, ich bin Ihnen ausgesprochen dankbar, dass Sie hier noch einmal das Ziel bekr\u00e4ftigt haben, in der Tat alles zu versuchen, um die Vorbehalte der Bev\u00f6lkerung anzuerkennen und angemessen zu reagieren. Ich bin Ihnen auch dankbar daf\u00fcr, dass Sie gesagt haben, Sie seien f\u00fcr Argumente offen, das Ganze befinde sich noch in einem fr\u00fchen Stadium. Ich gebe Ihnen auch recht - auch ich gehe fest davon aus -, dass alles, was wir hier oder auch auf europ\u00e4ischer Ebene gesetzgeberisch tun, beklagt werden wird; denn das, was wir hier vorhaben, n\u00e4mlich eine Ausstiegsklausel, ist juristisches Neuland.\n\nOhne unsere Zunft zu schlecht zu machen - wir sind ja beide Juristen -, ist nat\u00fcrlich zu sagen: Absolute Rechtssicherheit ist nicht herzustellen. Sie werden in diesem Land, Sie werden in Europa, Sie werden weltweit immer jemanden finden, der f\u00fcr das eine oder f\u00fcr das andere ein Gutachten schreibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":416,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommt immer darauf an, wer es bezahlt hat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":417,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Spannend ist es manchmal, zu gucken, f\u00fcr wen die Gutachter vorher einmal t\u00e4tig waren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678115,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":419,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass wir vielleicht in vielen Jahren einmal durch eine obergerichtliche Entscheidung absolute Rechtssicherheit bekommen; aber wir m\u00fcssen nach meiner Auffassung politisch deutlich sagen, wohin wir wollen. Deshalb sage ich Ihnen: Wir m\u00fcssen alles versuchen, damit es zu einer bundeseinheitlichen Opt-out-Regelung kommt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678117,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":421,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr sch\u00f6n! Das m\u00fcsst ihr jetzt auch durchsetzen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":422,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das, lieber Harald Ebner, wollen wir gemeinsam in der Gro\u00dfen Koalition durchsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":423,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber gerade etwas anderes gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":424,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundesumweltministerin Barbara Hendricks hat sich schon ganz deutlich positioniert.\n\nIhnen, Herr Minister, will ich ein paar Argumente nennen, die wir in den n\u00e4chsten Wochen miteinander diskutieren k\u00f6nnen, sp\u00e4testens hier im Parlament.\n\nErstens. In der Richtlinie, um die es geht, wird davon gesprochen, dass Mitgliedstaaten von der Opt-out-Regelung f\u00fcr ihren gesamten Bereich oder f\u00fcr Teile Gebrauch machen k\u00f6nnen. Insofern ist der Wortlaut der Richtlinie nach meiner Auffassung v\u00f6llig eindeutig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678122,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":426,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wir haben eine wegweisende Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahre 2010. In dieser Entscheidung hebt das Bundesverfassungsgericht ganz ausdr\u00fccklich hervor, dass die Kompetenz zur Gesetzgebung beim Bund liegt, weil man kein Interesse an einer Zersplitterung in diesem Bereich haben kann. Deswegen muss es aus meiner Sicht eine bundeseinheitliche Regelung geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678124,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":428,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie ist gest\u00fctzt von der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678126,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":430,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir uns in der Richtlinie die einzelnen Ausstiegsgr\u00fcnde ansehen, dann stellen wir fest, dass ein Opt-out-Grund einer bundespolitischen Entscheidung agrarpolitische Ziele sein k\u00f6nnen. Aus meiner Praxis als Anwalt kann ich Ihnen, Herr Schmidt, sagen: In den F\u00e4llen, in denen es in den letzten Jahren zu Verunreinigungen des Saatguts gekommen ist, betraf es nicht nur ein Bundesland, sondern zog es sich vom Norden bis zum S\u00fcden. Alle Landwirte waren betroffen. Gerade auch im Interesse der Landwirtschaft in der Bundesrepublik Deutschland, im Interesse unserer agrarpolitischen Ziele brauchen wir eine einheitliche Regelung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678128,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":432,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Grund, der in der Richtlinie genannt wird, sind die sozio\u00f6konomische Auswirkungen. Sozio-\u00f6konomische Auswirkungen sind nur bundesweit zu betrachten; sie k\u00f6nnen wir nicht l\u00e4nderspezifisch betrachten. Insofern ist auch das ein klarer Hinweis darauf, dass der europ\u00e4ische Gesetzgeber eine bundeseinheitliche Regelung gemeint hat.\n\nDas Dritte sind umweltpolitische Gr\u00fcnde. Hier will ich auf einen Aspekt eingehen, der immer hinten runterf\u00e4llt. Bei dem Thema Gentechnik haben wir nach wie vor die Bienenproblematik. Sie macht an L\u00e4ndergrenzen nicht halt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":433,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":434,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das ist ein Argument, dass wir eine bundespolitische Opt-out-Regelung brauchen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":435,"sitzung":87,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist gut, dass Sie das jetzt mal Herrn Schmidt sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":436,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Vierte ist die \u00f6ffentliche Ordnung. Auch das ist ein Grund, der daf\u00fcr spricht, dass es zu einer bundeseinheitlichen L\u00f6sung kommt. Deswegen freue ich mich, dass die bayerische Ministerin heute an den Bundesratsbeschluss erinnert und f\u00fcr eine bundeseinheitliche L\u00f6sung geworben hat. Insofern haben wir einen gro\u00dfen Konsens. Wir k\u00f6nnen uns n\u00e4hern. Das m\u00fcssen wir jetzt diskutieren. Das schlie\u00dft nicht aus - darauf weisen Sie auch hin -, dass es Kernkompetenzen der L\u00e4nder gibt, beispielsweise im Bereich der Raumordnung. Wir werden \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir das intelligent miteinander verkn\u00fcpfen k\u00f6nnen. In diesem Sinne freue ich mich auf die Debatte.\n\nIch m\u00f6chte aber noch eines sagen: Ich w\u00fcnsche mir, dass wir eigentlich nicht zu einer Opt-out-Regelung kommen, sondern dass die Mehrheit der Mitgliedstaaten immer, wenn es um eine Zulassung auf europ\u00e4ischer Ebene geht, erst einmal dagegen votiert. Ich freue mich auch \u00fcber eine Bundesregierung mit einer in Zukunft hoffentlich ablehnenden Haltung in Br\u00fcssel.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678134,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":438,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Nicole Maisch das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":439,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kollege Miersch, das war eine sehr sch\u00f6ne Rede, klar und gut argumentiert. Ihr Problem ist nur: Der Agrarminister ist Christian Schmidt. Geklatscht hat bei Ihrer Rede auch der eine oder andere Gr\u00fcne, aber niemand bei der Union. Ich finde es schon bezeichnend, dass der CDU-Minister auf der Gr\u00fcnen Woche gesagt hat, er m\u00f6chte keinen -\u201eFlickenteppich\u201c bei der Gentechnik. Jetzt wird klar, dass das Versprechen aus dem Koalitionsvertrag, das Sie zitiert haben, n\u00e4mlich dass die Bedenken der Bev\u00f6lkerung ernst genommen werden, nicht f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land gelten soll,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678137,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":441,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern nur f\u00fcr die, deren Landesregierung willens und in der Lage ist, ein Verbot auf L\u00e4nderebene zu adminis-trieren und politisch durchzusetzen. Beim Thema \u201epolitisch durchsetzen\u201c habe ich schon ein, zwei Wackelkandidaten vor meinem geistigen Auge. Kollege de Vries aus Sachsen-Anhalt hat bestimmt schon Hoffnungen, dass in seinem Bundesland gegebenenfalls \u00d6ffnungen vorgenommen werden. Ich finde es nicht richtig, einen Flickenteppich zu schaffen. Deshalb streiten wir f\u00fcr eine nationale L\u00f6sung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678139,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":443,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gentechnikpolitik der Union ist anhand des Schaust\u00fccks, das Sie hier zeigen, sehr gut zu erkennen: Zuerst hintertreiben Sie in Br\u00fcssel alles, was uns die Gentechnik vom Acker und vom Teller fernhalten soll. Sie blockieren sinnvolle Vorschl\u00e4ge des Europ\u00e4ischen Parlaments. Sie winken jede Importzulassung durch. Dann feiern Sie sich gro\u00df f\u00fcr das Opt-out, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Gentechnik auf nationaler Ebene zu verbieten. Und jetzt, wo es diese M\u00f6glichkeit gibt, wollen Sie sie nicht nutzen. Das kann doch bitte sch\u00f6n nicht Ihr Ernst sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678141,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":445,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kollegin Connemann, Sie haben eine \u00c4u\u00dferung von Renate K\u00fcnast aus dem Jahr 2004 zitiert. Da kann man nur sagen: Jedes Zitat hat seine Zeit. Seit 2004 hat sich der Rechtsrahmen ge\u00e4ndert. Inzwischen haben wir ein Opt-out. Man kann sich f\u00fcr das Opt-out abfeiern; aber dann muss man anerkennen, dass es vorher eine andere Rechtslage gab. Auch wenn es keine neue Rechtslage g\u00e4be, w\u00e4re es v\u00f6llig absurd, Renate K\u00fcnast ins Feld zu f\u00fchren, um Ihren vermurksten Umgang mit dem Opt-out sch\u00f6nzureden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678143,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":447,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sich durch die Opt-out-\u00c4nderungsrichtlinie in keiner Weise ge\u00e4ndert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":448,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, es hat eine gewisse Berechtigung, gro\u00dfes Vertrauen in die Bundesl\u00e4nder zu haben. Ein gro\u00dfer Teil der L\u00e4nder wird von gr\u00fcnen Agrarministerinnen und -Agrarministern regiert; sie zeigen - anders als Sie - klare Kante bei der Gentechnik. Aber trotzdem ist und bleibt es falsch, den Anbau von Gentechnik auf Landesebene regeln zu wollen. Ich glaube, dahinter steckt eine sehr durchsichtige Strategie derjenigen in der Union, die der Gentechnik immer schon T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen wollten. Die sogenannte Koexistenz, von der Sie immer sprechen, ist eine Illusion. Wer Koexistenzen will, der \u00f6ffnet Monsanto, Syngenta und allen anderen die T\u00fcr,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678146,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":450,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"schadet den Verbraucherinnen und Verbrauchern und f\u00fchrt Landwirte in die Abh\u00e4ngigkeit von Gentechnikkonzernen.\n\nWir Gr\u00fcne sagen klar: Wir wollen keine Gentechnik auf unseren \u00c4ckern, keine Gentechnik auf unsern Tellern, und zwar in keinem Bundesland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":451,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die ist jeden Tag auf Ihrem Teller!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":452,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die gr\u00fcne Position. Da haben wir die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land hinter uns. Wir wissen aber, dass der Minister das nicht so klar sieht. Er hat schon angeboten, bei den TTIP-Verhandlungen die europ\u00e4ische Gentechnikkennzeichnung zu opfern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678150,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":87,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":454,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten in Zukunft mit unseren Handys im Supermarkt die Barcodes einlesen;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678152,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":87,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ist doch super!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":456,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"das sei Information genug. Ich finde, wenn man beim Thema Gentechnik so agiert, dann ist ganz klar, woher der Wind weht: Hier m\u00f6chte jemand die T\u00fcr f\u00fcr etwas \u00f6ffnen, was wir nicht wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678154,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":458,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, die Pressemitteilungen der CSU zum Thema Gentechnik sind bezeichnend. Zur Erinnerung: Die CSU regiert auch auf Bundesebene, nicht nur in Bayern. Aber in den Pressemitteilungen geht es immer nur um die bayerischen \u00c4cker, um die bayerischen Bauern, um die bayerischen Verbraucher. Ich finde, hier muss man einer Partei, die auf Bundesebene an der Regierung beteiligt ist, zurufen: Auch n\u00f6rdlich von Aschaffenburg leben Menschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":459,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und denen geht\u2019s gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":460,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch n\u00f6rdlich von Aschaffenburg wird Landwirtschaft betrieben, und auch n\u00f6rdlich von Aschaffenburg wollen die Leute keine Gentechnik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678158,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":462,"sitzung":87,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt hat Ihr bayerischer Innenminister Herrmann angek\u00fcndigt, es solle in Bayern wieder Grenzkontrollen geben. Aber man muss ihm sagen, dass sich Bienen und Pollen nicht an Grenzkontrollen halten. Es ist eine absurde Vorstellung, dass man in der Gentechnikpolitik eine Insell\u00f6sung f\u00fcr Bayern umsetzen kann. Ich glaube, die Menschen und auch die Landwirte in Bayern werden dieses falsche Spiel durchschauen.\n\nWir haben in dieser Debatte festgestellt: Mit der Union ist bei der Gentechnik kein Staat zu machen. Wir haben Interessantes von Kollegin Ute Vogt und vom Kollegen Miersch von der SPD geh\u00f6rt. Jetzt m\u00fcssen sie zeigen, ob sie in dieser Frage Biss haben. Ihre Position steht diametral zu dem, was die Union in dieser Frage vorgetragen hat. Das ist jetzt die Nagelprobe f\u00fcr Sie von der SPD: Wenn es Ihnen nicht gelingt, ein einheitliches nationales Anbauverbot f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen durchzudr\u00fccken, dann haben Sie Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit in Sachen Agrarpolitik und Gentechnik ein f\u00fcr alle Mal verspielt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678160,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":464,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Franz-Josef Holzenkamp, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678162,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":466,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie haben die Aktuelle Stunde zu diesem Thema beantragt. Ich habe bei Ihnen genau zugeh\u00f6rt. Bez\u00fcglich dessen, was Sie heute hier von diesem Pult aus erz\u00e4hlt haben, kann ich Ihnen nur zurufen: Der Karneval ist vorbei. Kommen Sie bitte zur\u00fcck in die Realit\u00e4t!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678164,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":468,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein ganz m\u00fcdes Argument!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":469,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst w\u00fcrdigen, dass Bundesminister Schmidt Wort gehalten hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":470,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Welches Wort?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":471,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich z\u00fcgig und fr\u00fchzeitig einen Gesetzentwurf f\u00fcr die nationale Umsetzung der Opt-out-Regelung vorzulegen. Das hat er vor Inkrafttreten der EU-\u00c4nderungsrichtlinie gemacht. Das ist, finde ich, erst einmal beispielhaft f\u00fcr uns als Parlament. Herr Minister Schmidt, herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678169,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":473,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am letzten Freitagabend, also erst vor wenigen Tagen, ist die Ressortabstimmung eingeleitet worden. Ich bin gespannt, wie der R\u00fccklauf sein wird. F\u00fcr unsere Fraktion will ich hier sagen: Wir sind offen f\u00fcr gute Ideen; sie m\u00fcssen aber bitte auch umsetzbar sein. Ich empfehle uns allen, meine Damen und Herren - weil wir ganz am Anfang dieser Diskussion stehen -, das unaufgeregt und entspannt zu machen. Arbeiten wir die Dinge Schritt f\u00fcr Schritt ab. Dann werden wir auch zu einem vern\u00fcnftigen Ergebnis kommen. Lassen Sie also den Klamauk! Der bringt uns nicht weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":474,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klamauk wird auf der Regierungsbank gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":475,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben doch ein gemeinsames Ziel. Alle Fraktionen hier im Bundestag sind sich einig, die Opt-out-Regelung umzusetzen. Wir wollen einen rechtlichen Rahmen daf\u00fcr schaffen, dass der Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen bundesweit fl\u00e4chendeckend untersagt wird. Das wollen wir, Herr Miersch, m\u00f6glichst rechtssicher machen. Sie haben recht: Vor Gericht und auf hoher See ist man nur in Gottes Hand. - Den Spruch kennen wir. Wir wollen aber m\u00f6glichst rechtssicher sein.\n\nDass der Bund hier schon immer unter Unionsregierung engagiert unterwegs war,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678173,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":477,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zeigt die Tatsache, dass Frau Aigner bereits in der letzten Legislaturperiode MON810 wegen der Gefahr f\u00fcr die Marienk\u00e4fer verboten hat. Der Bund steht also in Verantwortung. Hier geht es aber insbesondere um die rechtssichere Umsetzung.\n\nDer Einklang mit dem EU-Recht ist schon angesprochen worden. Wir m\u00fcssen sauber begr\u00fcnden. Es muss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Wir d\u00fcrfen nicht diskriminieren, und die Entscheidung muss auf zwingenden Gr\u00fcnden beruhen, wenn wir das grundgesetzlich verbriefte Recht auf Eigentum und Berufsaus\u00fcbung in unserem Land einschr\u00e4nken. Das muss uns bewusst sein. Deshalb reichen generelle Behauptungen einfach nicht aus. Wir wissen, dass im Gesamtverfahren zuerst die EU - dort ist es die EFSA - pr\u00fcft, und zwar den allgemeinen Schutz der Gesundheit f\u00fcr Mensch, Tier und Umwelt. Daher ist eine allgemeine Argumentation f\u00fcr eine Ablehnung im Opt-out-Verfahren nicht ausreichend. Zwingende Gr\u00fcnde m\u00fcssen mit regionalen Begebenheiten belegt werden.\n\nWir wissen doch, dass die Regionen in Deutschland total unterschiedlich sind. Wir haben die Inseln mit besonderen Gegebenheiten,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":478,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bayern ist ja auch eine Insel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":479,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bayern hat Berge! Bayern hat T\u00e4ler!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":480,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es gibt hier gro\u00dfe landwirtschaftliche Betriebe. Beispiel: Im Osten unseres Landes wurden Tausende Hektar arrondiert. Was machen wir denn in diesem Fall? Wie wollen wir es begr\u00fcnden, wenn mittendrin - vollkommen unsch\u00e4dlich f\u00fcr die Umwelt und sonstige Dinge - auf einer kleinen Fl\u00e4che GVO-Pflanzen angebaut werden sollen? Hier m\u00fcssen wir schon rechtssicher vorgehen. Frau Connemann hat dazu eben argumentiert. Ich wundere mich schon, dass sich die Landesminister - allen voran die gr\u00fcnen Landesminister - hier ein St\u00fcck weit der Verantwortung entziehen und sich einen schlanken Fu\u00df machen wollen. Meine Damen und Herren, das ist wirklich nicht in Ordnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678178,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":482,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung macht sich einen schlanken Fu\u00df!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":483,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will abschlie\u00dfend - weil wir uns am Beginn des Verfahrens befinden - einen Wunsch \u00e4u\u00dfern, dessen Erf\u00fcllung mir pers\u00f6nlich ein Anliegen ist. Mit unserer Ablehnung der Gentechnik - ich habe das hier das eine oder andere Mal angesprochen - geht uns auch Wissenskompetenz verloren. Deshalb sollten wir in diesem Verfahren - das ist mein Wunsch - auch miteinander diskutieren, wie wir als Hochtechnologieland Deutschland die Wissenskompetenz erhalten k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":484,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Debatte hatten wir bei den Kernkraftwerken auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":485,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte nicht, dass wir vom Wissen anderer L\u00e4nder abh\u00e4ngig sind. Wir wissen nicht, was in 10, 15 oder 20 Jahren sein wird. Wir wissen nicht, was es dann f\u00fcr Entwicklungen und neue Erkenntnisse gibt. Deshalb sollten wir uns daf\u00fcr \u00f6ffnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":486,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich wei\u00df jetzt, Herr Kollege, dass Ihre Redezeit zu Ende bzw. schon \u00fcberschritten ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":487,"sitzung":87,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":1792.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich halte mich daran.\n\nMeine Damen und Herren, ich freue mich auf eine intensive Debatte. Ich bin sicher: Wenn wir die Sache ernst nehmen und es ernst meinen, dann erzielen wir ein gutes Ergebnis, und zwar Deutschland als Ganzes - so wie Sie es gesagt haben -, gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678185,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":489,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist Ren\u00e9 R\u00f6spel, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678187,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":491,"sitzung":87,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben in den letzten Jahren hier im Deutschen Bundestag sehr h\u00e4ufig und sehr kontrovers \u00fcber Gr\u00fcne Gentechnik diskutiert. Eines ist \u00fcber die Jahre geblieben, n\u00e4mlich eine gro\u00dfe Skepsis gegen\u00fcber Agrogentechnik, gegen\u00fcber Gr\u00fcner Gentechnik auf dem Acker. Diese Einsch\u00e4tzungen haben viel mit Gef\u00fchlen, mit Emotionen zu tun.\n\nAls Forschungspolitiker, aber auch als Biologe habe ich in den letzten Jahren versucht, das Ganze auf eine wissenschaftliche Basis zu stellen. Ich habe mir angeschaut, welche wissenschaftlichen Publikationen es \u00fcber die Auswirkungen von Gentechnik gibt, und da gibt es \u00fcber Gr\u00fcne Gentechnik eine ganze Menge. Auf der einen Seite gibt es die Einsch\u00e4tzung, dass Gr\u00fcne Gentechnik keine gro\u00dfen Auswirkungen auf Umwelt und Gesundheit hat, dass es keine Bedenken gibt, dass das Risiko gering ist. Auf der anderen Seite gibt es eine Reihe von Publikationen, in denen das Gegenteil behauptet wird. Dort hei\u00dft es: Die Auswirkungen sind m\u00f6glicherweise gro\u00df, sie sind nicht einzusch\u00e4tzen, und man muss mit Gentechnik vorsichtig umgehen. Beide wissenschaftlichen Str\u00f6mungen haben eines gemeinsam: Sie beschr\u00e4nken sich immer nur auf einen kleinen Teil - auf einen kleinen Ausschnitt, auf einen kleinen Raum, auf ein paar \u00c4cker - oder eben auf einen kleinen Zeitraum. Aber die Ausbringung von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen bedarf eigentlich einer Langzeitbetrachtung; denn man wird vielleicht erst in 10, 20 oder 40 Jahren merken, welche Konsequenzen sich daraus ergeben. Das ist auf Anhieb nicht abzusch\u00e4tzen. Mein Fazit ist, dass es keine wissenschaftlich eindeutige Handlungsanleitung f\u00fcr die Politik gibt, Ja oder Nein zu sagen. Deswegen muss man die Entscheidung auf einer anderen Ebene treffen.\n\nGeht man beispielsweise den Weg der USA, die recht forsch sind und sagen: \u201eWir bauen einfach gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen auf gro\u00dfen Fl\u00e4chen an und schauen, was passiert, und versuchen, das in den Griff zu kriegen\u201c - gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen werden schon auf mehreren Millionen Hektar angebaut -, oder geht man den Weg Deutschlands, der schon seit Jahren ein zur\u00fcckhaltender, ein beobachtender, ein vorsorglicher Weg ist? Vielleicht stellt man in 50 Jahren in den USA fest: Der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen war \u00fcberhaupt kein Problem. - Dann war es eben kein Problem. Es kann aber auch sein, dass es genau anders herum ist: Man merkt, dass man etwas auf den \u00c4ckern angebaut hat, das gro\u00dfe Probleme verursacht, nun aber nicht mehr r\u00fcckholbar ist. In 50 Jahren ist es dann zu sp\u00e4t. Dann hinterl\u00e4sst man k\u00fcnftigen Generationen ein Problem, mit dem sie nicht umgehen k\u00f6nnen.\n\nWir haben uns als SPD vor vielen Jahren f\u00fcr den anderen Weg entschieden. Wir haben gesagt: Wir wollen erst sicherstellen, dass wir k\u00fcnftigen Generationen keine Last hinterlassen. Wir wollen Vorsorge betreiben. Wir wollen keinen Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen auf unseren \u00c4ckern. - Auch die Gr\u00fcnen haben sich vor vielen Jahren daf\u00fcr entschieden. Deswegen war es gut, dass wir 1998 gemeinsam eine Regierung gebildet haben, und das in einem ganz anderen Umfeld. Damals gab es auf europ\u00e4ischer Ebene viele Bestrebungen, gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen auf den Acker zu bringen. Die damalige Opposition aus Union und FDP in diesem Haus, Frau Connemann - ich kann nicht umhin, da ins Protokoll zu schauen -, war \u00fcberwiegend daf\u00fcr, gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen auf den Acker zu bringen. In dieser Situation ist Rot-Gr\u00fcn einen vern\u00fcnftigen und besonnenen Weg gegangen, mit Gentechnik umzugehen.\n\n\u00dcbrigens hat die SPD diesen Weg in der Gro\u00dfen Koalition von 2005 bis 2009 fortgesetzt, und wir setzen ihn jetzt fort. Das hei\u00dft, wenn es eine Konstante in Bezug auf einen vern\u00fcnftigen Umgang mit Gentechnologie in Deutschland gibt, dann ist das die Sozialdemokratie. An die Gr\u00fcnen, die das vorhin aufgebauscht haben, gerichtet sage ich: Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen - alle anderen \u00fcbrigens genauso -, dass wir diesen Weg fortsetzen werden, auch in dieser Koalition.\n\nEs gibt gute Gr\u00fcnde, ein bundesweites Anbauverbot zu fordern. Wir sind auf europ\u00e4ischer Ebene weiter. Eine Opt-out-Regelung wird kommen, die es den Mitgliedstaaten erlaubt, auf nationaler Ebene Anbauverbote zu erlassen. Alles spricht daf\u00fcr - Matthias Miersch hat das hervorragend ausgef\u00fchrt -, dass man auf rechtssichere Weise den Weg eines bundesweiten Anbauverbotes wird gehen k\u00f6nnen. Das ist genau unsere Position, und die halten wir f\u00fcr richtig.\n\nSie, alle Fraktionen und auch die Menschen in diesem Land, k\u00f6nnen sicher sein, dass sich die SPD weiter daf\u00fcr einsetzen wird, dass es keinen Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in Deutschland geben wird. Wir werden uns auch im anstehenden Gesetzgebungsverfahren mit unserer Umweltministerin Barbara Hendricks daf\u00fcr einsetzen, dass es nicht 16 unterschiedliche Regelungen auf L\u00e4nderebene geben muss, sondern dass es ein bundesweit g\u00fcltiges Gesetz gibt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678189,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":493,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Kees de Vries, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678191,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":495,"sitzung":87,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Wir diskutieren in dieser Aktuellen Stunde \u00fcber die Gesetzesvorlage der Bundesregierung zur Umsetzung der Opt-out-Richtlinie.\n\nDie Haltung der Bundesregierung hat der Bundesminister in dieser Debatte schon \u00fcberzeugend dargelegt. Die Gr\u00fcnde, die zu einem Anbauverbot von in der EU zugelassenen gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen f\u00fchren k\u00f6nnen, sind in fachlicher und juristischer Hinsicht von der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe Gentechnik und dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft beleuchtet worden. Dabei wurde deutlich, dass viele, wenn auch nicht alle Verbotsgr\u00fcnde eindeutig nur lokal oder regional greifen k\u00f6nnen; denn es l\u00e4sst sich nicht bestreiten - wer die deutsche Landwirtschaft kennt, wird das best\u00e4tigen -, dass die Agrarbetriebsstrukturen, die Gesetze, die Landschaftselemente, die Raumordnungen etc. in unseren Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedlich sind. Nur indem wir diese Argumente zusammenf\u00fchren, k\u00f6nnen wir zu einem rechtssicheren nationalen Verbot kommen und daf\u00fcr sorgen, dass es in Deutschland keinen Flickenteppich gibt, und so dem Wunsch der meisten Menschen in unserem Land nachkommen.\n\nIch m\u00f6chte in dieser Diskussion \u00fcber Gentechnik auf zwei Argumente aufmerksam machen:\n\nZum Ersten weise ich darauf hin, dass mit der Opt-out- Richtlinie - ich zitiere - \u201enicht verhindert werden soll, dass biotechnologische Forschungsarbeiten durchgef\u00fchrt werden\u201c. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass Forschungst\u00e4tigkeiten in Europa weiterhin m\u00f6glich sind, einerseits damit wir in Zukunft im Zulassungsverfahren eigene Argumente vortragen k\u00f6nnen, andererseits - das ist nicht weniger wichtig - damit wir Entwicklungen in anderen Teilen der Welt, die vielleicht auch f\u00fcr uns in Deutschland einmal attraktiv sein k\u00f6nnten, nicht verschlafen.\n\nZweitens. Frau Maisch, ich habe \u00fcberhaupt keinen Bedarf, gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen anzubauen; denn alles, was mir jetzt angeboten wird, ist einfach zu teuer und tr\u00e4gt nicht zu besseren Betriebsresultaten bei. Aber da ich nicht in die Zukunft schauen kann - das habe ich schon einmal erkl\u00e4rt -, m\u00f6chte ich nicht ausschlie\u00dfen, dass sich das einmal \u00e4ndert und auch wir in Deutschland tats\u00e4chlich einmal Bedarf an diesen Produkten haben werden.\n\nZum Schluss. Wenn Sie es mit Transparenz und der Wahlfreiheit des Verbrauchers ehrlich meinen - ich spreche namentlich meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen an -, dann vermisse ich Ihr Engagement, das Sie bei vielen anderen Themen zeigen. K\u00e4mpfen Sie mit uns f\u00fcr die einfache und klare Kennzeichnung \u201eProduziert mithilfe von Gentechnik\u201c. Dann h\u00e4tten wir die Transparenz","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":496,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wir brauchen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":497,"sitzung":87,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Wahlfreiheit, die Sie immer so vehement fordern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":498,"sitzung":87,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":1849.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re ehrlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":499,"sitzung":87,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht w\u00e4re das ein Beitrag, um in diese ganze Debatte wieder mehr Sachlichkeit hineinzubekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678197,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":501,"sitzung":87,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was mir diese Stunde gezeigt hat, ist, dass wir das unbedingt brauchen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678199,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":503,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste spricht Marlene Mortler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678201,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":505,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir wollen den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in Deutschland schnell und wirkungsvoll verbieten - das ist die klare und eindeutige Haltung der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag -, allerdings nicht aus ideologischen oder fortschrittsfeindlichen Gr\u00fcnden. Wir halten Anbauverbote aufgrund einer schlichten Abw\u00e4gung f\u00fcr den richtigen Weg.\n\nErstens wissen wir einfach noch zu wenig \u00fcber die Folgen des GVO-Anbaus auf komplexe \u00d6kosysteme: Wie wirken sich Resistenzen gegen Sch\u00e4dlinge aus? Kann es Auskreuzungen geben? Welche Folgen h\u00e4tten diese f\u00fcr andere Arten?\n\nZweitens. Wir wissen, dass der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in kleinr\u00e4umigen Agrarstrukturen durch Windeintr\u00e4ge zu Beeintr\u00e4chtigungen der GVO-freien Landwirtschaft f\u00fchren kann. Das wollen wir verhindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678203,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":507,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Die Menschen im Land haben einfach kein Vertrauen in diese Technologie. Uns ist aber sehr an einem vertrauensvollen Miteinander von Landwirtschaft und Verbrauchern gelegen.\n\nViertens bringt der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in Deutschland einfach keinen relevanten Vorteil. Das mag in Spanien oder Nordafrika anders sein. In Deutschland jedenfalls brauchen wir den GVO-Anbau nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678205,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":509,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir als CSU-Landesgruppe uns vor einem Jahr mit Nachdruck f\u00fcr eine Zustimmung Deutschlands zum Opt-out-Vorschlag eingesetzt und mit unserer gro\u00dfen Schwesterpartei und mit der SPD hier im Deutschen Bundestag hart an einem gemeinsamen Antrag gearbeitet. Beides hat viel dazu beigetragen, dass der gordische Knoten hier in Berlin und wenig sp\u00e4ter in Br\u00fcssel durchschlagen werden konnte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678207,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":511,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt geht es darum, den Sack zuzumachen und das Gentechnikgesetz so zu \u00e4ndern, dass wir in Deutschland schnell und rechtssicher Anbauverbote verh\u00e4ngen k\u00f6nnen. Wer diese Anbauverbote verh\u00e4ngt - der Bund, die L\u00e4nder, beide gemeinsam -, kann nicht die Kernfrage sein. Es muss aus meiner Sicht darum gehen, dass diese Verbote a) schnell kommen und b) - was noch wichtiger ist - einer gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung standhalten. Das ist f\u00fcr mich die Messlatte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678209,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":513,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Minister, lieber Christian - du bist ja noch da -, ich wei\u00df aus vielen Gespr\u00e4chen, wie intensiv du dich mit der Frage auseinandergesetzt und besch\u00e4ftigt hast, wie man hierbei am besten vorgeht, wie du und wir alle zur besten L\u00f6sung kommen. Ich danke dir sehr, dass du einen Entwurf in die Ressortabstimmung gegeben hast - wir haben das heute mehrfach geh\u00f6rt -, bevor die Opt-out-Richtlinie \u00fcberhaupt in Kraft getreten ist. So etwas hat wirklich Seltenheitswert. Ich erkenne auch, dass dieser Vorschlag einzig an den Zielen Schnelligkeit und Rechtssicherheit orientiert ist und nicht daran, wof\u00fcr man in diesem Haus am meisten Beifall erh\u00e4lt. Das ist Politik im Sinne der Sache und im Interesse der Menschen in unserem Land.\n\nMeine Damen, meine Herren, die zentrale Herausforderung, wenn man ein Anbauverbot aussprechen will, ist die wasserdichte Begr\u00fcndung. Es ist nicht jeder x-beliebige Grund geeignet, ein Anbauverbot zu begr\u00fcnden, sondern nur die Gr\u00fcnde, die in der Richtlinie aufgez\u00e4hlt sind: die Umweltpolitik, die Stadt- und Raumordnung und die Vermeidung von GVO-Eintr\u00e4gen. Wenn ich die Liste der Gr\u00fcnde lese, dann frage ich die Bef\u00fcrworter eines bundeseinheitlichen Vorgehens schon, wie denn eine Bundesbeh\u00f6rde nachweisen soll, dass ein Anbauverbot aus Gr\u00fcnden der \u00f6rtlichen biologischen Vielfalt zwingend erforderlich sei oder dass es erforderlich ist, weil in der konkreten Situation vor Ort Koexistenzma\u00dfnahmen nicht m\u00f6glich sind. Nach allem, was mir bekannt ist, liegen dem Bund solche Informationen \u00fcberhaupt nicht vor. Deshalb sage ich: Mit Anbauverboten, die pauschal f\u00fcr das ganze Land verh\u00e4ngt werden, ist keinem geholfen. Das sind nur Scheinl\u00f6sungen; denn sie werden der ersten Klage zum Opfer fallen. Lassen Sie uns das Gesetz also so ausgestalten, dass Anbauverbote detailliert zu begr\u00fcnden sind; denn nur so werden sie Bestand haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":514,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann der Bund nicht begr\u00fcnden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":515,"sitzung":87,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen finde ich den Vorschlag unseres Bundesministers sehr plausibel. Schnell und rechtssicher, darum muss es gehen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678213,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":517,"sitzung":87,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Redner ist Hermann F\u00e4rber, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":678215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":518,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer auf den Trib\u00fcnen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal drei grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zur Gentechnik und zur tats\u00e4chlichen und rechtlichen Lage in Deutschland machen.\n\nErstens. Es gibt derzeit keine gentechnisch ver\u00e4nderten Nutzpflanzen, deren kommerzieller Anbau sich in Deutschland lohnt.\n\nZweitens. Die in Deutschland geltenden Haftungsregeln - das wurde ja schon mehrfach angesprochen - und auch die Abstandsregeln werden auch in Zukunft den kommerziellen Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen wirtschaftlich extrem unattraktiv machen. Es lohnt sich f\u00fcr die Landwirte einfach nicht, gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen anzubauen, und deshalb werden sie das auch nicht tun.\n\nDrittens. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass der Verbraucher bei der Entscheidung, was er konsumieren will, wirklich Wahlfreiheit hat. Daf\u00fcr ist eine umfassende Prozesskennzeichnung notwendig. Das darf nicht nur die Gr\u00fcne Gentechnik betreffen, und es darf hier auch nicht nur um Lebensmittel gehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678216,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":520,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Produkte, die in irgendeiner Form w\u00e4hrend des Herstellungsprozesses mit Gentechnik in Ber\u00fchrung gekommen sind, m\u00fcssen gekennzeichnet werden. Erst dann - wirklich erst dann -, wenn alles gekennzeichnet ist, hat der Verbraucher echte Wahlfreiheit, und daf\u00fcr setzen wir uns ein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678218,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":522,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt: H\u00e4tten wir diese Kennzeichnungspflicht schon in den letzten Jahren gehabt, dann h\u00e4tten sich viele Mythen \u00fcber die Gentechnik gar nicht erst entwickelt; denn dann w\u00fcssten die Verbraucher bereits heute, wie oft sie mit gentechnisch ver\u00e4nderten Produkten in Kontakt kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":523,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht vom Acker!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":524,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn hier heute vom gentechnikfreien Teller, von Gentechnikbetrug und von der gentechnikfreien Lebensmittelproduktion gesprochen worden ist, so entspricht das einfach nicht der Realit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678222,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":526,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, nat\u00fcrlich entspricht das der Re-alit\u00e4t!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":527,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In zahlreichen Lebensmitteln sind heute genver\u00e4nderte Organismen vorhanden - ganz unabh\u00e4ngig davon, ob sie von genver\u00e4nderten Pflanzen stammen oder nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":528,"sitzung":87,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr F\u00e4rber ist f\u00fcr Gentechnik! Das ist ja interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":529,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gezielt Verwirrung stiften!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":530,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nun zum Opt-out-Verfahren: Dieses Verfahren ist ein typisch europ\u00e4ischer Kompromiss. Keiner ist damit zu 100 Prozent zufrieden, aber es ist eine Grundlage, mit der man arbeiten kann, und ich bin froh, dass man eine europaweite L\u00f6sung gefunden hat, die im Rahmen des Binnenmarktes bleibt. Ein alleiniges nationales Anbauverbot ohne europ\u00e4ische Rechtsgrundlage w\u00e4re im \u00dcbrigen eine \u00d6ffnung f\u00fcr Einschr\u00e4nkungen des Binnenmarktes gewesen, und von diesem Binnenmarkt profitieren gerade die Menschen in Deutschland ganz erheblich. Das wollen wir nicht gef\u00e4hrden, und deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die jetzt gefundene L\u00f6sung.\n\nEs ist richtig, dass die Opt-out-Regelung Einschr\u00e4nkungen enth\u00e4lt, die es nicht erlauben, ein Opt-out mit rein politischen Motiven zu begr\u00fcnden. Das liegt zum einen an grundlegenden Mechanismen des Binnenmarktes, den wir ja alle wollen, zum anderen aber an Verpflichtungen, die Deutschland und die EU international eingegangen sind. So m\u00fcssen ausl\u00e4ndische und inl\u00e4ndische Produkte nach WTO-Regeln n\u00e4mlich gleichbehandelt werden, wenn sie gleichartig sind. Hier stellt sich die Frage: Ist eine gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanze gleichartig einer nicht gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanze?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":531,"sitzung":87,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gentechnikindustrie sagt Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":532,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein vom BMEL in Auftrag gegebenes Rechtsgutachten spricht hier von einer \u201eerheblichen Rechtsunsicherheit\u201c. Auch der Gesundheitsschutz kann nur sehr begrenzt ein Grund f\u00fcr Opt-out sein, da die Gesundheitspr\u00fcfung ja eigentlich schon bei der EU-weiten Zulassung vorgenommen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":533,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht gar nicht drin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":534,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier k\u00f6nnen also h\u00f6chstens noch regionale Besonderheiten angef\u00fchrt werden. Dazu verlangt das SPS-Abkommen der WTO \u00fcber sanit\u00e4re und phytosanit\u00e4re Ma\u00dfnahmen aber eine wissenschaftliche Beweisf\u00fchrung. Wir alle wissen, dass es keinerlei gepr\u00fcfte wissenschaftliche Beweise f\u00fcr Gesundheitssch\u00e4den durch gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":535,"sitzung":87,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir wollen das nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":536,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wegen dieser Schwierigkeiten ist es v\u00f6llig richtig, dass die Entscheidung f\u00fcr Anbauverbote bei den L\u00e4ndern liegt; denn die Gr\u00fcnde, die nach internationalen Vertr\u00e4gen ein Anbauverbot begr\u00fcnden, sind so spe-zifisch, dass sie eben nicht bundesweit gelten, sondern einen starken regionalen und lokalen Bezug haben m\u00fcssen. Deshalb k\u00f6nnen diese Regelungen auch nur von den L\u00e4ndern rechtssicher umgesetzt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":537,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, wir fangen erst an, zu diskutieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":538,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, Herr Minister Schmidt, dass sich die Bundesregierung dieser Probleme und Einschr\u00e4nkungen sehr bewusst ist. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es auch, dass sich die Bundesregierung mit Augenma\u00df und Fachkenntnis an die Umsetzung macht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":539,"sitzung":87,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind Sie denn schon festgelegt, oder diskutieren wir noch?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":678237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-farber\/archive\/214848","sequence":540,"sitzung":87,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":1512.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schnellsch\u00fcsse helfen in diesem komplizierten Rechtsbereich niemandem. Ich bin froh, dass sich die Bundesregierung von der Aufregung nicht auf die B\u00e4ume jagen l\u00e4sst. Schlie\u00dflich muss sich nicht nur Griechenland an internationale Vertr\u00e4ge und Abmachungen halten, f\u00fcr uns in Deutschland gilt das Gleiche.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":678238,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":87,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen","top_id":14258,"type":"poi","wahlperiode":18}]