[{"id":598964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beginnen die heutige Tagesordnung mit dem Zusatzpunkt 4:\n\nBeratung des Antrags des Bundesministeriums der Finanzen\n\nFinanzhilfen zugunsten Griechenlands;\n\nVerl\u00e4ngerung der Stabilit\u00e4tshilfe\n\nEinholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages nach \u00a7 3 Absatz 1 i. V. m. \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 2 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes auf Verl\u00e4ngerung der bestehenden Finanzhilfefazilit\u00e4t zugunsten der Hellenischen Republik\n\nDrucksachen 18\/4079, 18\/4093\n\n\u00dcber diesen Antrag der Bundesregierung werden wir am Schluss der Debatte namentlich abstimmen.\n\nDie Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen haben jeweils einen Entschlie\u00dfungsantrag angek\u00fcndigt. Diese werden vermutlich gerade gedruckt und sind dann an den bekannten Stellen einzusehen bzw. mitzunehmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598965,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":2,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Entscheidung, die ich als Bundesfinanzminister vom Deutschen Bundestag erbitte, ist eine Entscheidung, die -keinem Abgeordneten des Deutschen Bundestages leichtf\u00e4llt. Es geht - das muss man am Anfang dieser Debatte sagen - um das zweite Hilfsprogramm f\u00fcr Griechenland, zu dem der Deutsche Bundestag am 27. Februar 2012 seine Zustimmung erteilt hat. Es geht darum, die Laufzeit dieses Programmes, das eigentlich Ende vergangenen Jahres abgeschlossen sein sollte, um weitere vier Monate zu verl\u00e4ngern. Wir haben im Dezember zugestimmt, es um zwei Monate zu verl\u00e4ngern. Es geht nicht um neue Milliarden f\u00fcr Griechenland, es geht nicht um irgendwelche Ver\u00e4nderungen in diesem Programm, sondern es geht darum, zus\u00e4tzliche Zeit zur Verf\u00fcgung zu stellen, einzur\u00e4umen, um dieses Programm erfolgreich abzuschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598967,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":4,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Die Diskussion vor und nach der Wahl in Griechenland hat diese Entscheidung nicht einfacher gemacht, auch nicht die Diskussion in den letzten Tagen und Stunden, um auch dies mit aller freundlichen Zur\u00fcckhaltung zu sagen. Die Ank\u00fcndigung, dieses Programm nicht erf\u00fcllen zu wollen, kein Programm zu brauchen, ist legitim, aber sie macht es nicht leichter, einer Verl\u00e4ngerung des Programmes zuzustimmen. Nat\u00fcrlich muss man, wenn man eine Verl\u00e4ngerung des Programmes will, zun\u00e4chst einmal sagen, dass man am Programm festhalten will. Dazu hat es einige Wochen intensiver Beratungen und Debatten gegeben.\n\nGrundlage des Antrags, den ich an den Deutschen Bundestag gerichtet habe, ist die Erkl\u00e4rung der griechischen Regierung, ohne jede Vorbehalte, ohne jede Einschr\u00e4nkungen dieses Programm erf\u00fcllen zu wollen. Das ist das, was Griechenland in der gemeinsamen Erkl\u00e4rung der Euro-Gruppe so akzeptiert hat, die Grundlage f\u00fcr den Antrag ist. Auch daran muss festgehalten werden.\n\nKlar ist - auch dar\u00fcber ist viel in Deutschland, in Griechenland, in Europa diskutiert worden -: Wir sind alles Demokratien. Griechenland hat einen Wahlkampf gef\u00fchrt. Das griechische Volk hat eine klare Wahlentscheidung getroffen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598969,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":6,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sind Sie das griechische Volk?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":7,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Liebe Kolleginnen und Kollegen, angesichts dessen, was die Menschen in Deutschland und wir alle, jeder von uns, bei dieser Debatte empfinden, bin ich heute gar nicht so richtig - wie sonst - zu Scherzen aufgelegt, um auch das ganz ruhig zu sagen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598972,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":9,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Griechenland hat in einer erstaunlich schnellen Weise - wir h\u00e4tten uns das gar nicht vorstellen k\u00f6nnen - nach dem Wahlergebnis eine neue Regierung gebildet. Diese Regierung hat zun\u00e4chst Ank\u00fcndigungen getroffen, von denen sie inzwischen gesagt hat, sie wolle sie nicht umsetzen, sondern sie wolle das Programm erf\u00fcllen, am Programm festhalten. Das ist die Erkl\u00e4rung, die wir am 19. Februar nach m\u00fchsamen Verhandlungen zustande gebracht haben.\n\nEs gab in diesem Programm nat\u00fcrlich immer die \u00dcberpr\u00fcfung - das war in jedem Quartal die gleiche Situation -, ob ein Programmland - in diesem Fall Griechenland; wir haben ja f\u00fcnf Programme gehabt - das erf\u00fcllt hat, was es tun muss. Denn unsere Hilfsprogramme beruhen ja auf dem Prinzip Hilfe zur Selbsthilfe. Dabei gibt es immer die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Regierung, mit den drei Institutionen, also dem, was wir \u201eTroika\u201c zur Abk\u00fcrzung genannt haben, zu vereinbaren, es ein St\u00fcck weit anders zu machen. Aber das ist eine Beurteilung dieser drei Institutionen Internationaler W\u00e4hrungsfonds, Europ\u00e4ische Zentralbank, Europ\u00e4ische Kommission.\n\nDeswegen haben wir nat\u00fcrlich auch gesagt: Griechenland wird jetzt in den kommenden Tagen, Wochen, Monaten Vorschl\u00e4ge machen - es hat eine erste Liste von Vorschl\u00e4gen am Montag eingereicht -, wie man die Flexibilit\u00e4t im Programm aus griechischer Sicht nutzen will. Dazu m\u00fcssen die drei Institutionen ihre Einsch\u00e4tzung geben; f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung m\u00fcssen sie genau pr\u00fcfen. Dann wird sich die Euro-Gruppe damit befassen, und wenn die eine einstimmige Empfehlung gibt, dann werden wir der Auszahlung der noch ausstehenden Tranche zustimmen. Aber zuvor muss der Haushaltsausschuss des Bundestages informiert werden. Wenn er nicht einverstanden ist, wird nicht ausgezahlt, sondern dann wird das Plenum angerufen und dar\u00fcber entschieden. Wenn es zu einer \u00c4nderung des Programms kommen sollte, m\u00fcsste zuvor der Deutsche Bundestag zustimmen. So sind die Regeln, und an diesen Regeln wird sich auch nichts \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598974,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":11,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Griechenland hat sich verpflichtet, keinerlei einseitige Ma\u00dfnahmen zu ergreifen ohne Abstimmung mit den drei Institutionen - keinerlei einseitige Ma\u00dfnahmen, die Auswirkungen auf das Programm h\u00e4tten. Griechenland hat sich verpflichtet, alle Gl\u00e4ubiger gleichm\u00e4\u00dfig, vollst\u00e4ndig und zeitgerecht zu bedienen. Griechenland hat sich - auch das ist angesichts der Diskussionen, die es gab, wichtig - verpflichtet, am Prim\u00e4r\u00fcberschuss festzuhalten, der notwendig ist, um die Schuldentragf\u00e4higkeit zu erreichen.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, man muss gelegentlich daran erinnern, warum wir dieses Hilfsprogramm eigentlich brauchen. Griechenland hatte im Jahr 2009 alles Vertrauen bei den internationalen Gl\u00e4ubigern verloren und keinen Zugang mehr zur Finanzierung durch die internationalen Finanzm\u00e4rkte gehabt. Deswegen haben wir Griechenland geholfen, \u00fcber diese Schwierigkeit hinwegzukommen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598976,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":13,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Ja, so ist es, wenn man Geld leihen will. Sie glauben, es sei einfach, mehr Schulden zu machen. Man muss aber erst einmal jemanden finden, der einem Geld leiht, und Griechenland hat niemanden gefunden, der ihm noch Geld leihen wollte, weil man Griechenland nicht vertraut hat. Deswegen haben wir gesagt: Dann helfen wir Griechenland, bis es wieder das Vertrauen der -Finanzm\u00e4rkte gewinnt.\n\nInsofern hat das alles auch mit der Bedienung von Bankverbindlichkeiten zu tun. Das ist wahr. Aber ohne dass Bankverbindlichkeiten erf\u00fcllt werden, bekommt man keine neuen Mittel zur Verf\u00fcgung. Das ist gar nicht so kompliziert. Man muss nur den Inhalt begreifen.\n\nDeswegen muss Griechenland in die Lage versetzt werden - daf\u00fcr braucht Griechenland wahrscheinlich viel l\u00e4nger als andere Programml\u00e4nder -, dass ihm die Finanzm\u00e4rkte wieder vertrauen und es seine Verpflichtungen ohne fremde Hilfe erf\u00fcllen kann. Das nennt man auch Wettbewerbsf\u00e4higkeit oder Schuldentragf\u00e4higkeit, und der Weg dahin ist f\u00fcr Griechenland weiter als f\u00fcr jedes andere europ\u00e4ische Land.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, man muss in dieser Debatte eines hinzuf\u00fcgen, weil das in den deutschen Medien gelegentlich falsch dargestellt wird. \u00dcber die Schwierigkeiten in Griechenland haben wir - auch ich - schon oft und schon beim ersten Griechenland-Programm im Fr\u00fchjahr 2010 gesprochen, und wir sollten das nicht arrogant behandeln. Die Wahrheit ist aber auch, dass die Sozialleistungen, der Lebensstandard, die L\u00f6hne und die Mindestl\u00f6hne in anderen L\u00e4ndern der -Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion niedriger sind - auch heute noch - als in Griechenland. Daran m\u00fcssen vor allen Dingen diejenigen in Griechenland, die dar\u00fcber reden, denken, wenn sie die Solidarit\u00e4t anderer einfordern, und sie m\u00fcssen auch R\u00fccksicht auf das Empfinden in anderen L\u00e4ndern - ich denke dabei gar nicht an Deutschland; uns geht es besser als anderen - nehmen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598978,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":15,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Es gibt f\u00fcr keines dieser L\u00e4nder einen bequemen Ausweg aus den Schwierigkeiten. Sanierung ist immer mit Anstrengungen verbunden. Das ist so. Wir helfen Griechenland dabei in einem v\u00f6llig au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ma\u00dfe. Wir sind weiter dazu bereit, aber Griechenland muss das Seine tun. Solidarit\u00e4t hat auch etwas mit Verl\u00e4sslichkeit, Solidit\u00e4t und gegenseitiger R\u00fccksichtnahme zu tun.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":16,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie das mal der Bild-Zeitung!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":17,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Wenn ich mich mit parteieigenen Zeitungen in Deutschland oder in Griechenland besch\u00e4ftigen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde es auch nicht besser. Das hat alles keinen Sinn. Lassen Sie uns die Debatte so ernsthaft f\u00fchren und unsere Entscheidung so sorgf\u00e4ltig treffen, wie es jedem m\u00f6glich ist.\n\nMich haben in den letzten Tagen und Stunden viele Kollegen aus meiner Fraktion angesprochen und gesagt, dass sie es bei allem Verst\u00e4ndnis nicht mehr mit ihrem Gewissen vereinbaren k\u00f6nnen, erneut daf\u00fcr zu stimmen, Griechenland mehr Zeit einzur\u00e4umen. Es ist so viel Vertrauen zerst\u00f6rt worden, dass ich das respektiere. Ich pflege darauf immer die Antwort zu geben - und ich bitte auch Sie, einen Moment dar\u00fcber nachzudenken -: Wir leben im Land von Immanuel Kant, und wir sollten gelegentlich daran denken, wenn wir eine Entscheidung, auch eine Gewissensentscheidung, treffen: Was w\u00e4re, wenn alle dieselbe Entscheidung treffen?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":18,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re langweilig!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":19,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wir sind in Europa eine Gemeinschaft. Wir - das gilt f\u00fcr uns Deutsche mehr als f\u00fcr alle anderen - werden in diesem 21. Jahrhundert nur dann eine gute Zukunft haben, wenn die europ\u00e4ische Einigung weiter gelingt und wir in Europa zusammenstehen,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598984,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":21,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"wenn wir uns in Europa in guten und in weniger guten Zeiten aufeinander verlassen k\u00f6nnen, wenn diejenigen, die es besonders schwer haben, von anderen Solidarit\u00e4t erfahren, und wenn diejenigen, die es gerade besser haben - in wirtschaftlicher Hinsicht haben wir es gerade besser als andere -, anderen Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren. Das hat uns in den 70 Jahren seit der deutschen Katastrophe all das erm\u00f6glicht, was wir erreicht haben.\n\nWir Deutsche sollten alles daf\u00fcr tun, dass wir Europa zusammenhalten, soweit wir es k\u00f6nnen, und es zusammenf\u00fchren - wieder und wieder. Wir k\u00f6nnen das nicht alleine tun. Wir k\u00f6nnen es auch nur dann tun, wenn wir unsere Bev\u00f6lkerung davon \u00fcberzeugen, dass es auf Dauer funktionieren wird. Deswegen m\u00fcssen sich auch andere an das halten, was notwendig ist, damit wir gemeinsam auf den rechten Weg kommen. Wir arbeiten gegen die Zweifel an der Stabilisierung unserer europ\u00e4ischen W\u00e4hrung an. \u00dcbrigens: Diejenigen, die sagen, die gemeinsame W\u00e4hrung war ein Fehler, m\u00f6gen bitte bedenken, was in der Welt der globalisierten Wirtschaft bei uns los w\u00e4re, wenn wir die europ\u00e4ische W\u00e4hrung nicht h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598986,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":23,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Aber nat\u00fcrlich erfordert eine gemeinsame W\u00e4hrung auch, dass sich alle ihrer Verantwortung f\u00fcr diese gemeinsame W\u00e4hrung bewusst sind und sich ihr stellen. Nat\u00fcrlich hei\u00dft Solidarit\u00e4t nicht - wir machen das ja nicht f\u00fcr andere, sondern f\u00fcr die Gemeinschaft, die im Interesse jedes Einzelnen liegen sollte -, dass man sich gegenseitig erpressen kann. Vielmehr muss jeder seinen Teil dazu beitragen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598988,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":25,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Und die Troika?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":26,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Ich habe mir vorgenommen, mich heute von Ihnen nicht provozieren zu lassen, weil es mir zu ernst ist und weil es um zu viel geht.\n\nWir m\u00fcssen abw\u00e4gen und dabei ber\u00fccksichtigen, dass auch alle anderen in Europa die nun anstehenden Entscheidungen mit Schmerzen f\u00e4llen. Alle meine Kollegen sagen mir, dass es jedem Einzelnen von ihnen wahnsinnig schwerf\u00e4llt. Das gilt genauso f\u00fcr die Parlamente in den Mitgliedstaaten. Deswegen muss man allen sagen: Wir m\u00fcssen auf dem Weg bleiben, den Europa in der Welt der sich schnell ver\u00e4ndernden globalen wirtschaftlichen Entwicklung eingeschlagen hat; das ist die eigentliche Herausforderung. Wir sind da in den letzten Jahren besser geworden.\n\nDie anderen Programml\u00e4nder wie Irland haben Ma\u00dfnahmen ergriffen und sind auf einem guten Weg. Gestern haben wir einstimmig zugestimmt, dass wir Portugal helfen, vorzeitig seine Kredite an den IWF zur\u00fcckzuzahlen. In Frankreich wurden gro\u00dfe strukturelle Reformen unter schweren innenpolitischen Auseinandersetzungen auf den Weg gebracht. Italien ist auf dem Weg, gute und richtige Entscheidungen zu treffen. Die Euro-Zone insgesamt ist auf dem richtigen Weg. Wir m\u00fcssen nun Kurs halten und unseren Kollegen in Griechenland sagen: Bei allem Respekt vor der Wahlentscheidung der griechischen W\u00e4hler kann Griechenland nicht alleine in Europa entscheiden, welcher Weg der richtige Weg ist.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598991,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":28,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wir haben in den letzten Jahren bewiesen, dass der Weg, den wir gemeinsam gegangen sind und weitergehen wollen, richtig ist. Aber wir m\u00fcssen ihn weitergehen. Wenn wir Griechenland Ausnahmen erlauben w\u00fcrden, w\u00fcrden alle anderen nicht mehr die Kraft haben, innenpolitisch das Notwendige durchzusetzen. Auch das muss man bei der Entscheidung mit im Blick haben, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nAngesichts dessen m\u00f6chte ich den Deutschen Bundestag, jede Abgeordnete und jeden Abgeordneten, bitten, dem Antrag des Bundesfinanzministers - er ist mir auch nicht leicht gefallen - die Zustimmung nicht zu verweigern, weil wir sonst unserem Volk und unserer Zukunft gro\u00dfen Schaden zuf\u00fcgen w\u00fcrden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598993,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598995,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":32,"sitzung":89,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt die Wende!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":33,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Sch\u00e4uble, ich habe Ihnen sehr genau zugeh\u00f6rt. Sie haben nur vergessen, zu erw\u00e4hnen, dass der gesamte Sozialabbau in Europa - und auch eine unfaire Konkurrenz mit der Agenda 2010 in Deutschland - begonnen hat,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598998,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":35,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"als man sich hier entschieden hat, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung und Lohnsenkungen zu organisieren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599000,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":37,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Sie werden mir aber nun zustimmen. Die Wahlen in Griechenland am 25. Januar waren wirklich bedeutsam. Erstmals nach dem Zweiten Weltkrieg stellt eine Partei links von der Sozialdemokratie f\u00fchrend eine Regierung in Griechenland.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599002,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":39,"sitzung":89,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Rechtspopulisten!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":40,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"- Das stimmt doch, oder? Haben Sie das Wahlergebnis nicht mitbekommen?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599005,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":42,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Die Linksregierung in Griechenland bricht nun mit der gescheiterten K\u00fcrzungspolitik. Das ver\u00e4ndert Griechenland. Das ver\u00e4ndert Europa, und das ver\u00e4ndert auch uns.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599007,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":44,"sitzung":89,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal was zu den Rechtspopulisten!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":45,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Dieser historisch zu nennende Wahlerfolg ist ein deutliches Votum der Griechinnen und Griechen gegen die fast siebenj\u00e4hrige K\u00fcrzungspolitik, gegen das Diktat der EU, des Internationalen W\u00e4hrungsfonds und der Europ\u00e4ischen Zentralbank, also der Troika, die von der Bundesregierung auch instrumentalisiert wurde.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599010,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":47,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"In gewisser Weise haben Sie, Herr Sch\u00e4uble, und auch Sie, Frau Bundeskanzlerin Merkel, ungewollt so zum Wahlerfolg von Syriza beigetragen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599012,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":49,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Denn wozu f\u00fchrte Ihre Politik in Griechenland? Sie m\u00fcssen das einfach zur Kenntnis nehmen: Einkommensverluste von 30 Prozent, Wirtschaftseinbruch von 25 Prozent, Massenarbeitslosigkeit von 28 Prozent, Jugendarbeitslosigkeit der Menschen bis 25 Jahre von 60 Prozent, Zusammenbruch des Gesundheitssystems - fast die H\u00e4lfte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Griechenlands sind nicht mehr versichert -, Anstieg der Staatsschulden - die sollten doch abgebaut werden - von 120 Prozent auf 175 Prozent des Bruttoinlandsprodukts. Das war eine Kamikazepolitik, die Sie dort an den Tag gelegt haben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599014,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":51,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Diese Politik ist gescheitert. Mit einer solchen Politik k\u00f6nnen die Schulden niemals zur\u00fcckgezahlt werden.\n\nWissen Sie, was mich \u00e4rgert? In den Medien, aber auch hier im Parlament wird eines immer ausgelassen: Sie haben doch B\u00fcrgschaften f\u00fcr die Schulden der S\u00fcdl\u00e4nder unterschrieben. Deutschland, das hei\u00dft die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland, haften f\u00fcr 27 Prozent aller Schulden. Das bedeutet bei Griechenland: Wir haften f\u00fcr 60 Milliarden Euro. Wenn Griechenland wirklich pleiteginge, m\u00fcssten wir die 60 Milliarden Euro bezahlen. Wovon wollen Sie die eigentlich bezahlen? Ich verstehe Ihre ganze Politik des Abbaus nicht. Die hat doch gar keine Logik. Wir m\u00fcssen Griechenland aufbauen, dann kann es auch seine Schulden zur\u00fcckzahlen, und unsere Steuerzahlerinnen und Steuerzahler haften nicht mehr.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599016,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":53,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Aber eines muss man der Syriza-Regierung lassen: Sie hat sofort die ganze Europ\u00e4ische Union durcheinandergebracht. Da sehen Sie einmal, was eine linke Regierung alles kann.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599018,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599019,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":56,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbel, was Sie erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":57,"sitzung":89,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr ist das Thema zu ernst!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":58,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"- Ich freue mich, die Vorfreude auf Ihren Gesichtern zu sehen, aber hier dauert das noch eine Weile. - Vor allen Dingen hat sich der Zeitgeist ge\u00e4ndert. Das ist das Entscheidende. Wirklich, er hat sich ge\u00e4ndert. Mit Syriza gibt es die erste Regierung in Europa,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":59,"sitzung":89,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Mit Rechtspopulisten!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":60,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"die diesen Neoliberalismus offen infrage stellt und den Bruch vollziehen will. Syriza zeigt: Es gibt Alternativen zur herrschenden neoliberalen, marktradikalen Politik, die angeblich so alternativlos ist.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599025,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":62,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wenn die Linke mit der AfD regiert, dann k\u00f6nnen Sie das gut!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":63,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Schauen Sie sich es an. Der Zeitgeist \u00e4ndert sich in den Medien, in der Wissenschaft, in der Politik.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599028,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":65,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"- Sie f\u00fchlen sich angesprochen, weil Sie die ganze miserable Politik seit sieben Jahren mitgemacht haben. Das ist Ihr Problem.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599030,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":67,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Na klar! Wenn die AfD und die Linke regieren, ist das schon seltsam, Herr Gysi!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":68,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Selbst der Internationale W\u00e4hrungsfonds kritisiert die v\u00f6llig \u00fcberzogenen Auflagen und bem\u00e4ngelt die v\u00f6llig unrealistischen Erwartungen \u00fcber die Erl\u00f6se von Privatisierungen von H\u00e4fen, Flugh\u00e4fen und staatlichen Unternehmen.\n\nIn dieser Woche gab es eine Fernsehdokumentation \u00fcber die Arbeit der Troika-Beamten, die mit erpresserischen Methoden, ohne jede demokratische Kontrolle die K\u00fcrzungsdiktate gegen\u00fcber demokratisch gew\u00e4hlten Regierungen durchgesetzt haben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":69,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sie lesen wohl Neues Deutschland! Das hilft nichts!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":70,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Es gibt das Beispiel, als die griechische Regierung gesagt hat: Wir brauchen daf\u00fcr sechs Monate, dann ginge es viel besser. - Da sagte ein Beamter: Nein, morgen. - So ist das gelaufen, und das ist vorbei. Es ist auch h\u00f6chste Zeit, dass das vorbei ist.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599035,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":72,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe \u00fcbrigens sehr den gemeinsamen Aufruf des DGB und des \u00d6sterreichischen Gewerkschaftsbundes. Darin steht Folgendes:\n\nDer politische Erdrutsch in Griechenland ist eine Chance nicht nur f\u00fcr dieses krisengesch\u00fcttelte Land, sondern auch daf\u00fcr, die Wirtschafts- und Sozialpolitik der EU grunds\u00e4tzlich zu \u00fcberdenken und zu korrigieren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599037,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":74,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Das ist vom DGB-Vorsitzenden, den Vorsitzenden der IG Metall, IG BCE, IG BAU, Verdi unterschrieben. Darunter finden sich gestandene Gewerkschafter mit SPD-Parteibuch. Aber, Herr Gabriel, auch Sie sind der Adressat des Appells und h\u00e4tten dazu einmal Stellung nehmen sollen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599039,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":76,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Aber der Kampf um die Wiederaneignung von Politik gegen das Diktat der Finanzm\u00e4rkte wird sehr schwer. Wir haben keine Illusionen. Ein Land gegen 18 L\u00e4nder, dazu noch ein Land, das wirtschaftlich und finanziell schwach ist. Aber die 18 L\u00e4nder sind sich auch nicht mehr so einig. Die Finanzminister mussten letztlich dem Griechenland-Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Kreditvereinbarung mit der Europ\u00e4ischen Union und dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds um vier Monate zustimmen. Schon das ist ein wichtiger Einschnitt.\n\nEs gibt keine Beharrung mehr auf drastische K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen. Angenommen wurde eine Reformliste mit Ma\u00dfnahmen zum Kampf gegen Steuerflucht und Steuervermeidung. Gerechterweise werden endlich die wirklich Verm\u00f6genden und Reichen in Griechenland herangezogen. Es wird ein Kampf gegen Korruption gef\u00fchrt. Weitere Rentenk\u00fcrzungen wird es nicht geben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599041,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":78,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Es gibt keine weiteren Entlassungen im \u00f6ffentlichen Dienst, keine neuen Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr niedrige Einkommen und auch nicht f\u00fcr die Mitte der Gesellschaft.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":79,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Warten wir es ab!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":80,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Das ist das Ende der Troika-Diktatur. Es wurde auch h\u00f6chste Zeit, dass sie beendet wurde.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599045,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":82,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Auch da gibt es etwas Neues. Bisher sa\u00dfen die Beamten der Troika in Athen und haben den Griechen gesagt, was sie machen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":83,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sie haben nichts kapiert, Herr Gysi!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":84,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Jetzt fahren f\u00fchrende Mitglieder der griechischen Regierung nach Br\u00fcssel und m\u00fcssen mit den f\u00fchrenden Vertretern der anderen EU-Institutionen sprechen. Es wird wenigstens verhandelt. Auch das ist ein Neubeginn.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599049,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":86,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens, es ist ja v\u00f6llig albern gewesen, dass sowohl die Union als auch die SPD meinten, dass die Konservativen und die Sozialdemokraten in Griechenland erfolgreich die Korruption bek\u00e4mpfen k\u00f6nnten, die sie selbst eingef\u00fchrt hatten. Also, das konnte nicht gut gehen. -Syriza trauen wir zu, das wirklich zu schaffen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599051,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":88,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Nun zum Kompromiss. Zu einem Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis von 1: 18 geh\u00f6rt allerdings auch, dass Athen sich f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Monate verpflichten musste, keine K\u00fcrzungen und Reformen zur\u00fcckzunehmen und auf - ich zitiere w\u00f6rtlich - \u201eeinseitige Ver\u00e4nderungen der Politik und Strukturreformen\u201c zu verzichten, \u201edie Haushaltsziele, die wirtschaftliche Erholung oder die finanzielle Stabilit\u00e4t negativ beeinflussen\u201c. Das l\u00e4sst zwar Interpretationen zu, aber es ist ganz klar, dass in dieser Vereinbarung Dinge stehen, die uns nicht gefallen.\n\nEin wichtiges Zugest\u00e4ndnis an Athen ist aber die Sache mit dem Prim\u00e4r\u00fcberschuss des Haushalts, das hei\u00dft mit dem Geld, das die Griechen erwirtschaften und zur\u00fccklegen m\u00fcssen. Die Zahl hat die Troika bisher immer willk\u00fcrlich festgelegt. Jetzt muss es angemessen sein. Das ist eine ganz andere Voraussetzung und erweitert die Spielr\u00e4ume.\n\nVor allem hat Griechenland Zeit f\u00fcr Verhandlungen zum Anschlussvertrag gewonnen, der nach dem Willen der Linksregierung eine v\u00f6llige Abkehr, einen Bruch mit der bisherigen Abbaupolitik beinhalten soll. Sie, Herr Sch\u00e4uble, waren ein Hardliner. Sie drohten. Sie sagten, Griechenland k\u00f6nne selbst entscheiden, ob es alle Auflagen akzeptiere oder den Austritt aus dem Euro, also den Grexit, bevorzuge. Es ging Ihnen um das Prinzip.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":89,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Verstanden haben Sie nicht viel, oder?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":90,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Sie wollten keinen Millimeter von harten Auflagendiktaten abweichen. Aber Herr Sch\u00e4uble war auch in der Euro-Gruppe und gegen\u00fcber der EU-Kommission nicht mehr unumstritten. Juncker wollte den Kompromiss. Auch Frau Merkel wollte irgendwann den Kompromiss. Der franz\u00f6sische Au\u00dfenminister wollte den Kompromiss.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":91,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sie haben eine etwas eingeschr\u00e4nkte Wahrnehmung, Herr Gysi! Das passiert, wenn man einen Tunnelblick hat!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":92,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Frage: Wo waren Sie eigentlich, Herr Gabriel? Warum lassen Sie dem Sch\u00e4uble das alles durchgehen? Was sind Sie eigentlich f\u00fcr ein Koalitionspartner, der sich dagegen nicht einmal \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfert?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599057,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":94,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Die SPD ist wohl noch nicht so weit. Bedenken Sie aber: Die sozialdemokratische Pasok in Griechenland liegt jetzt bei 5 Prozent.\n\nIch wollte nur sagen: Letztlich mussten Sie sich, Herr Sch\u00e4uble, auf Kompromisse einlassen. Deshalb bekommen Sie jetzt auch Kritik von rechts: von der AfD, von Teilen der CSU, von Teilen Ihrer Abgeordneten.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":95,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Mit einer Art AfD koalieren sie doch in Griechenland! Was wollen Sie \u00fcberhaupt?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":96,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"- Sie wissen doch noch gar nicht, wie wir abstimmen. Quatschen Sie doch nicht immer nur dummes Zeug. Verstehen Sie?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":97,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wenn Rechtsradikale und Linksradikale zusammen regieren, dann kann doch dabei nichts herauskommen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":98,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Es gibt eine These, die auch die Bild-Zeitung verbreitet: Die deutschen Steuerzahler finanzieren Griechenland. - Das ist der gr\u00f6\u00dfte Quatsch, den ich je gelesen und geh\u00f6rt habe. 90 Prozent der 240 Milliarden Euro f\u00fcr Griechenland gingen an die Banken und die Gl\u00e4ubiger. Dazu geh\u00f6rte auch die Deutsche Bank. Dazu geh\u00f6rten auch franz\u00f6sische Banken. 90 Prozent dieser Summe gingen also nicht an die Griechinnen und Griechen; sie haben kaum etwas davon gesehen. Wie soll Griechenland bei diesem Abbau \u00fcberhaupt jemals die Darlehen zur\u00fcckzahlen? Dar\u00fcber scheint sich hier keiner Gedanken zu machen.\n\nEs gibt noch etwas: Der Pr\u00e4sident des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, Marcel Fratzscher, unterst\u00fctzt im Kern die Vorhaben der Syriza-Regierung in Griechenland. Wenigstens das sollte die Union einmal nachdenklich machen. Auf diesen Mann k\u00f6nnten Sie doch einmal h\u00f6ren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599063,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":100,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen jetzt Folgendes: Die Bundesregierung hat Europas Akzeptanz bei vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im S\u00fcden Europas zerst\u00f6rt. Was glauben Sie, was mir die Jugendlichen in Griechenland sagen, wenn ich sie nach Europa frage? Deren Antwort kann ich mir sehr gut vorstellen. Diese Jugendlichen haben von Europa vor allem Abbau und Not erlebt. Wir brauchen aber Aufbau. Schulden darf es nur noch f\u00fcr Aufbau, nicht f\u00fcr weiteren Abbau, nicht f\u00fcr Krisen geben. Sonst sind sie nicht bezahlbar.\n\nIch sage es noch einmal, auch aufgrund unserer eigenen Geschichte: Wir brauchen f\u00fcr den S\u00fcden Europas einen Marshallplan. In Griechenland muss investiert werden: in Bildung, in Schiffsindustrie und in Tourismus. Dann kommt das Land auch voran. Es geht nicht, die L\u00f6hne, die Renten zu k\u00fcrzen und alles zu verkaufen, wie Sie es vorgeschrieben haben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599065,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":102,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df: Es sind schwere Zeiten und harte Auseinandersetzungen, die auch auf die griechische Regierung zukommen. Das Programm der Linksregierung ist aber eine klare Kampfansage an die gescheiterte neoliberale Politik.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599067,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599068,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":105,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Am Schluss sage ich Ihnen: Wir stimmen dem Antrag Griechenlands auf Verl\u00e4ngerung des Hilfsprogramms um vier Monate mit gro\u00dfer Mehrheit zu.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599070,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":107,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Das ist keine Zustimmung zur gescheiterten Sparpolitik. Das ist keine Zustimmung zur Politik der Bundesregierung.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599072,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599073,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":110,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das ist peinlich!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599075,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":112,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"- Daf\u00fcr, dass Sie nicht differenzieren k\u00f6nnen, kann ich ja nichts. H\u00f6ren Sie zu!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599077,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":114,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Aber es ist eine Zustimmung dazu, dass Griechenland eine Atempause und eine Chance f\u00fcr einen Neuanfang bekommt. Das hilft nicht nur Griechenland; es ist auch eine Chance f\u00fcr ein soziales, demokratisches und friedliches Europa.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":115,"sitzung":89,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Dann h\u00e4tten Sie im Dezember auch schon zustimmen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":116,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich sage noch etwas dazu: Bei einem neuen Hilfspaket, wenn es je k\u00e4me, h\u00e4ngt unsere Zustimmung oder unsere Ablehnung davon ab, ob es verbunden ist mit weiterem Sozialabbau und mit weiterer Zerst\u00f6rung oder ob es verbunden ist mit sinnvollen Investitionen, die Griechenland aufbauen, was uns allen nutzt.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599081,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":118,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Letztlich - das sage ich Ihnen - geht es auch um eine Chance f\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr unseren linken sozialen Kampf und f\u00fcr ein europ\u00e4isches Deutschland statt eines deutschen Europa.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599083,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":120,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Carsten Schneider ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599085,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":122,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Herr Gysi, das waren sehr interessante Pirouetten, die Sie hier gedreht haben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599087,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":124,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich war mir nicht so ganz sicher, wo Sie denn enden werden, also ob Sie jetzt zustimmen oder nicht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599089,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":126,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Das war auch lange Zeit unklar, wie man ja verfolgen konnte.\n\nJetzt haben Sie gesagt: Mehrheitlich stimmt die Linksfraktion zu.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":127,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Mit gro\u00dfer Mehrheit!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":128,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich finde erst einmal: Das ist in Ordnung. Wir finden den Antrag der griechischen Regierung auf Verl\u00e4ngerung des bereits beschlossenen und bestehenden Hilfsprogramms um vier Monate in Ordnung.\n\nWir haben hier im Deutschen Bundestag vor etwa zwei Monaten, im Dezember, quasi unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit - es war eine \u00f6ffentliche Debatte am Donnerstag, um 12 Uhr; nur: selbst an den Fernsehern war kaum jemand, weil parallel eine Pressekonferenz \u00fcbertragen wurde - schon einmal einer Verl\u00e4ngerung des bestehenden Hilfsprogramms f\u00fcr Griechenland, das wir im Jahr 2012 beschlossen haben, im bestehenden Finanzrahmen zugestimmt. Damals hat Ihr Kollege Bartsch gesagt - ich mag ihn ja; ich zitiere das jetzt nur, damit Sie wissen, wor\u00fcber Sie abstimmen -:","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599093,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":130,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich will f\u00fcr die Linke klar sagen: Wir wollen uns in diese Strategie nicht einbinden lassen. Das ist nicht unsere Politik.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599095,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":132,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Kurz vor Schluss sagte er:\n\nWir lehnen ihn ab,\n\n- den Kurs -\n\nweil er im Kern ein Weihnachtsgeld f\u00fcr die Spekulanten ist. Dass wir dabei mitmachen, werden Sie niemals erleben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599097,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599098,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":135,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"V\u00f6llig richtig! Gut zitiert!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":136,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Guter Satz!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":137,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich will Ihnen nur sagen: Wor\u00fcber Sie heute abstimmen, ist exakt das Gleiche wie im Dezember.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599102,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":139,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nein! Nein! Das ist einfach nicht wahr!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":140,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"- Okay, es sind nicht zwei Monate Verl\u00e4ngerung; es sind vier. Wir geben ihnen sogar noch mehr Zeit, und trotzdem - Aber egal. Es scheint mir so zu sein, dass das -Adrenalin, das sehr stark in griechischen Politikern drin zu sein scheint - das ist nicht ganz unsere Kultur -, auch bei Ihnen jetzt sehr stark Mitverursacher dieses Wandels ist. Aber okay.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":141,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Das fehlt Ihnen ein bisschen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":142,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich finde das Horrorbild - so w\u00fcrde ich es fast nennen -, das Sie gezeichnet haben, bemerkenswert: Die Linksfraktion, die Linkspartei f\u00fchrt dieses Land. - Sie haben vergessen, dass es in Griechenland nicht nur die Linksfraktion oder Linkspartei gibt, sondern dass die mit einer rechtspopulistischen, nationalistischen Partei koaliert.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599107,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":144,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Der W\u00e4hler sei davor, dass uns das bl\u00fcht, dass in Deutschland die Linkspartei mit der AfD koaliert.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599109,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":146,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Aber zur Sache. Herr Minister Sch\u00e4uble, Sie haben gesagt: Es f\u00e4llt Ihnen nicht leicht, heute hier diesen Antrag zur Verl\u00e4ngerung zu stellen. - Ich kann das ob der \u00f6ffentlichen Debatte und der \u00c4u\u00dferungen, die insbesondere vom griechischen Finanzminister immer wieder kommen, nachvollziehen. Da f\u00e4llt es einem schwer, immer wieder f\u00fcr Vernunft zu werben. Es ist eine Frage des Anstands, wie man miteinander umgeht. Ich finde es gut und richtig, dass der Bundestag und die anderen nationalen Parlamente, die hier\u00fcber ebenfalls entscheiden m\u00fcssen, sich nicht von Rhetorik leiten lassen. Anstand scheint immer auch eine Frage der kulturellen Definition zu sein. Ich glaube, wir sind hier sehr rational und geben dem Antrag des griechischen Staates auf eine Verl\u00e4ngerung um vier Monate statt. Es geht um eine Summe von etwa 2 Milliarden Euro, die im bestehenden Programm noch zur Verf\u00fcgung steht. Es sind also keine zus\u00e4tzlichen Mittel, sondern sie liegen innerhalb des Finanzrahmens.\n\nBei der Debatte um Griechenland - ich habe meine Rede vom Mai 2010 noch einmal durchgelesen; das Thema besch\u00e4ftigt uns hier schon eine ganze Weile - sind auch viele Fehler gemacht worden. Es sind zwei politische Fehler auch von Deutschland gemacht worden. Der erste Fehler war, dass zu Beginn der Debatte unter F\u00fchrung von Union und FDP das Thema Schuldenschnitt nicht ber\u00fccksichtigt wurde. Die SPD hat dem ersten Paket damals nicht zugestimmt. Wir haben uns enthalten und gesagt, dass wir zwar solidarisch sind, aber die \u00dcberrollung der Schulden ohne einen Schuldenschnitt f\u00fcr die privaten Gl\u00e4ubiger nicht mitmachen. Es hat sich im Nachhinein gezeigt - Sie sind dann 2012 damit gekommen -, dass es notwendig gewesen w\u00e4re. Dann w\u00e4re die Schuldenlast niedriger.\n\nJetzt mussten wir Griechenland aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden sehr weit entgegenkommen, weil die Schuldentragf\u00e4higkeit nicht gegeben war. Deswegen zahlen sie fast keine Zinsen mehr. Die Schuldenlast ist das eine, das andere, das Entscheidende, ist: Wie hoch sind eigentlich die Zinsen? Die Zinsen, die Griechenland bezogen auf seine Wirtschaftsleistung zahlt, sind deutlich geringer als die, die zum Beispiel Portugal zahlt, deutlich geringer als die, die Frankreich zahlt. Deutschland als Benchmark-Staat zahlt noch weniger, n\u00e4mlich 1,8 Prozent im Durchschnitt. Die Griechen zahlen knapp 2 Prozent.\n\nEntscheidend ist - das ist der zweite politische Fehler gewesen -, dass die Griechen - das Volk und die Partei - f\u00fcr sich selbst annehmen, dass nur sie selbst sich helfen k\u00f6nnen, dass nicht eine b\u00f6se Macht von au\u00dfen - nicht die Troika oder sonst irgendwer - sie in diese Situation gebracht hat; denn Kredite aufgenommen hat immer das jeweilige Land und niemand anderer.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599111,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":148,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Der entscheidende Fehler war, dass die damalige Bundesregierung verhindert hat, dass es eine Volksabstimmung \u00fcber den Antrag von Papandreou, dem damaligen Ministerpr\u00e4sidenten, gab, \u00fcber diese Reformma\u00dfnahmen Konsens zu erzielen. Das war der entscheidende politische Fehler, f\u00fcr den wir heute bezahlen.\n\nWir m\u00fcssen auch klar sagen: Die griechische Regierung hat in den vergangenen Jahren auch Fortschritte gemacht. Die Wirtschaftsleistung ist gesunken. Klar, das ist auch logisch. Wenn sie nur \u00fcber Kredit finanzieren - es gibt im Englischen die Redewendung \u201ecredit bites back\u201c -, dann kommt irgendwann der Return. Vorgezogener Konsum ohne entsprechende Wirtschaftsleistung dahinter funktioniert nicht. Genau das ist jetzt der Fall.\n\nDeswegen werden wir nicht nur heute \u00fcber diese Verl\u00e4ngerung abstimmen. Wenn die griechische Regierung bereit ist, ihre Situation anzunehmen und die richtigen \u00f6konomischen Antworten zu geben, dann werden wir noch einmal \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung reden m\u00fcssen; nicht \u00fcber dieses Programm, sondern \u00fcber ein neues. Das steht aber heute nicht zur Debatte. Die vom Bundestagspr\u00e4sidenten angemahnte Abstimmung \u00fcber die unterlegten \u00f6konomischen Reformen - er nennt das ein MoU, also eine Verabredung dessen, was in der Sozialpolitik und bei den Steuern gemacht wird - ist heute nicht die Grundlage der Entscheidung. Wir entscheiden heute ganz klar \u00fcber das bisherige Reformprogramm.\n\nEs hat in Griechenland eine Wahl gegeben. Das Wahlergebnis ist zu akzeptieren. Wir respektieren es auch, auch wenn uns die Regierung nicht gef\u00e4llt. Dass das Wahlergebnis Ver\u00e4nderungen mit sich bringen muss, ist auch klar; sonst br\u00e4uchten wir nicht zu w\u00e4hlen. Der entscheidende Punkt ist nur: Sollte die griechische Regierung ihre Wahlversprechen, die sie gemacht hat, von den Steuerzahlern anderer L\u00e4nder, also auch uns, die wir diese Wahl gar nicht durchgef\u00fchrt haben, finanzieren lassen wollen, dann wird das nicht gehen. Das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599113,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":150,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich verbinde durchaus eine Hoffnung mit dieser Regierung. Die bisherige Regierung hat die bestehende -Situation durch Korruption und vielleicht schlechte Effizienz im Staat selbst geschaffen. Wenn diese Regierung eine Chance verdient hat, dann dazu, dass sie das Steuersystem modernisiert,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":151,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":152,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"dass sie unsere Hilfe, die wir leisten wollen, auch annimmt, und dass sie f\u00fcr eine gerechtere Besteuerung sorgt.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599117,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":154,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Bl\u00f6derweise hat die neue Regierung eine Ver\u00e4nderung schon vorgenommen, die mich zumindest skeptisch macht. Die internen Kontrollen bei den Steuerbeh\u00f6rden, um zu ermitteln, ob es da Kumpanei mit den Steuerzahlern gibt - so etwas soll vorkommen; in Deutschland ist das schwer vorstellbar, aber es soll da vorgekommen sein -, wurden von der Regierung Samaras auf eine unabh\u00e4ngige Instanz \u00fcbertragen. Das hat Tsipras bereits ge\u00e4ndert; das wird wieder intern gemacht. Das halte ich f\u00fcr sehr schwierig. Auch dar\u00fcber wird zu reden sein.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599119,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":156,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Wir sind sehr f\u00fcr Wachstum, f\u00fcr Hilfen zur Selbsthilfe, auch f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit. Aber eines muss klar sein: Diejenigen, die in Griechenland viel Geld verdient haben und die \u00fcber gen\u00fcgend Verm\u00f6gen verf\u00fcgen, m\u00fcssen daf\u00fcr auch zahlen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599121,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":158,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Das wird f\u00fcr die SPD eine Bedingung sein.\n\nJedem muss klar sein: Die teuerste L\u00f6sung - da rede ich nur \u00fcber finanzielle Aspekte - w\u00e4re jetzt der Austritt Griechenlands aus der Euro-Zone -","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599123,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":160,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"teuer nicht nur f\u00fcr die Griechen, teuer auch f\u00fcr Deutschland, denn wir haben Kredite von \u00fcber 60 Milliarden Euro vergeben. Es gibt ja viele \u00d6konomen, die sagen: Die sollen austreten, dann wird das alles gut, dann haben die wieder die Drachme und werden wettbewerbsf\u00e4hig. - Das ist schwierig, wenn man keine Exportwirtschaft hat; das hilft einem relativ wenig, wenn man viel importieren muss. -","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599125,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":162,"sitzung":89,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Das ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt ist: Wenn sie tats\u00e4chlich die Drachme einf\u00fchren w\u00fcrden, w\u00fcrden die Schulden trotzdem noch in Euro lauten, und bei einer Abwertung um 50 Prozent w\u00fcrde die Schuldenlast verdoppelt, also \u00fcberhaupt nicht mehr tragf\u00e4hig sein. Das hei\u00dft, die Wahrscheinlichkeit, dass alle anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder die ausgegebenen Kredite wiedersehen w\u00fcrden, ist relativ gering. Deswegen ist das kein Ziel, das die SPD und auch Deutschland verfolgen sollten. Ein wirkliches Wiedererstarken Griechenlands wird es nur im Euro geben - wenn auch die griechische Regierung bereit ist, diesen Weg zu Reformen in ihrem Land, zu eigener Leistungsf\u00e4higkeit zu gehen; dabei sollten wir sie unterst\u00fctzen. Gemacht ist dieser Weg noch nicht. Es liegt jetzt an den Griechen selbst. Wir reichen ihnen dazu die Hand.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599127,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":164,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Anton Hofreiter ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":165,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn griechische Oligarchen ihr Land auspl\u00fcndern und ihr Geld ins Ausland bringen, dann ist das ein griechisches, aber eben auch ein europ\u00e4isches Problem.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599130,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":167,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wenn auf der anderen Seite marktradikale Technokraten Griechenland zwingen, seine Energieunternehmen und seine H\u00e4fen, die sogar schwarze Zahlen schreiben, zu niedrigsten Preisen zu verkaufen, dann ist das ein Problem in Griechenland; am Ende wird es auch ein europ\u00e4isches Problem.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599132,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":169,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wenn deutsche und franz\u00f6sische Banken hohe Gewinne mit de facto unseri\u00f6sen Krediten f\u00fcr Griechenland eingefahren haben und f\u00fcr die Risiken am Ende der europ\u00e4ische Steuerzahler haftet, dann ist das nat\u00fcrlich in erster Linie ein Problem f\u00fcr Griechenland, aber es ist am Ende auch ein Problem f\u00fcr Europa.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599134,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":171,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wenn diese Krise von Populisten auf allen Seiten, von Rechtspopulisten, aber auch von manchen Regierungsfraktionen sowie von manchen Medien - wenn man sich anschaut, was heute in der Bild-Zeitung steht -","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":172,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Furchtbar!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":173,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"dazu genutzt wird, auf nationalistische Ressentiments zu setzen, dann ist das nicht mehr nur ein europ\u00e4isches Problem, dann ist das schlichtweg eine Katastrophe f\u00fcr Europa.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599138,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":175,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die neue griechische Regierung spielt da teilweise eine echt unr\u00fchmliche Rolle - mal ganz abgesehen davon, dass man wirklich nicht verschweigen sollte, dass da Rechtspopulisten beteiligt sind,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599140,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":177,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"wenn auch Rechtspopulisten einer Ausgr\u00fcndung der Nea Dimokratia. Es sind trotzdem Rechtspopulisten, und das sollte man auf keinen Fall verschweigen. Aber man sollte auch nicht verschweigen, was die griechische Regierung betreibt, insbesondere die gro\u00dfe Partei Syriza: Die antideutschen Karikaturen und manche Texte in ihrer Parteizeitung sind einfach widerlich und aufs Sch\u00e4rfste zur\u00fcckzuweisen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599142,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":179,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Da kann die Linke nicht klatschen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":180,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Man muss nat\u00fcrlich auf der anderen Seite sagen: Manchmal hat man den Eindruck, man erlebte einen gro\u00dfen Theaterdonner. Man hat den Eindruck, Herr Tsipras f\u00fchrte einen Theaterdonner auf, um seine W\u00e4hler bei Laune zu halten.\n\nWenn man sich einmal anschaut, was manche aus der CDU\/CSU-Fraktion in den letzten Tagen von sich gegeben haben, hat man den Eindruck, dass diese \u00c4u\u00dferungen wenig von Sachverstand, sondern vor allem von panischer Angst davor bestimmt waren, dass noch mehr W\u00e4hler zur AfD abwandern. Beides ist unverantwortlich!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599145,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599146,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":183,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es ein bisschen schlechter!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":184,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Man sollte sich einmal anschauen, um was es in diesem Konflikt wirklich geht. H\u00e4ufig wird so getan, als gehe es bei diesem Konflikt darum, dass Durchschnittsdeutsche gegen Durchschnittsgriechen stehen. Das ist doch v\u00f6llig falsch! In Wirklichkeit geht es - sowohl in Griechenland als auch in Europa - um die Partikularinteressen einiger weniger gegen das Allgemeinwohl.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599149,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":186,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es geht in Wirklichkeit, wenn man sich Teile des Rettungspakets anschaut, um die Interessen einiger weniger Gro\u00dfbanken gegen die Interessen der europ\u00e4ischen Steuerzahler.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599151,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":188,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"In Wirklichkeit geht es um die Interessen einiger weniger Superreicher gegen die Interessen ganz normaler B\u00fcrger in Griechenland. Das ist doch der Interessenkonflikt! Hier geht es nicht um nationale Interessen, sondern die Interessenkonflikte sind vollkommen anderer Natur!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599153,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":190,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn ich mir bestimmte Umfragen anschaue, sehe ich, dass in Polen, in Frankreich und in Spanien nur noch 40 Prozent der Menschen Vertrauen in Europa haben. In Italien sind es sogar nur noch 27 Prozent. Ich pers\u00f6nlich glaube nicht, dass diese Menschen etwas gegen Solidarit\u00e4t in Europa haben oder dass sie es gerne h\u00e4tten, dass in Europa wieder Schlagb\u00e4ume errichtet bzw. Grenzen geschlossen werden. Diese erschreckenden Zahlen sind f\u00fcr mich ein Ausdruck dessen, dass die europ\u00e4ische Politik der vergangenen Jahre gescheitert ist, dass auch die Europapolitik der deutschen Regierung - der Regierung Merkel und Sch\u00e4uble - in den letzten Jahren in diesem Punkt schlichtweg gescheitert ist.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599155,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":192,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wir ben\u00f6tigen eine Europapolitik, die nicht von der Erkenntnis geleitet wird, dass ein Land nur gewinnen kann, wenn ein anderes verliert. Das funktioniert so nicht. Wir brauchen eine solidarische Europapolitik!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599157,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":194,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wer die europ\u00e4ischen Werte ernst nimmt - f\u00fcr manche sind es die christlichen Werte -, muss ein Interesse daran haben, dass die Armut in Griechenland bek\u00e4mpft wird und dass es den Menschen in Griechenland in Zukunft wieder besser geht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599159,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":196,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube aber, dass wir auch ein ganz gro\u00dfes Eigeninteresse daran haben; denn es wird uns in Deutschland auf Dauer nur dann gut gehen, wenn es den \u00fcbrigen EU-Staaten gut geht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":197,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":198,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick darauf, dass wir eine Exportnation sind, frage ich mich: An wen sollen wir denn unsere G\u00fcter exportieren? Wir exportieren sie leichter an L\u00e4nder, die wohlhabend sind, als an L\u00e4nder, die arm sind.\n\nSchauen wir uns doch die L\u00e4nder in Europa einmal an: Nat\u00fcrlich ist Italien zu klein, um die Globalisierung zu gestalten. Auch Frankreich, Belgien und die Niederlande sind zu klein. Seien wir doch einmal ehrlich: Wenn man sich die Herausforderungen der Globalisierung vor Augen f\u00fchrt, dann sieht man, dass auch Deutschland zu klein ist, um sie zu gestalten. Das hei\u00dft, wir sind darauf angewiesen, dass Europa funktioniert und zusammengehalten wird.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599163,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":200,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen - insbesondere von der CDU\/CSU -, Sie bauen gerne folgenden Popanz auf: Entweder gelten Ihre Regeln, oder es gelten keine Regeln. Sie geben so gerne den harten Zuchtmeister. Schauen wir uns aber einmal die Bilanz seit 2010 - seit den ersten Rettungspaketen - an. Schauen wir einmal, was Ihre Politik und was die Politik Ihrer konservativen Schwesterpartei Nea Dimokratia in Griechenland bewirkt hat: Die Wirtschaftsleistung ist um 20 Prozent eingebrochen, die Schuldenquote dagegen um 25 Prozent gestiegen. Die Arbeitslosigkeit ist auf 26 Prozent gestiegen.\n\nW\u00e4re es angesichts dieser Entwicklung nicht \u00fcberlegenswert, andere Bedingungen zu stellen? Es geht nicht darum, keine Bedingungen zu stellen, sondern die Fragen lauten: Haben die bisherigen Bedingungen das bewirkt, was wir erreichen wollten? Haben sie bewirkt, dass die Schuldentragf\u00e4higkeit verbessert wurde? Haben sie bewirkt, dass Griechenland aus seinen Schwierigkeiten herausgekommen ist? Haben sie bewirkt, dass es den Menschen besser geht? - Nein, sie haben all das nicht bewirkt. Deswegen halten wir es f\u00fcr sehr berechtigt, dar\u00fcber nachzudenken und daf\u00fcr zu streiten, dass die Bedingungen so angepasst werden, dass es Griechenland bzw. den Menschen in Griechenland wieder besser geht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599165,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":202,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, wir sollten uns absolut einig sein: Wenn Griechenland wieder wohlhabender ist, besteht die Chance, dass es zumindest einen Teil der Schulden, die es in Europa hat, zur\u00fcckzahlt.\n\nWir wollen, dass Griechenland im Euro bleibt. Das ist aus moralischer Sicht der richtige Weg; denn wir wollen kein verarmtes Land haben. Es ist fiskalisch gesehen der richtige Weg, weil dadurch die Chance besteht, dass die Kredite zur\u00fcckgezahlt werden k\u00f6nnen. Es ist auch sicherheitspolitisch der richtige Weg; denn man muss sich klarmachen, in welcher hochbrisanten Region Griechenland liegt, was in der N\u00e4he von Griechenland passiert. Dann wird deutlich, dass wir ein massives au\u00dfenpolitisches und sicherheitspolitisches Interesse daran haben, dass Griechenland stabil und im Euro bleibt.\n\nNat\u00fcrlich erwarten wir von der neuen Regierung, dass sie Korruption bek\u00e4mpft, nat\u00fcrlich erwarten wir von der neuen Regierung, dass sie endlich daf\u00fcr sorgt, dass ein vern\u00fcnftiger Staat aufgebaut wird; all das erwarten wir von der neuen Regierung. Aber nachdem die vorherige konservative Regierung f\u00fcnf Jahre geschlampt hat und Herr Sch\u00e4uble sehr gro\u00dfz\u00fcgig mit der CDU-Schwesterpartei war, erwarten wir, dass der neuen Regierung zumindest eine kleine Chance gegeben wird. Wir wissen doch jetzt schon, dass wir in K\u00fcrze mit einem dritten Paket rechnen k\u00f6nnen. Es muss ehrlich und im Interesse Europas dar\u00fcber geredet werden: Wie stemmen wir dieses dritte Paket? Wie gestalten wir dieses Paket, und zwar so, dass am Ende ein stabiles und ein wohlhabendes Griechenland steht, das seine Schulden zur\u00fcckzahlen und seine Aufgabe gegen\u00fcber den Menschen erf\u00fcllen kann?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":203,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":204,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte uns alle, die Debatte in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten in diesem Sinne zu f\u00fchren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599169,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":206,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ralph Brinkhaus f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599171,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":208,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Hofreiter, Sie irren, wenn Sie meinen, dass wir hier und heute dar\u00fcber abstimmen, ob Griechenland im Euro bleibt. Dar\u00fcber stimmen wir heute nicht ab. Das ist im \u00dcbrigen auch nicht die Entscheidung des Deutschen Bundestages. Ob Griechenland im Euro bleibt, das ist einzig und allein die Entscheidung der Griechen. Das muss man an dieser Stelle klarstellen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599173,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":210,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch! Sie wissen es selber doch besser!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":211,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich einige Fakten nennen. Griechenland befindet sich in einer der schwersten Wirtschaftskrisen seiner Geschichte. Diese Wirtschaftskrise ist nicht durch die Troika und nicht durch die Reformpakete verursacht worden, sondern vorher.\n\nEin weiteres Faktum. Die Europ\u00e4ische Union und die europ\u00e4ischen Partner haben Griechenland unter Einsatz hoher Summen von Steuergeldern sehr gro\u00dfz\u00fcgig geholfen. Die Troika macht nichts anderes, als die Verwendung unserer und auch Ihrer Steuergelder, Herr Gysi, zu \u00fcberpr\u00fcfen, und das ist mehr als recht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599176,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":213,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Dritter Fakt. Die jetzt neu gew\u00e4hlte griechische Regierung hat sich in ihren Ank\u00fcndigungen vom bisherigen Reformkurs verabschiedet. Das ist wahr.\n\nVierter Fakt. Die europ\u00e4ischen Partner haben nicht akzeptiert, dass man die Programme f\u00fcr Griechenland unter den neuen Bedingungen verl\u00e4ngert. Deswegen hat die griechische Regierung am Freitag einen Antrag eingereicht, das Programm unter den im Wesentlichen alten Bedingungen zu verl\u00e4ngern. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.\n\nBevor ich auf den vorliegenden Antrag zu sprechen komme, gestatten Sie mir einige Vorbemerkungen. Wir haben in der Euro-Zone, in unserem W\u00e4hrungsraum, 19 Staaten, und es ist nicht trivial, einen W\u00e4hrungsraum mit 19 Staaten zu organisieren. Deswegen haben wir uns ein Vertragswerk gegeben - mit Vertr\u00e4gen f\u00fcr normale Zeiten und f\u00fcr Krisenzeiten -, das es uns erm\u00f6glicht, diese W\u00e4hrungszone \u00f6konomisch und politisch zu managen und zu organisieren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":214,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":215,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn diese Vertr\u00e4ge bei jeder Neuwahl innerhalb dieser 19 Staaten von jeder neuen Regierung - und das sind statistisch gesehen zwei oder drei pro Jahr - infrage gestellt werden, dann k\u00f6nnen wir die Veranstaltung Euro-Zone beenden. Das geht so nicht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599180,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":217,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Zweite Vorbemerkung. Egal ob im Sportverein, in der Familie, in der Schule oder in der Euro-Zone: Wenn derjenige Recht bekommt, der am lautesten schreit und seine Argumente am aggressivsten vortr\u00e4gt, dann ist das das Ende jeder Gemeinschaft.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599182,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":219,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Da ist ja die Bild-Zeitung besser!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":220,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chster Punkt. Es ist richtig, dass die griechische Regierung vom griechischen Souver\u00e4n gew\u00e4hlt worden ist, und der griechische Souver\u00e4n hat das Reformprogramm abgew\u00e4hlt. Aber die Menschen, die hier in diesem Saal sitzen, sind auch von ihrem Souver\u00e4n gew\u00e4hlt, und die Menschen, die in diesem Saal sitzen, lehnen es ab, das Programm der neuen griechischen Regierung zu finanzieren. Genauso wie wir respektieren m\u00fcssen, was die neue griechische Regierung vorhat, muss die griechische Regierung respektieren, was wir hier entscheiden. Es ist eine M\u00e4r, zu behaupten, dass es nur in Griechenland demokratisch gew\u00e4hlte Institutionen gibt. Auch wir sind demokratisch gew\u00e4hlt, und wir sind die Treuh\u00e4nder der Steuergelder.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599185,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":222,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Sie sind ein ganz schlechter Treuh\u00e4nder!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":223,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chste Vorbemerkung. Wir haben Rettungsschirme \u00fcber f\u00fcnf L\u00e4nder organisiert. Vier von diesen f\u00fcnf L\u00e4ndern sind erfolgreich oder sehr erfolgreich. Portugal hat gestern beantragt, Kredite vorzeitig zur\u00fcckzuzahlen. Das hei\u00dft, die Politik der Europ\u00e4ischen Union war nicht ganz so schlecht. Um das einmal mit den Worten aus der heutigen Ausgabe einer Boulevardzeitung auszudr\u00fccken: Es hat sich gelohnt, nicht immer Nein zu sagen, sondern auch mal Ja zu sagen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":224,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Dieses Drecksblatt darf man gar nicht zitieren!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":225,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Dementsprechend muss man sagen, dass wir nur bei Griechenland Probleme haben. Und wenn wir sagen, dass wir nur bei Griechenland Probleme haben, dann darf man nicht verschweigen, dass es auch bei Griechenland gar nicht so schlecht gelaufen ist - bis zum Dezember. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":226,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Armut!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":227,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Nach diesen Vorbemerkungen kommen wir zu dem, was wir heute beantragen:\n\nErster Punkt. Heute wird, wie der Finanzminister sagte, nicht ein neues Programm beantragt. Es wird nicht beantragt, dass es neue Zahlungszusagen gibt, sondern es wird die Verl\u00e4ngerung eines alten Programms beantragt, die es Griechenland erlaubt, dieses Programm ordnungsgem\u00e4\u00df abzuschlie\u00dfen.\n\nZweiter Punkt. Wir beschlie\u00dfen heute auch keine Auszahlungen, an nichts und niemanden. Auszahlungen innerhalb dieses Programms werden geleistet, wenn Griechenland die vereinbarten Reformen, die im Memorandum of Understanding vereinbarten Reformen, liefert, wenn die Troika das \u00fcberpr\u00fcft hat und wenn die nationalen Parlamente eingebunden wurden. Erst dann gibt es Auszahlungen.\n\nDritter Punkt. Die griechische Regierung hat am Freitag letztendlich zugesagt, dass sie folgende Bedingungen erf\u00fcllt - das sind keine neuen Bedingungen, sondern das sind die alten Bedingungen -: Sie hat gesagt, sie setzt den Reformprozess fort; sie hat gesagt, sie arbeitet weiter mit den Institutionen, mit der Troika, zusammen; sie hat gesagt, sie dreht keine Reformen zur\u00fcck; sie hat gesagt, dass alle Schuldner vollumf\u00e4nglich und fristgerecht bedient werden, dass es keinen Schuldenschnitt geben wird; sie hat gesagt, dass sie Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse erwirtschaften wird, um die Schuldentragf\u00e4higkeit zu verbessern, und sie hat gesagt, dass sie keine Reformen auf den Weg bringen wird, die dieses Haushaltsziel gef\u00e4hrden. Das ist das, was die griechische Regierung zugesagt hat, und wir erwarten von der griechischen Regierung, dass das umgesetzt wird. Ich kann nicht akzeptieren, dass man in Br\u00fcssel etwas unterschreibt und dann nach Griechenland zur\u00fcckkehrt und etwas total anderes behauptet.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599192,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":229,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Um diese Reformagenda zu bekr\u00e4ftigen, hat die griechische Regierung am Dienstag eine Liste mit Reformvorhaben vorgelegt. Wir erwarten von der griechischen Regierung, dass diese Liste spezifiziert wird, dass sie konkretisiert wird, dass ein Zeitplan eingereicht wird, dass diese Liste von der Troika \u00fcberpr\u00fcft wird, und dass diese Liste dann umgesetzt wird - nicht mehr und nicht weniger.\n\nEs wird immer wieder gesagt, wir sollten nicht nur \u00fcber die EFSF und \u00fcber die europ\u00e4ischen Institutionen, sondern auch \u00fcber die EZB reden. Es wird gefragt: Entsteht da in irgendeiner Art und Weise eine unkonditionierte Br\u00fcckenfinanzierung? Durch unseren heutigen Antrag nicht. Durch das Handeln der EZB? Dazu kann man nur sagen: Die EZB ist unabh\u00e4ngig in ihrer Entscheidung; aber die EZB hat ein Mandat, und das Mandat verbietet Staatsfinanzierung, und wir werden darauf achten, dass dieses Mandat eingehalten wird.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599194,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":231,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Ich werde immer wieder gefragt: Wie geht das weiter? K\u00f6nnen wir den Griechen vertrauen, dass sie das alles umsetzen? Ehrlich gesagt: Ich kann diese Frage, ob sie das in den n\u00e4chsten vier Monaten umsetzen werden oder nicht, nicht beantworten. In den letzten Monaten ist viel zu viel passiert, um diese Frage sicher beantworten zu k\u00f6nnen.\n\nEines ist aber auch richtig: Die Entscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung, die wir heute treffen, ist wichtig, aber nicht entscheidend. Die entscheidende Abstimmung, die entscheidende Entscheidung, die m\u00fcssen wir im Sommer treffen, wenn es darum geht, Griechenland quasi mittelfristig in die Zukunft zu finanzieren. Unser Bundesfinanzminister - ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin - hat bereits im Sommer 2013 darauf hingewiesen, dass wir diese Entscheidung im Sommer 2015 treffen m\u00fcssen. Wie diese Entscheidung ausf\u00e4llt, das h\u00e4ngt ganz alleine von den Griechen und Griechinnen ab. Sie h\u00e4ngt davon ab, was wir in den n\u00e4chsten vier Monaten erleben. Ich und der weit \u00fcberwiegende Teil meiner Fraktion sind der Meinung, dass wir den Griechen die Chance geben m\u00fcssen, ihre Entscheidung zu treffen, ob sie in der Euro-Zone bleiben wollen, ob sie weiter mit uns zusammenarbeiten wollen oder ob sie das nicht wollen.\n\nEine letzte Bemerkung. Die Euro-Zone ist eine gro\u00dfe Sache. Das ist ein gro\u00dfes Projekt. Ich glaube, wir alle wollen dieses Projekt zum Erfolg f\u00fchren. Es ist richtig, dass es ganz, ganz schlecht ist, wenn jemand aus diesem Projekt ausscheidet, wenn diese Euro-Zone an der einen oder anderen Stelle br\u00f6ckelt. Das ist auch sehr, sehr gef\u00e4hrlich. Aber, meine Damen und Herren, noch gef\u00e4hrlicher ist es, wenn diese Euro-Zone von innen zerst\u00f6rt wird. Das wird der Ma\u00dfstab f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftigen Entscheidungen sein.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599196,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":233,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Sven Kindler f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":234,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir im Deutschen Bundestag heute \u00fcber einen Kompromiss abstimmen. Wir Gr\u00fcne waren immer daf\u00fcr, dass Griechenland in der Euro-Zone bleibt. Deswegen werden wir heute zustimmen. Das ist richtig und notwendig.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599199,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":236,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Es war nicht einfach, diesen Kompromiss zu finden. Es gab auf allen Seiten in Europa viel nationales Gepolter, auch von der griechischen Regierung, die zum Teil noch im Wahlkampfmodus war. Es gab aber auch aus Deutschland Gepolter. Ich fand es europ\u00e4isch unverantwortlich, Herr Sch\u00e4uble, dass Sie den Brief von Herrn Varoufakis, der die Forderungen der Euro-Gruppe weitgehend erf\u00fcllt hat, so harsch und br\u00fcsk zur\u00fcckgewiesen haben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599201,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":238,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Am dollsten und wirklich skandal\u00f6sesten fand ich die Art und Weise, in der die CSU, aber auch Teile der CDU, n\u00e4mlich der AfD-Fl\u00fcgel in der Union, Griechenland in den letzten Wochen gedroht haben, das Land aus dem Euro zu dr\u00e4ngen. Das war wirklich europ\u00e4isch verantwortungslos.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599203,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":240,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich wundere mich, mit welch einer politischen Naivit\u00e4t und zum Teil Dummdreistigkeit von Teilen der Union \u00fcber einen m\u00f6glichen Grexit geredet wird. Toni Hofreiter hat es gesagt: Was das sicherheitspolitisch, \u00f6konomisch und politisch f\u00fcr Europa bedeutet, wird nicht bedacht. Wenn ich mir das Leid, die Armut und die Arbeitslosigkeit in Griechenland vor Augen halte, muss ich sagen: Ich finde es zynisch und \u00fcberheblich, wie die CSU in den letzten Wochen agiert hat. Sie haben rechtspopulistische Stammtischargumente vorgetragen. Ich finde, daf\u00fcr sollten Sie sich sch\u00e4men. Daf\u00fcr sollten Sie sich heute hier im Deutschen Bundestag entschuldigen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599205,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":242,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Toni Hofreiter hat noch etwas Wichtiges gesagt. Wenn man sich fragt: \u201eWie kann man daf\u00fcr sorgen, dass es in Griechenland ein sinnvolles Programm gibt und dass die Schulden im Interesse Europas zur\u00fcckgezahlt werden?\u201c, dann muss man sich vergegenw\u00e4rtigen, was in Griechenland passiert ist. Die Schuldenquote ist im Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt heute h\u00f6her als in der Vergangenheit, und das nicht, weil die griechische Regierung nicht gespart h\u00e4tte. Im Gegenteil, sie hat sehr viel gespart - zum Teil sogar zu viel -, bzw. sie musste zu viel sparen. In der Folge ist die Wirtschaft eingebrochen, unter anderem wegen fehlender Strukturreformen, aber auch wegen der Austerit\u00e4tspolitik. Das hei\u00dft, die Schuldentragf\u00e4higkeit hat sich verschlechtert. Gleichzeitig kam es zu gro\u00dfer Armut und hoher Arbeitslosigkeit.\n\nDas ist \u00fcbrigens nicht nur ein Problem Griechenlands, Herr Brinkhaus. Da Sie von dem Erfolgskurs in anderen L\u00e4ndern gesprochen haben, m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Auch in anderen L\u00e4ndern gibt es hohe Schuldenstandsquoten, hohe Arbeitslosigkeit und gro\u00dfe Armut. Das zeigt doch im Kern, dass der Austerit\u00e4tskurs, den die Bundesregierung massiv vorangetrieben hat, gescheitert ist. Deswegen brauchen wir dringend einen Kurswechsel. Wir brauchen mehr Gerechtigkeit und mehr Investitionen in Europa.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599207,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":244,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Letzte Woche war ich in Athen, um Gespr\u00e4che mit der Opposition, der Zentralbank, dem IWF und der neuen griechischen Regierung zu f\u00fchren. Nat\u00fcrlich muss man feststellen, dass die Regierung zum Teil unerfahren war, ein bisschen naiv in den Verhandlungsprozess in Europa eingetreten ist und, innenpolitisch motiviert, gepoltert hat.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":245,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":246,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem glaube ich, dass die neue Regierung eine Chance darstellt; das m\u00fcssen wir, glaube ich, anerkennen. Sie ist eben nicht Teil des alten Klientelsystems von Pasok und ND; denn sie hat gesagt, dass sie im \u00f6ffentlichen Sektor Reformen durchf\u00fchren, f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Steuerverwaltung sorgen, hohe Verm\u00f6gen besteuern und die Korruption bek\u00e4mpfen will. Daran muss man sie messen. Es ist gut, dass es diese Chance gibt. Ich glaube, wir sollten sie nutzen. Die neue Regierung braucht Zeit. Man sollte sie unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599211,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":248,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wichtig ist auch: Wir brauchen andere Formen der \u00dcberpr\u00fcfung. Finanzhilfen darf es zwar nur mit Kontrolle geben, aber so, wie es unter der Troika war, wird es in Zukunft nicht weitergehen. Wir brauchen mittelfristig einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, der das Ganze kontrolliert, und wir brauchen eine deutliche demokratische St\u00e4rkung und Kontrolle der Troika. So wie bisher kann es nicht weitergehen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599213,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":250,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Klar ist: Das alles wird nicht in vier Monaten abgeschlossen sein. Es m\u00fcssen jetzt sinnvolle Reformen angegangen werden. Langfristig muss es in Griechenland zu sozialen Verbesserungen kommen, damit die Bev\u00f6lkerung die Reformen mittr\u00e4gt. Wir brauchen weitere Ma\u00dfnahmen und Spielraum im Haushalt, um etwas unternehmen zu k\u00f6nnen: zur Bek\u00e4mpfung der Armut und der Arbeitslosigkeit, zur Verbesserung des Gesundheitssystems, aber auch zur L\u00f6sung des Hungerproblems, das es in Griechenland zum Teil gibt. Diese Chance m\u00fcssen wir ergreifen, damit es Griechenland in Zukunft auch in sozialer Hinsicht besser geht. Griechenland braucht mehr Gerechtigkeit. Wir brauchen auch in Europa mehr Gerechtigkeit. Deswegen brauchen wir in den n\u00e4chsten Monaten einen Kurswechsel in der Europapolitik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599215,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":252,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Johannes Kahrs, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599217,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":254,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden in der heutigen Debatte dar\u00fcber, wie wir uns Europa vorstellen. Wir haben in den letzten Jahren hier diskutiert, wie europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t geht. Ich glaube, dieser Bundestag hat mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit die Programme beschlossen, die notwendig waren, um viele L\u00e4nder - mit jeweils auch unterschiedlichen Problemen - in die Lage zu versetzen, ihre Probleme anzugehen.\n\nGenauso war das mit Griechenland. Der Kollege Brinkhaus hat hier ganz richtig erkl\u00e4rt, dass das Problem Griechenlands in der Masse auch ein hausgemachtes ist: Die griechischen Regierungen der Vergangenheit haben dieses Land in eine Katastrophe gef\u00fchrt. Die letzten griechischen Regierungen haben probiert, daran etwas zu \u00e4ndern; das hat teilweise geklappt und teilweise nicht.\n\nDas sind alles Binsenweisheiten - trotzdem muss man sie immer wieder aussprechen -: Wenn wir ein gemeinsames Europa wollen - auch: wenn wir diesen Euro wollen -, dann muss man als Starker den Schwachen helfen. Ich glaube, das ist hier alles auch unstrittig. Die Frage ist, wie man das macht. Wolfgang Sch\u00e4uble hat hier noch einmal betont, wie wichtig der europ\u00e4ische Gedanke, wie wichtig europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t ist. Dazu geh\u00f6ren aber zwei Seiten: Der, der helfen kann, muss helfen; aber der, dem geholfen wird, muss dann auch seine Hausaufgaben machen, muss dann auch selber vor Ort daf\u00fcr sorgen, dass die Probleme, die bestehen, behoben werden.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599219,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":256,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Egal wer in Griechenland regiert: Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass vor Ort Strukturreformen stattfinden. Das macht sich bei uns nicht an irgendeiner Regierung oder an Wahlergebnissen fest, sondern daran, ob dieses Land es irgendwann selber schaffen wird. Daf\u00fcr braucht man ein funktionierendes Steuersystem. Dazu braucht man zum Beispiel Grundbuch\u00e4mter. Eine funktionierende Verwaltung ist eine schlichte Notwendigkeit in einer vern\u00fcnftig gef\u00fchrten Demokratie, ist Voraussetzung daf\u00fcr, dass ein Land \u00fcberhaupt wieder nach vorne kommen kann. Da haben sich griechische Regierungen der Vergangenheit nicht mit Ruhm bekleckert; das wissen wir. Ob die jetzige Regierung es schafft? Ehrlich gesagt, ich hoffe es inst\u00e4ndig.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":257,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":258,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Diese Hoffnung ist es auch, warum ich bereit bin, heute zuzustimmen, wenn es um eine Verl\u00e4ngerung um vier Monate, nicht mehr und nicht weniger, geht. Dann werden wir uns anschauen, ob die neue Regierung in diesen vier Monaten besser gewesen sein wird, als es die alten vielleicht waren, dann werden wir schauen, ob diese Regierung das, was sie letzten Freitag zugesagt hat, im Ansatz umsetzt. In vier Monaten kann man die Welt nicht ver\u00e4ndern, kann man Griechenland nicht ver\u00e4ndern; aber man kann zeigen, dass man damit anf\u00e4ngt. Wir werden n\u00e4mlich ab Mai\/Juni hier die Frage diskutieren, ob wir dieser Regierung so weit vertrauen, dass wir ein drittes Hilfsprogramm beschlie\u00dfen werden. Jeder, der heute zustimmt, muss wissen, dass, auch wenn die Griechen ihren Teil tun, ein drittes Hilfsprogramm unabweisbar sein wird. Das dritte Hilfsprogramm, das kommen wird, wird einfach die Fortsetzung der Arbeit sein, die wir angefangen haben. Wenn die griechische Regierung sichtbar Fortschritte macht - und ich traue den europ\u00e4ischen Institutionen zu, das auch positiv zu begleiten -, dann m\u00fcssen wir aber auch den n\u00e4chsten Schritt setzen. Das hei\u00dft, jeder, der hier heute zustimmt, ist auch in der Pflicht, beim n\u00e4chsten Mal zuzustimmen","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599223,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":260,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":261,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- immer genau zuh\u00f6ren, bevor man anf\u00e4ngt, zu n\u00f6len -, vorausgesetzt die Griechen erledigen ihre Hausaufgaben, bringen ihre Verwaltung, ihren Staat nach vorne. Das eine bedingt immer das andere.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599226,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":263,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Niemand darf glauben, dass in vier Monaten alles vorbei ist, alles gut ist, in Griechenland alles wunderbar funktioniert. Das glaubt auch keiner. Wenn die griechische Regierung ihren guten Willen zeigt und erste Erfolge vorweisen kann, werden wir - das hat Wolfgang Sch\u00e4uble gesagt, das hat Carsten Schneider gesagt, das haben die Gr\u00fcnen gesagt - hier im Deutschen Bundestag auch ein drittes Programm beschlie\u00dfen.\n\nEine Anmerkung sei mir noch gestattet: Ich habe Gregor Gysi eben sehr genau zugeh\u00f6rt. Die Linke hat bisher keinem einzigen Griechenland-Programm zugestimmt. Jetzt stimmt sie zu. Die Linke hat bisher jede Regierungst\u00e4tigkeit in Griechenland verurteilt und sagt jetzt: Die neue Regierung, die von Rechtsradikalen und Linksradikalen gemeinsam gebildet wird, ist das Nonplusultra. Es gab ja sogar Siegesfeiern in der Parteizentrale der Linken.\n\nSie wollen griechische Regierungen mit ihrem jeweiligen Pendant hier im Bundestag zusammenbringen. Ich pers\u00f6nlich m\u00f6chte mit keiner griechischen Regierung und mit keiner griechischen Partei zusammengebracht oder in Haftung genommen werden. Ich bin froh, wenn ich es mit meiner eigenen Partei kann.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599228,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":265,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, man muss immer aufpassen, dass man f\u00fcr niemand anderen - f\u00fcr kein anderes Land und schon gar nicht f\u00fcr deren Parteien - die Hand ins Feuer legt. Das, was die Linke hier macht, finde ich schwer mutig. Man bejubelt eine Partei, die man nur in Ans\u00e4tzen kennt, und sagt: Das ist jetzt der Heilsbringer, und deswegen stimmen wir auf einmal allem zu.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":266,"sitzung":89,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Die arbeiten mit den Rechtsradikalen zusammen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":267,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Herr Bartsch, weil Sie hier eben so gejodelt haben, als Carsten Schneider Sie zitiert hat, m\u00f6chte ich das auch noch einmal tun, damit man genau wei\u00df, was Sie zum Besten gegeben haben. Sie haben gesagt, Sie w\u00fcrden diesen Kurs und dieses Diktat ablehnen","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599232,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":269,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- genau, Sie d\u00fcrfen jetzt klatschen -, weil das im Kern ein Weihnachtsgeld f\u00fcr die Spekulanten sei. Dass Sie dabei mitmachen, w\u00fcrden wir niemals erleben. - Damit, Herr Bartsch, haben Sie gelogen. Sie werden heute mitmachen,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599234,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":271,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch kein Weihnachtsgeld!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":272,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"und das, wor\u00fcber wir heute abstimmen und was wir heute beschlie\u00dfen, ist im Kern genau das Gleiche, was vor vier Monaten beschlossen worden ist und im zweiten Programm generell steht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599237,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":274,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, Sie bem\u00fchen sich hier, eine ganz klare L\u00fcge durch viel Theaterdonner zu verbergen. Gregor Gysi kann das. Er kann unterhalten und ist manchmal auch erfreulich lustig.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":275,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Sie sind blo\u00df neidisch! Ich kenne jemanden, der nicht unterhalten kann! Der redet gerade!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":276,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Auf der Sachebene ist er im Kern aber leider schwach.\n\nSie sagen, dass die Linksradikalen und die Rechtsradikalen die L\u00f6sung f\u00fcr Griechenland sind. Ich hoffe das, ehrlich gesagt, f\u00fcr die Griechen, aber ich wei\u00df es nicht. Ich bin aber, wie bei den vorhergehenden griechischen Regierungen auch, bereit, der jetzigen einen Vertrauensvorschuss zu geben, um mir im Anschluss anzugucken, ob das, was sie macht, im Ergebnis funktioniert. Daf\u00fcr haben wir jetzt diese vier Monate.\n\nWir stimmen hier heute namentlich aber \u00fcber das Gleiche ab, wor\u00fcber wir auch schon vor vier Monaten abgestimmt haben, als wir dieses Programm beschlossen haben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":277,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sie haben es nicht verstanden!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":278,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Deswegen, Herr Bartsch, haben Sie gelogen, deswegen, Herr Gysi, haben Sie Unrecht.\n\nIdeologische Verblendung ist Dummheit und nicht akzeptabel, wenn es darum geht, eine Entscheidung im Deutschen Bundestag zu begr\u00fcnden. Sie stimmen nur deshalb zu, weil Ihnen gerade eine links- und rechtsradikale Regierung gef\u00e4llt, obwohl Sie in der Vergangenheit auf der Sachebene, die sich \u00fcberhaupt nicht ge\u00e4ndert hat, immer abgelehnt haben. Deswegen fragt man sich doch, was Sie morgens nehmen. Das m\u00fcssen doch illegale Substanzen sein.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599243,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":280,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Damit kennen Sie sich wohl aus!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":281,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Im Ergebnis ist das jedenfalls weder schlau noch weiterf\u00fchrend. Das bedient den Populismus, der \u00fcberall um sich greift. Wer Populismus gepaart mit einer geh\u00f6rigen Portion Dummheit will, der muss die Linke w\u00e4hlen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599246,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":283,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt der Kollege Dehm das Wort.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":284,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Da besonders bei den Zwischenrufen aus den Reihen der SPD von Rechtsradikalen und Linksradikalen die Rede war, will ich nur sagen: Wenn die Syriza-Regierung st\u00fcrzen sollte - m\u00f6glicherweise mit der t\u00e4tigen -Mithilfe von Leuten hier im Raum -, dann werden Sie erleben, was Rechtsradikale sind. Die \u201eGoldene Morgenr\u00f6te\u201c, eine echt rechtsradikale faschistische Partei, steht bereit.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":285,"sitzung":89,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Warum arbeiten Sie dann mit denen zusammen?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":286,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Wir reden aber bei Anel \u00fcber eine Partei, die sich wegen der EU-Politik von ihrer Schwesterpartei, der Nea Dimokratia, abgespalten hatte. Das ist eine Partei, die in k\u00fcrzester Zeit beschlossen hat - demzufolge gab es auch einige Diskussionen an ihrer Basis -, dass Migrantenkinder sofort die griechische Staatsb\u00fcrgerschaft erhalten,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":287,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":288,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"dass die Polizei bei Gro\u00dfdemonstrationen und Sport-events abger\u00fcstet wird und dass eine Humanisierung des Strafvollzugs - auch bei schwersten Straftaten - erfolgt. Ich m\u00f6chte einmal sehen, dass Rot-Gr\u00fcn oder die Gro\u00dfe Koalition das m\u00f6glich macht, was diese Koalition in wenigen Stunden vereinbart hat. Das ist der Beweis daf\u00fcr, dass diese Regierung auf dem richtigen Weg ist.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599253,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":290,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Tun Sie mir bitte einen Gefallen, Herr Kahrs. Nennen Sie es - Sie k\u00f6nnen es nennen, wie Sie wollen - bitte nicht Reform und nicht Fortschritt, wenn die Kindersterblichkeitsrate in Griechenland um 43 Prozent zugenommen hat. Nennen Sie es nicht Reform und nicht Fortschritt, wenn das Gesundheitssystem an die Kapitalentwicklung gebunden wird und damit die Zahl der HIV-Infektionen um 42 Prozent zugenommen hat. Nennen Sie es nicht Reform und nicht Fortschritt, wenn die Wirtschaft um 25 Prozent eingebrochen ist.\n\nHerr Bundesfinanzminister, nennen auch Sie es nicht Reform und nicht Fortschritt, wenn die Schulden in der Zeit der Troika von 239 Milliarden Euro auf 318 Milliarden Euro gestiegen sind. Die Schulden sind durch die segensreiche Diktatur der Troika auch nicht irgendwie reduziert worden. Sie sind gestiegen. Das zeigt, dass Ihre Politik gescheitert ist und dass Griechenland jetzt eine neue Politik braucht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599255,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":292,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Ein allerletzter Punkt. Sie haben erkl\u00e4rt, Herr Kahrs, der Kollege Bartsch habe gesagt, ein Weihnachtsgeld f\u00fcr Spekulanten werde es mit ihm nicht geben. Danach haben Sie in schlecht gespielter H\u00e4me hier im Deutschen Bundestag kundgetan, das, was wir heute beschlie\u00dfen w\u00fcrden, sei ein Weihnachtsgeld f\u00fcr Spekulanten, ganz abgesehen davon, dass sich die Jahreszeit ge\u00e4ndert hat.\n\nNein, wir stimmen hier und heute nicht \u00fcber ein Weihnachtsgeld f\u00fcr Spekulanten ab. Der Zeitgeist in Europa hat sich ge\u00e4ndert. Auch das Gef\u00fchl f\u00fcr W\u00fcrde, das die neue griechische Regierung den Menschen wiedergegeben hat, hat sich ge\u00e4ndert. Seien Sie mir nicht b\u00f6se: So wie Allende f\u00fcr einen Liter Milch gestanden hat - letzter Satz -, stehe ich hier daf\u00fcr, dass Griechenland Geld bekommt und jetzt endlich Essensmarken an Arme und Hungernde verteilt werden k\u00f6nnen. Das ist das Symbol f\u00fcr die Syriza-Regierung. Daf\u00fcr stehen wir, das ist die Ver\u00e4nderung.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599257,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":294,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zu einer kurzen Erwiderung, Herr Kollege.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":295,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich kann verstehen, dass der Kollege etwas sauer war, dass seine Redezeit durch Herrn Gysi aufgebraucht worden ist.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599260,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":297,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Aber wenn man dann diese Kurzfassung h\u00f6rt, dann wei\u00df man, dass er sich nur durch seine eigenen Vorurteile leiten l\u00e4sst und nicht auf der Sachebene argumentiert.\n\nWenn man sich die Vertreter dieser rechtsradikalen Partei anschaut, dann fragt man sich, wodurch sie aufgefallen sind: durch antisemitische und homophobe \u00c4u\u00dferungen. Das kann man einmal durchdeklinieren. Wenn die Linke glaubt, dass sie mit Antisemiten zusammenarbeiten m\u00f6chte - das haben Sie in Deutschland \u00fcbrigens schon einmal gemacht;","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599262,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":299,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sie haben schon einmal mit Rechtsradikalen und Antisemiten zusammen demonstriert -, dann zeigt das, wes Geistes Kind die Linke ist. Das zeigt auch, dass Sie weder europ\u00e4isch noch international sind, sondern genauso kleingeistig und r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt wie die AfD. Vorurteile, das k\u00f6nnen Sie. Sachebene, das k\u00f6nnen Sie nicht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599264,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":301,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Uns geht es darum, den jeweiligen griechischen Regierungen die M\u00f6glichkeit zu geben, in ihrem Land eine sachliche und vern\u00fcnftige Politik zu machen. Was in Griechenland gemacht wird, entscheidet am Ende des Tages die griechische Regierung, die in Griechenland gew\u00e4hlt wird. Wir hoffen, dass das f\u00fcr Griechenland gut ist.\n\nWir bezweifeln, dass die Linke mit ihrer Politik vorw\u00e4rts gerichtet ist oder dieses Land weiterbringen wird. Deswegen sage ich noch einmal: Jede Stimme f\u00fcr die Linke ist verschwendet.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599266,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":303,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gysi.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":304,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Herr Kahrs, was Sie hier geboten haben, ist derart kleinkariert, dass ich mich dazu inhaltlich \u00fcberhaupt nicht \u00e4u\u00dfern werde.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599269,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":306,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Nicht wir sind durch Voreingenommenheit gepr\u00e4gt, sondern Sie.\n\nAber eines sage ich auch: Wenn in Deutschland wirklich die Gefahr einer Koalition mit einer rechtspopulistischen Partei wie der AfD besteht, dann wei\u00df Gott nicht durch die Linke, sondern durch die Union. Wenigstens das m\u00fcssten Sie begreifen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599271,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":308,"sitzung":89,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Wovon tr\u00e4umt er eigentlich nachts?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":309,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun denn.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599274,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":311,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Andreas Scheuer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":312,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Dehm, Herr Kollege Gysi, es bleibt aber unterm Strich dabei: In Griechenland gibt es eine Koalition aus Linksextremen und Rechtsextremen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599277,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":314,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Fakten k\u00f6nnen Sie nicht wegdiskutieren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599279,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":316,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sie haben Naziparolen plakatiert!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":317,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Sie empfangen ja Ihre Anweisungen mittlerweile aus der Th\u00fcringer Staatskanzlei. In einem aktuellen Schreiben aus dieser Staatskanzlei an die Mitglieder der Fraktion Die Linke hei\u00dft es wortw\u00f6rtlich im Text, es geh\u00f6re \u201ezu den solidarischen Verpflichtungen innerhalb der Europ\u00e4ischen Linken\u201c, heute zuzustimmen;","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599282,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":319,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Die Bayerische Staatskanzlei hat das nicht geschrieben?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599284,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN und vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":321,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"das nur mal als kleiner Hinweis dazu, warum sich das so entwickelt hat.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, die W\u00e4hrung der Politik ist zu-allererst Vertrauen. Dieses Vertrauen hat die griechische Regierung in den letzten Wochen arg strapaziert. Die Beitr\u00e4ge der Regierungsmitglieder in Griechenland haben nicht nur dem Ansehen Europas und der Solidarit\u00e4t in Europa geschadet, sondern widersprechen auch unseren Vorstellungen von politischer Kultur. Deswegen, meine Damen und Herren, hat sich auch bei uns in der Bev\u00f6lkerung eine Stimmung entwickelt, die sich gegen diese europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t richtet.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":322,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Die ihr sch\u00fcrt!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":323,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist auch, dass eine gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - wenn sie hier sitzen w\u00fcrde - heute mit Nein stimmen w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599288,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch! So ein Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":325,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt aber schlimmster Populismus!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":326,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege Hofreiter, ich versuche gerade, Sachlichkeit in die Debatte zu bringen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599291,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599292,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":329,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Hofreiter, Ihre Rede war ein guter Versuch, sachlich zu sein. Aber der Kollege Kindler hat Begriffe wie \u201edummdreist\u201c und \u201e\u00fcberheblich\u201c verwendet. Das l\u00e4uft einer Debatte, in der es um europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t geht, aus meiner Sicht zuwider.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599294,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":331,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht auch darum, unsere heutige Entscheidung zur Verl\u00e4ngerung des bestehenden Programmes der Stabilit\u00e4tshilfe den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit Fakten unterlegt gut zu erkl\u00e4ren. Kollege Brinkhaus hat die Fakten auf den Tisch gelegt. In dieser Verantwortung m\u00fcssen wir heute entscheiden. Jeder hat irgendwo ein - ja - Gef\u00fchl, das nicht nur positiv ist. Denn wir m\u00fcssen uns darauf verlassen, dass die griechische Regierung jetzt liefert.\n\nAber Wolfgang Sch\u00e4uble hat es in den letzten Wochen geschafft, eine gro\u00dfe Koalition der Stabilit\u00e4tsl\u00e4nder in der Euro-Zone zu erreichen. Alle haben sich um unseren Bundesfinanzminister geschart. Danke f\u00fcr diesen Einsatz, lieber Herr Sch\u00e4uble,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599296,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":333,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"und auch f\u00fcr das klare Bekenntnis, was alles zu leisten ist.\n\nJa, es geht schlichtweg nur um eine Verl\u00e4ngerung. Aber diese Verl\u00e4ngerung ist an harte Kriterien und Erwartungen gekn\u00fcpft. Deswegen hat sich die CSU-Landesgruppe, die in mehreren Sitzungen dar\u00fcber beraten hat, die Entscheidung auch nicht leicht gemacht. Bei vielen ist der Geduldsfaden arg unter Spannung; bei einigen Kollegen ist der Geduldsfaden schon gerissen.\n\nAber, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht jetzt um Klarheit. Das hei\u00dft: kein R\u00fcckfall hinter die schon geleisteten Reformen, keine R\u00fccknahme von Reformen, ein klares Konzept, ein klarer Zeitplan und klare Ziele mit den europ\u00e4ischen Institutionen, mit der Troika zusammen.\n\nEs ist heute an der Zeit, Ja zu sagen zu einer Verl\u00e4ngerung, aber gekn\u00fcpft an diesen harten Kriterienkatalog. Eines ist aber auch ganz klar: Wie in Griechenland politisch kommuniziert wird, ist deren Sache. Uns muss es um die Stabilit\u00e4t unserer W\u00e4hrung und die Erf\u00fcllung der Reformen, die Griechenland jetzt leisten muss, gehen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599298,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":335,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die CSU-Landesgruppe ist der Pr\u00fcfma\u00dfstab:","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599300,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Bayern!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":337,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"deutsche Solidarit\u00e4t nur gegen griechische Reformen. Meine Damen und Herren, es folgen drei Schritte - so w\u00fcrde ich das ausdr\u00fccken -: jetzt die Verl\u00e4ngerung - gleichzeitig eine Gew\u00e4hrung von zus\u00e4tzlicher Zeit beim Nachsitzen -; Ende April der Ma\u00dfnahmenkatalog mit einem Zeitplan, um das Vorr\u00fccken nicht zu gef\u00e4hrden, und Ende Juni entscheidet das Kollegium \u00fcber Vorr\u00fccken oder sogar Ausschluss.\n\nHerr Kollege Hofreiter und Herr Kollege Kahrs, wir reden jetzt nicht \u00fcber ein drittes Hilfspaket. Ich m\u00f6chte, dass erst die Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, n\u00e4mlich die Einhaltung von Reformkriterien.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599302,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":339,"sitzung":89,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir jetzt gleich abstimmen, dann hat das nichts mit politischer Kommunikation auf nationaler Ebene zu tun, sondern damit - das hat mir in vielen Minuten dieser Debatte gefallen -, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern klarzumachen, dass es um ein gemeinsames Europa in Solidarit\u00e4t geht, aber so, wie der Kollege Schneider es ausgedr\u00fcckt hat.\n\nWir haben schon mehrfach abgestimmt. Aber in vorauseilendem Gehorsam, lieber Kollege Schneider und lieber Kollege Kahrs, macht dieser Deutsche Bundestag nichts. Wir werden alles genau auf den Pr\u00fcfstand stellen. Ende Juni ist die Zeit der Entscheidung, ob es mit Griechenland weitergeht oder nicht. Das ist die letzte Chance, die wir Griechenland einr\u00e4umen; das muss jedem klar sein. In diesem Sinne bitte ich um gro\u00dfe Zustimmung, damit wir das Signal setzen: kein R\u00fcckfall hinter die geleisteten Reformen, aber ein klarer Fahrplan, um aus der Misere herauszukommen. Andere L\u00e4nder haben es vorgemacht. Griechen, jetzt m\u00fcsst ihr liefern!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599304,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":341,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Axel Sch\u00e4fer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599306,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":343,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind hier sicherlich bei einer Reihe von Punkten unterschiedlicher Auffassung. Es ist auch gut so, dass wir das diskutieren. Aber in einem Punkt sollten wir uns hier alle - Koalitionsfraktionen und Opposition, Regierungsvertreter und Bundesrat - einig sein: Wir unterst\u00fctzen keine Kampagnen gegen andere L\u00e4nder. Wir unterst\u00fctzen das nicht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599308,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Redner h\u00e4lt die Bild-Zeitung hoch","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599309,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":346,"sitzung":89,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re nett, wenn die CSU auch mal klatschten k\u00f6nnte!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":347,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Wir sind in Europa eine Gemeinschaft, in der Menschen f\u00fcr Menschen und L\u00e4nder f\u00fcr L\u00e4nder kritisch, aber solidarisch einstehen. Ich will Ihnen einmal erl\u00e4utern, was das f\u00fcr Deutschland hei\u00dft. Ich bin 1952 geboren: 1952 gab es eine Schuldenkonferenz in London, bei der es um unser Land, die Tragf\u00e4higkeit von Belastungen und m\u00f6gliche Zukunftschancen ging. Haben uns damals 151 L\u00e4nder die kalte Schulter gezeigt? 1952 fanden in Oslo und Helsinki Olympische Spiele statt. Haben uns 193 L\u00e4nder ausgeschlossen und unseren Athletinnen und Athleten die Teilnahme verwehrt? 1952 hat erstmals ein europ\u00e4isches Parlament seine Arbeit aufgenommen, initiiert von Frankreich und den Beneluxstaaten. Waren wir ausgeschlossen? 1952 hat die deutsche Bundesregierung zum ersten Mal den Versuch unternommen, in einem anderen Staat ein Goethe-Institut zu gr\u00fcnden. Wurde das in Athen abgelehnt? - All diese Fragen sind mit Nein zu beantworten.\n\nDie R\u00fcckkehr Deutschlands in die V\u00f6lkerfamilie und die Aufnahme in die Europ\u00e4ische Gemeinschaft waren nur m\u00f6glich, weil uns nach dem schrecklichsten aller Kriege, die von Deutschland und in deutschem Namen begonnen und gef\u00fchrt worden sind, diejenigen, die \u00fcberfallen worden sind - Benelux, Frankreich usw. -, die Hand gereicht und mit uns zusammengearbeitet haben, ohne alles aufzurechnen und ohne zu sagen: Raus mit euch! Auf die Knie! - Das kann in Europa niemals unsere Haltung sein, auch nicht gegen\u00fcber Griechenland.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599312,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":349,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind jetzt ja Gott sei Dank in der Diskussion hier in diesem Haus und in den Fraktionen alle in der europ\u00e4ischen Wirklichkeit angekommen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599314,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Bis auf Herrn Scheuer!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":351,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Ich finde es nicht in Ordnung, wenn der griechische Ministerpr\u00e4sident Tsipras sagt: \u201eWir haben eine Schlacht gewonnen, aber nicht den Krieg.\u201c Wer diese Worte w\u00e4hlt, hat ein zentrales Element europ\u00e4ischer Gemeinschaft nicht verstanden.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599316,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":353,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"In Europa werden eben keine Schlachten, sondern Verhandlungen miteinander gef\u00fchrt, und es werden schon gar keine Kriege gegeneinander gef\u00fchrt,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":354,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Doch! Wirtschaftskriege!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":355,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"sondern friedlich auch schwierigste Kompromisse gefunden. Das ist eben der Unterschied; das ist auch der Unterschied zu dem, was wir in der Ukraine und Russland erleben. Das ist genau der Unterschied, um den es geht, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599320,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":357,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Deshalb muss eine Diskussion dar\u00fcber, wie wir uns zu Griechenland positionieren, auch ehrlich und selbstkritisch gef\u00fchrt werden. Ganz klar: Konservative oder Mitglieder der christdemokratischen Parteifamilie und Mitglieder der sozialdemokratischen Parteifamilie Pasok tragen eine zentrale Verantwortung f\u00fcr das, was in diesem Land in den letzten Jahrzehnten schrecklich gelaufen ist,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599322,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":359,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"was wirklich sehr schlecht gelaufen ist. Wir in der SPD - das sage ich f\u00fcr meine christdemokratischen Kolleginnen und Kollegen sicherlich mit - haben geglaubt, als Karamanlis und Papandreou und all die anderen nach der Milit\u00e4rdiktatur aus Paris, aus Frankfurt und aus New York wieder nach Athen kamen, dass sie einen demokratischen, funktionierenden Staat aufbauen und in die EU f\u00fchren. Funktioniert hat die Aufnahme in die EU. Das andere - ein handlungsf\u00e4higer Staat, der Korruption bek\u00e4mpft und die Finanzen sichert, eine funktionierende Verwaltung - hat eben nicht funktioniert. Es ist jetzt die Verpflichtung, dass dies in Griechenland gelingt.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599324,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":361,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir heute dar\u00fcber diskutieren, hat das auch immer etwas mit Haltung zu tun. Es gibt kein deutsches Diktat gegen\u00fcber Athen. Es gibt auch keine deutsche Vorherrschaft in Europa. Es gibt eine Debatte von 19 Staaten in der Euro-Zone.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599326,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":363,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Es gibt eine Entscheidung innerhalb von 28 Staaten, bei der Deutschland wie Griechenland, wie Frankreich und Ungarn gleichberechtigt ist. Das ist die Basis, auf der wir dabei arbeiten. Alles andere wird es nicht geben.\n\nWir werden Verst\u00e4ndigung miteinander nur erreichen, wenn wir auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander haben. Ohne das geht es in solch einer Entscheidung nicht.\n\nIch sage hier bewusst provokativ nach all den Beschl\u00fcssen, die der Deutsche Bundestag seit 2010 getroffen hat, und auch in Richtung meines Vorredners von der CSU: Der Weg von Kompromissen hei\u00dft: Bis hierhin und dann weiter. Die Drohung mit Ausschluss, mit -Grexit, alles derartige Wording, ist schlicht und einfach Unsinn, weil das eben nicht nur Griechenland bestrafen - in Anf\u00fchrungsstrichen - oder zerst\u00f6ren w\u00fcrde, sondern die Gemeinschaft insgesamt, die Europ\u00e4ische Union zerst\u00f6ren w\u00fcrde. Und das werden wir definitiv nicht machen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599328,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":365,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen hier \u00fcber viele Details kritisch diskutieren; es gibt keine letzten Wahrheiten. Es gibt aber 60 Jahre Erfahrungen, die besagen: Au\u00dfer in der Frage der Verteidigungsgemeinschaft hat diese europ\u00e4ische Methode der Kompromisse, des Immer-wieder-miteinander-Redens und Verhandelns und auch des Aufeinander-Zugehens, zum Erfolg gef\u00fchrt und nicht zum Scheitern. Und wir wollen den Erfolg. Wir sind ins Gelingen verliebt und nicht ins Scheitern, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599330,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":367,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir lassen uns auch nicht erpressen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":368,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Es stimmt: Die Diskussion bei unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, in all unseren Parteien, ist kritisch. Ich w\u00fcrde mir aber wie mein Vorredner nicht anma\u00dfen, hier zu sagen: Wenn alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Interesse an der Sache haben, sich hier versammeln k\u00f6nnten, w\u00fcrden die jetzt dagegen stimmen. - Ich glaube, der europ\u00e4ische Sinn, der uns in diesem Hause verbindet, ist allemal tragf\u00e4hig, \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten, damit nicht Stimmungskampagnen in der Bev\u00f6lkerung, sondern gemeinsam organisierte Diskussionen zum Erfolg f\u00fchren. Wir brauchen nur einen einzigen Satz, um das verst\u00e4ndlich zu machen: Es kann Deutschland nicht gut gehen, wenn es den L\u00e4ndern um uns herum in der EU schlecht geht. Das sollte uns gemeinsam leiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599333,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":370,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt der Kollege Klaus-Peter Willsch das Wort.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":371,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Jetzt klatscht in der Union aber auch keiner mehr!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":372,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wird sich gleich zeigen, dass ich nicht f\u00fcr die Mehrheit, sondern f\u00fcr eine Minderheit in meiner Fraktion spreche. Ich bin dankbar, dass das m\u00f6glich ist.\n\nHerr Sch\u00e4fer, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Versuch, sich in staatsm\u00e4nnische Pose zu werfen, darf man bei dem Thema eines nicht vergessen: Wir reden erneut \u00fcber Griechenland, das einen Anteil von 2 Prozent an der Wirtschaftskraft der Euro-Zone hat. Die Probleme, die in Griechenland bestehen, h\u00e4ngen damit zusammen, dass Regierungen \u00fcber Jahrzehnte in verantwortungsloser Weise missgewirtschaftet und Schulden gemacht haben, ohne zu fragen, ob es ein Morgen gibt. Das ist das Problem, \u00fcber das wir uns unterhalten m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599337,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":374,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Bemerkenswert war im Rahmen der Diskussionen, die wir auf dem Weg zu der heutigen Debatte gef\u00fchrt haben, f\u00fcr mich die Aussage von Finanzminister Sch\u00e4uble: Wir wissen nicht, wo Griechenland steht. - Das ist auch nachvollziehbar; denn die Troika ist drau\u00dfen. Wir bekommen keine neutralen Zahlen mehr. Die Regierung hat die Troika rausgeschmissen. Die \u201eInstitutionen\u201c will sie vielleicht wieder reinlassen - es kommt darauf an, was z\u00e4hlt: ob das z\u00e4hlt, was sie in Br\u00fcssel oder Berlin sagt, oder das, was sie in Athen sagt.\n\nWir sind damit wieder in der gleichen Lage, in der wir auch waren, als wir uns fragten, ob Griechenland wohl in die Euro-Zone hineinkommen kann. Wir waren damals auf griechische Zahlen angewiesen, von denen wir heute wissen, dass sie gef\u00e4lscht waren, grob gef\u00e4lscht, um sich den Zugang zur W\u00e4hrungsunion zu erschleichen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":375,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Goldman Sachs!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":376,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"- Goldman Sachs ist von der griechischen Regierung beauftragt worden.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":377,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Ja, nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":378,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Wir waren erneut auf solche Zahlen angewiesen, als wir \u00fcber Haushaltsdefizite in Griechenland sprachen und sich nachher herausstellte, dass nicht 6 oder 8, sondern 15 Prozent Defizit zu verzeichnen war. Nun haben wir wieder keinen Zugriff auf die Zahlen, aber wir wissen so einiges, was in den letzten Jahren geschehen ist.\n\nDie Europ\u00e4ische Union und der IWF haben ungef\u00e4hr 250 Milliarden Euro an Krediten an Griechenland gew\u00e4hrt. Das sind 135 Prozent der Jahreswirtschaftsleistung Griechenlands. Das sind mehrere Marshallpl\u00e4ne, um das Thema damit gleich zu erledigen. Wir haben einen Schuldenschnitt, den gr\u00f6\u00dften in der Finanzgeschichte, in H\u00f6he von 107 Milliarden Euro gew\u00e4hrt. Dazu kommt ein Schuldenschnitt von \u00fcber 40 Milliarden Euro, der durch Zinserleichterungen und Aufschub von Tilgungsleistungen zustande gekommen ist.\n\nGriechenland weist heute 320 Milliarden Euro Schulden auf. Das entspricht 180 Prozent der Jahreswirtschaftsleistung und ist dreimal so viel, wie nach den Maastricht-Kriterien zul\u00e4ssig ist. Wo ist denn da die Herrschaft des Rechts in Europa?\n\nWir haben in Griechenland eine Arbeitslosenquote von 25 Prozent und eine Jugendarbeitslosenquote von 50 Prozent zu verzeichnen.\n\nIch wiederhole meinen Vorschlag vom Mai 2010: Griechenland muss es au\u00dferhalb des Euros versuchen. Die Euro-Zone muss atmen k\u00f6nnen. Wenn die Abwertung der W\u00e4hrung nicht mehr m\u00f6glich ist, kann Wettbewerbsf\u00e4higkeit nur durch reale K\u00fcrzungen von L\u00f6hnen und Preisen erfolgen. Dass das an ein Ende kommt, sehen wir.\n\nSelbst heute, nach dem, was geschehen ist, sind in Griechenland die Lohnkosten noch doppelt so hoch wie in Polen und Slowenien, und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit liegt darnieder. Es w\u00e4re eine Abwertung um mindestens 30 Prozent notwendig, um das zu \u00e4ndern. Ob eine Regierung aus linksradikalen und rechtsradikalen Populisten so etwas fertigbringt, zeigt sich, wenn wir uns die Bilder anschauen, die uns dieser Tage aus Griechenland erreichen.\n\nIch will Ihnen nicht vorenthalten, dass ein Onlinedienst aktuell Folgendes meldet: Die Reformpl\u00e4ne seien in Abstimmung mit anderen Euro-L\u00e4ndern absichtlich unbestimmt formuliert. Sonst w\u00fcrden sie nicht die notwendige Zustimmung der Parlamente der Euro-L\u00e4nder erhalten, sagte Varoufakis im griechischen Fernsehen. Er bezeichnete dieses Vorgehen als produktive Undeutlichkeit. So viel zu dem, was in Griechenland gesagt wird, und dem, was hier gesagt wird.\n\nWir sind in der Fastenzeit. F\u00fcr Christen ist die Fastenzeit eine Zeit der inneren Einkehr oder gar der Umkehr.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":379,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Der Ehrlichkeit!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":380,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man nicht in die richtige Richtung f\u00e4hrt, macht es keinen Sinn, das Tempo st\u00e4ndig zu erh\u00f6hen. Damit entfernt man sich nur weiter vom Ziel. Mein Christentum spendete mir manchmal Trost, wenn ich mit meiner Position ein bisschen allein war.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":381,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":382,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Im zweiten Buch Mose hei\u00dft es: \u201eDu sollst dich nicht der Mehrheit anschlie\u00dfen, wenn sie im Unrecht ist \u2026\u201c. Das habe ich hinreichend ber\u00fccksichtigt. Herr Pr\u00e4sident, nun folgt der Schlusssatz f\u00fcr diejenigen, die mit dem Christentum nichts anfangen k\u00f6nnen, ein alter Rat aus Wahlkampfzeiten: Schauen Sie sich Tsipras an, schauen Sie sich Varoufakis an! W\u00fcrden Sie von denen einen Gebrauchtwagen kaufen?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":383,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":384,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Antwort darauf Nein lautet, dann stimmen Sie auch heute mit Nein. Das Elend wird sonst weitergehen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":385,"sitzung":89,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Das war Kennedy gegen Nixon! 1960!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":386,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Die n\u00e4chsten Milliardenzahlungen stehen an. Wir werden mit Blick auf den Juni \u00fcber ein Volumen von 30 Milliarden bis 40 Milliarden Euro diskutieren. Es wird kein Ende nehmen. Wenn das Wasser an der Oberkante der Unterlippe steht, wird nach neuem, frischem Geld von uns gerufen werden. Es wird kein Ende nehmen. Lieber ein Ende mit Schrecken als ein Schrecken ohne Ende!\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599351,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":388,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eckhardt Rehberg ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599353,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":390,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Gysi, wenn man wie Sie Zahlen in den Raum wirft und darauf hinweist, dass das durchschnittliche Einkommensniveau in Griechenland um 30 Prozent gesunken ist, dann muss man auch sagen, dass es 2010 knapp \u00fcber 30 000 Dollar lag und dass das heutige durchschnittliche Einkommensniveau in Griechenland dem durchschnittlichen Einkommensniveau in den neuen Bundesl\u00e4ndern entspricht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":391,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":392,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das muss man miteinander vergleichen; denn wir haben nicht nur Verantwortung f\u00fcr Deutschland wahrzunehmen, sondern auch Verantwortung f\u00fcr Transformationsl\u00e4nder wie Estland, Lettland, Litauen, Polen, Bulgarien, Rum\u00e4nien und die Slowakei. Auch daf\u00fcr stehen wir heute in der Verantwortung.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599357,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":394,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Die Griechen haben sich 2009\/10 einen schuldenbasierten Wohlstand geleistet, konnten sich an den Finanzm\u00e4rkten nicht mehr refinanzieren und sind heute auf europ\u00e4isches Geld angewiesen. Dann finde ich es schon etwas weit hergeholt, wenn der Finanzminister eines kleinen europ\u00e4ischen Landes mit einem deutlich geringeren Wohlstands- und Sozialniveau den griechischen Finanzminister darauf hinweist, dass er dies auch bedenken m\u00f6chte, und die Antwort lautet: Das ist Ihr Problem; davon k\u00f6nnen wir in Griechenland nicht leben. - Solidarit\u00e4t sowie Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander in Europa k\u00f6nnen und d\u00fcrfen keine Einbahnstra\u00dfe sein.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599359,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":396,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Gysi, ich will Ihnen noch etwas anderes sagen. Sie schwadronieren sehr gerne. Aber Ihr Schwadronieren ist nicht sehr stark von Sachkenntnis gepr\u00e4gt.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599361,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":398,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen das an einem einzigen Beispiel klarmachen. Griechenland braucht keinen Marshallplan. Griechenland hat einen Marshallplan. Griechenland bekommt die europ\u00e4ischen Fonds zu 95 Prozent als Zuschuss. Die restlichen 5 Prozent kann es eigenfinanzieren oder durch Darlehen der Europ\u00e4ischen Investitionsbank decken.\n\nIch will Ihnen etwas zur Schiffbauindustrie sagen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":399,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Rehberg, bevor Sie zur Schiffbauindustrie kommen: Lassen Sie eine Zwischenbemerkung der Kollegin Sitte zu, die sich auf eine vorangegangene Bemerkung bezieht?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":400,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Aber nicht zum Schiffbau!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":401,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":402,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Herr Rehberg, ich wei\u00df, dass eine solche Debatte auch immer eine Zahlenschlacht ist und dass in der damaligen Debatte, in der die Krise in Griechenland schon einmal besprochen wurde, sehr viele Falschinformationen \u00fcber die Sozialstandards in Griechenland verbreitet worden sind. Ich m\u00f6chte sie an dieser Stelle ausdr\u00fccklich korrigieren. Es wird immer wieder behauptet - auch von der Bild-Zeitung -, die Griechen seien zu faul. Die tats\u00e4chliche Wochenarbeitszeit der Griechen betrug vor der Krise 44,3 Stunden. In Deutschland lag sie bei 41 Stunden, im EU-Durchschnitt bei 41,7 Stunden.\n\nHaben die Griechen zu viel Urlaub gehabt? Damit komme ich zu einem weiteren Sozialstandard. Der Urlaubsanspruch griechischer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer betrug vor der Krise 23 Tage, in Deutschland 30 Tage. Damit ist Deutschland europaweit spitze.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":403,"sitzung":89,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir erwirtschaftet!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":404,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Haben die Griechen Luxusrenten bekommen? Das durchschnittliche Rentenalter von M\u00e4nnern in Deutschland liegt bei 61,5 Jahren, in Griechenland bei 61,9 Jahren.\n\nSchlie\u00dflich: Hat man sich denn in Griechenland ein zu fettes Leben gemacht? Das Lohnniveau der Griechen betrug 2010 nur 73 Prozent des Durchschnitts der Euro-Zone. Griechenlands Arbeitskosten lagen damals bei 17,7 Euro pro Stunde, in Deutschland bei 29 Euro. 25 Prozent der Griechen verdienten schon damals im Monat weniger als 750 Euro.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":405,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":406,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Letzte Anmerkung von mir. - Lehrerinnen und Lehrer verdienen nach 15 Dienstjahren 40 Prozent weniger als Lehrerinnen und Lehrer in Deutschland.\n\nAlso h\u00f6ren Sie auf, den Griechen, insbesondere der griechischen Bev\u00f6lkerung, zu unterstellen, sie h\u00e4tten sich auf Kosten anderer vorher bereichert und gesundgesto\u00dfen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599371,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":408,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, ich w\u00fcrde gerne Ihre Einlassung beantworten, wenn Sie das m\u00f6chten. Nehmen wir allein das Thema \u00f6ffentlicher Dienst in Griechenland. Wenn wir die Struktur des \u00f6ffentlichen Dienstes in Griechenland und Deutschland vergleichen, dann stellen wir fest, dass Griechenland viermal mehr Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst hat als Deutschland.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":409,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Nein! Falsch!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":410,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst in Griechenland haben nach meiner Kenntnis 14 Monatsgeh\u00e4lter zum Zeitpunkt 2010 erhalten.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":411,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Auch das ist falsch!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":412,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um erfolgreiche Politik. Es war sicher eine Herausforderung, im Jahr 2003 die Agenda 2010 zu initiieren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599377,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":414,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat der SPD und den Gr\u00fcnen nicht gutgetan, das ist ihnen nicht leichtgefallen. Damals gab es die Konstellation, dass Schwarz-Gelb die Mehrheit im Bundesrat hatte. Mit diesem Aufschlag mit der Agenda 2010, mit der Politik, die wir in der Gro\u00dfen Koalition von 2005 bis 2009, in der schwarz-gelben Koalition von 2009 bis 2013 gemacht haben und jetzt wieder in der Gro\u00dfen Koalition machen, haben wir Folgendes erreicht: das h\u00f6chste Erwerbsarbeitsniveau in Deutschland, das h\u00f6chste Wohlstandsniveau,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599379,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":416,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Das hat sie doch gar nicht gefragt!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":417,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"keine neuen Schulden, finanzielle Spielr\u00e4ume, um in Bildung und Forschung zu investieren, in Verkehrsinfrastruktur usw. usf. Frau Kollegin Sitte, das zeigt: Wer sich anstrengt wie wir in Deutschland, der ist auch erfolgreich.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599382,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599383,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":420,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Polemik! Billige Polemik!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":421,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Griechenland hat einen Marshallplan. Herr Kollege Gysi, wenn Sie den Schiffbauern in Bremen, in Kiel, in Hamburg, in Rostock, in Stralsund und in Wolgast erkl\u00e4ren, dass Sie daf\u00fcr sind, dass in Griechenland Schiffe mit europ\u00e4ischem Geld gebaut werden, hochsubventioniert, und dadurch deutsche Schiffbauer Auftr\u00e4ge verlieren, wenn Sie deutschen Reedern und deutschen Seeleuten erkl\u00e4ren, dass diese subventionierten Schiffe mit subventionierten Charterraten durch die Welt fahren und deswegen deutsche Schiffe keine Auftr\u00e4ge bekommen, dann w\u00fcnsche ich viel Vergn\u00fcgen. Gehen Sie zu den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der deutschen Seeschifffahrtsunternehmen und der deutschen Werften, und erkl\u00e4ren Sie, dass Sie sich hier daf\u00fcr eingesetzt haben, dass in Griechenland mit europ\u00e4ischem Geld subventionierte Schiffe gebaut werden. Das, was Sie hier vorbringen, Herr Kollege Gysi, zeugt von keinerlei Sachkenntnis.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599386,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599387,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":424,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Die ganze Doppelz\u00fcngigkeit der Linken wurde deutlich bei der Rede von Herrn Hofreiter. Herr Kollege Hofreiter, ich bin Ihnen ausdr\u00fccklich dankbar, dass Sie die Karikaturen in der Parteizeitung von Syriza kritisiert haben. Das ganze Haus hat Beifall geklatscht und hat Ihnen damit zugestimmt. Eine Fraktion hat nicht zugestimmt, die Fraktion Die Linke.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, man muss generell gegen Antisemitismus sein. Nazivergleiche darf man auf keinen Fall zulassen. Ihre Doppelz\u00fcngigkeit ist bei der Kritik des Kollegen Hofreiter deutlich geworden, indem Sie nicht mitgeklatscht haben, wohl aber das ganze Haus. Das ist eine Doppelz\u00fcngigkeit, die Sie hier gezeigt haben.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599389,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":426,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Um es in Erinnerung zu rufen: Wir stimmen hier \u00fcber ein bestehendes Reformprogramm ab. Im Dezember haben wir seiner Verl\u00e4ngerung um zwei Monate zugestimmt. Jetzt stimmen wir einer Verl\u00e4ngerung um vier Monate zu. Dass Geld flie\u00dft, ist kein Automatismus. Der eine oder andere meint, schon heute \u00fcber ein drittes Hilfspaket reden zu m\u00fcssen. Wir werden es zwischen heute und Juni mit zwei anderen H\u00fcrden zu tun haben: Das MoU wird durch die Troika \u00fcberpr\u00fcft werden. Au\u00dferdem wird der Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages dar\u00fcber entscheiden m\u00fcssen, ob die Auszahlung der ausstehenden Tranche des EFSF-Programms und die \u00dcberweisung der SMP-Gewinne vorgenommen werden d\u00fcrfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die griechische Regierung hat eine Chance verdient, ja. Aber schon bis zur \u00dcberpr\u00fcfung dieser Auszahlungen muss die griechische Regierung beweisen, dass sie den Vertrauensvorschuss zu Recht erhalten hat. Das hei\u00dft, dieses Thema wird sich nicht bis Juni hinziehen; vielmehr werden wir sp\u00e4testens im M\u00e4rz\/April sehen k\u00f6nnen, ob die Regierung Tsipras\/Varoufakis es mit ihren Zusagen ernst meint.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599391,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":428,"sitzung":89,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Jeder muss sich vor Augen f\u00fchren: Das ist die Basis des Antrags des Bundesministeriums der Finanzen, dem die Erkl\u00e4rung der Euro-Gruppe vom 20. Februar 2015 zugrunde liegt. Ich bin Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble ausdr\u00fccklich dankbar, dass er klar gesagt hat, dass der Antrag der Griechen vom Vortag nicht zustimmungsf\u00e4hig ist. In der Erkl\u00e4rung, die in weiten Teilen wortgleich im Antrag des Bundesministeriums der Finanzen enthalten ist, werden an Griechenland keine Zugest\u00e4ndnisse gemacht. Ganz im Gegenteil: Enthalten ist ein ganz wesentlicher Punkt, der heute in der Debatte noch keine Rolle gespielt hat: Fast 11 Milliarden Euro aus dem griechischen Bankenrettungsfonds kommen in europ\u00e4ische Hoheit zur\u00fcck.\n\nDas Einzige, bei dem ich finde, dass wir ein Zugest\u00e4ndnis gemacht haben - da bin ich aber relativ entspannt und schmerzfrei -, ist, dass wir jetzt nicht mehr \u201eTroika\u201c, sondern \u201edrei Institutionen\u201c sagen sollen. Wolfgang Sch\u00e4uble hat an diesem Tag - die Zustimmung im Deutschen Bundestag wird das beweisen - viel f\u00fcr Europa und viel f\u00fcr Deutschland getan. Alles andere w\u00e4re ein Irrweg gewesen. Dieses Dokument vom 20. Februar 2015 ist ein Vertrauensvorschuss, eine Chance f\u00fcr die neue Regierung. Aber die Botschaft an Tsipras, an Varoufakis ist: Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599393,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":430,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Thorsten Frei.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599395,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":432,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir stehen am Ende einer intensiven und auch einer kontrovers gef\u00fchrten Debatte. Uns eint das Ziel, dass wir f\u00fcr ein starkes Europa k\u00e4mpfen m\u00f6chten, das als Friedens-, als Freiheits- und auch als Wohlstandsprojekt weltweit und in der Geschichte einzigartig ist. Es ist vollkommen richtig - es wurde bereits mehrfach gesagt -: Wir akzeptieren die Entscheidung des griechischen Souver\u00e4ns. Das tun wir; das haben wir in der Vergangenheit bewiesen, auch in den letzten Wochen.\n\nAber es ist auch eine Frage der Gegenseitigkeit, des Vertrauens, dass man gegebene Zusagen einh\u00e4lt und dass man das, was man international und zwischenstaatlich vereinbart hat, nicht einfach und einseitig aufk\u00fcndigt.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599397,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":434,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben es in der Rede des Bundesfinanzministers geh\u00f6rt: Das, was wir heute machen, ist die technische Verl\u00e4ngerung eines hier im Hause bereits beschlossenen Programmes. Was f\u00fcr uns entscheidend ist: Die Voraussetzungen und Bedingungen bei der Fortsetzung dieses Programmes werden sich in den n\u00e4chsten vier Monaten nicht \u00e4ndern. Es geht im Kern darum, ein Programm erfolgreich zum Ende bringen zu k\u00f6nnen. Da sichern wir der griechischen Regierung und Griechenland unsere Unterst\u00fctzung zu, erwarten dann aber, dass das, was in Br\u00fcssel vereinbart ist, in Griechenland nicht nur gesagt, sondern tats\u00e4chlich auch umgesetzt wird.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599399,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":436,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden sehr genau darauf achten, dass man nicht mit langfristigen Einnahmeerwartungen - Bek\u00e4mpfung von Korruption und der Hinterziehung von Steuern -, nicht mit langfristig zu erzielenden Steuereinnahmen kurzfristig Ausgaben finanzieren m\u00f6chte. Das ist n\u00e4mlich die Politik linker Regierungen. Da ist Griechenland nicht anders als Deutschland; das k\u00f6nnen wir dort erleben, wo die Linke Landesregierungen stellt, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599401,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":438,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns ist klar: Wir kaufen ein weiteres Mal Zeit. Wir geben Chance und Unterst\u00fctzung. Das muss genutzt werden, um die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass im Sommer dieses Jahres weitere Schritte gegangen werden k\u00f6nnen. Das setzt Vertrauen voraus, Vertrauen, das in den vergangenen vier Wochen geradezu mit F\u00fc\u00dfen getreten worden ist. Es ist eine Frage dessen, wie man miteinander umgeht. Es ist so, dass 18 Partner Geld und Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung gestellt haben, dort als eine Phalanx stehen, w\u00e4hrend eine Regierung glaubt, eigene Wahlversprechen mit dem Geld anderer Leute finanzieren zu k\u00f6nnen. Das werden wir nicht durchgehen lassen. Das werden wir nicht akzeptieren, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599403,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":440,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben wir heute hier in dieser Debatte auch viele Unterstellungen geh\u00f6rt. Wir haben das Jonglieren mit falschen Zahlen erlebt. Wir h\u00f6ren immer wieder, dass die Situation in Griechenland - Sie versuchen, diesen Eindruck zu erwecken - nicht in Griechenland entstanden sei, sondern dass andere schuld seien: Br\u00fcssel, Berlin oder irgendwelche anderen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":441,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Wir haben immer gesagt: Beide! Beide!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":442,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will gern darauf eingehen. Sie haben versucht, das mit Zahlen zu unterlegen. Das Problem ist nur, lieber Herr Dehm, dass die Zahlen, die Sie genannt haben, falsch sind.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599407,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":444,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":445,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Belegen!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":446,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch!\n\nWir haben heute in Ihrer Kurzintervention ein weiteres Mal - Sie haben es in den vergangenen Wochen mehrfach gesagt - von einer sozialen Verelendung in Griechenland geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":447,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":448,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben das mit Zahlen zur S\u00e4uglingssterblichkeit gest\u00fctzt. Ich will Ihnen eines sagen: Die Steigerung der S\u00e4uglingssterblichkeit in Griechenland um 43 Prozent war nicht ab 2010, sondern zwischen 2008 und 2010. Danach ist sie zur\u00fcckgegangen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599413,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":450,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Die Zahl liegt in Griechenland bei 2,9","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":451,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":452,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"und in Deutschland bei 3,3.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":453,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":454,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind die Zahlen von Eurostat, lieber Herr Dehm, und die sollten Sie akzeptieren.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599419,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":456,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr den Bl\u00f6dsinn \u00fcber die Suizidrate. Die ist in Griechenland hoch, aber in Deutschland dreimal h\u00f6her. Auch das sind Zahlen von Eurostat.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":457,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":458,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten sie akzeptieren.\n\nWirtschaftlicher Niedergang. Schauen Sie sich doch die Fakten an!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599423,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":460,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"2014 gab es ein Wirtschaftswachstum von 1 Prozent. F\u00fcr 2015 und 2016 ist ein Wirtschaftswachstum von 2,5 Prozent bzw. 3,6 Prozent prognostiziert. Die Anstrengungen und das Anpassungsprogramm waren richtig. Das war gut. Es hat angefangen, zu wirken, bis Links- und Rechtsradikale in Athen die Regierung \u00fcbernommen haben","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599425,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599426,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":463,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"und die wenigen, die da noch Steuern bezahlt haben, die Zahlung auch noch zur\u00fcckgestellt haben, meine sehr verehrten Damen und Herren. Das ist die Wahrheit.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599428,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":465,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden wir darauf achten, dass auch zuk\u00fcnftig die Bestimmungen, die wir in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen haben, eingehalten werden. Wir sind solidarisch.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599430,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":467,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Um mit den Worten von G\u00fcnther Oettinger zu sprechen: Wir sind gutwillig, aber wir sind nicht dumm. Wir sind entgegenkommend,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":468,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Da kommen Zweifel auf!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":469,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"aber wir lassen uns nicht erpressen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599434,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":471,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":472,"sitzung":89,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende. - Wir wollen Unterst\u00fctzung geben, aber wir wollen Unterst\u00fctzung verbunden mit Bedingungen und mit Solidarit\u00e4t. Wir wollen keinen Versto\u00df gegen Artikel 125 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union. Wir wollen keine Bail-out-Union. Das ist unsere Vision eines guten Europas. Wir wollen Solidarit\u00e4t, aber eine, die von innen stark und verl\u00e4sslich ist. Damit bitte ich um die Zustimmung zum Antrag des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599437,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":474,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nBevor wir zur Abstimmung kommen, mache ich darauf aufmerksam, dass weit \u00fcber 100 schriftliche Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung vorliegen, die wir wie immer dem Protokoll beif\u00fcgen.1\n\nEs gibt au\u00dferdem zwei W\u00fcnsche auf Abgabe einer m\u00fcndlichen Erkl\u00e4rung zur Abstimmung. Solche Erkl\u00e4rungen werden nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung in der Regel vor der Abstimmung abgegeben. Ich lasse diese beiden m\u00fcndlichen Erkl\u00e4rungen deswegen zu - unter ausdr\u00fccklichem Hinweis auf das strikte Zeitregime, das daf\u00fcr gilt.\n\nZun\u00e4chst der Kollege Michael Schlecht, dann die Kollegin Groth.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":475,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Aber schnell, bitte!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":476,"sitzung":89,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich stimme dem Antrag zu, weil ich will, dass Griechenland Zeit gewinnt, Zeit, in der die neue griechische Regierung die Chance bekommt, die Diskussionen in Europa und auch in Deutschland weiter voranzutreiben, dass die bisherige Politik, die ma\u00dfgeblich von Deutschland \u00fcber die Troika dem griechischen Volk aufoktroyiert wird, gescheitert ist.\n\nIch will, dass die griechische Regierung in dieser Diskussion die Chance erh\u00e4lt, bei einem weiteren Programm ab Sommer deutliche Ver\u00e4nderungen durchzusetzen. Vor allen Dingen soll es auch gelingen, dass sich andere europ\u00e4ische L\u00e4nder, die ebenfalls unter der Krisenpolitik leiden, die von Deutschland den anderen L\u00e4ndern aufoktroyiert wird, einreihen. Deswegen stimme ich zu, dass die griechische Regierung die Chance bekommt, endlich das zu tun, was in den vergangenen Jahren nicht gemacht worden ist, n\u00e4mlich Reiche und Verm\u00f6gende viel st\u00e4rker zur Kasse zu bitten und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie ihren Beitrag dazu leisten.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599441,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":478,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das reicht jetzt!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":479,"sitzung":89,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Meine Zustimmung ist keine Zustimmung zu Merkel und Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599444,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":481,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ach was!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":482,"sitzung":89,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Es ist keine Zustimmung zu dem Kurs, der von Deutschland ausgeht und der dem griechischen Volk eine brutale Austerit\u00e4tspolitik aufherrscht.\n\nIch stimme auch deshalb zu, weil ich damit die Chance er\u00f6ffnen will, dass der Diskurs in n\u00e4chster Zeit verbreitert wird. Es geht nicht nur darum, die Austerit\u00e4tspolitik zu bek\u00e4mpfen, sondern es geht vor allen Dingen darum, die deutsche Verantwortung an diesem europapolitischen und griechischen Desaster zu diskutieren.\n\nDeutschland betreibt seit 10, 15 Jahren eine unsoli-darische Wirtschaftspolitik. Deutschland betreibt eine Politik des Lohndumpings. Deutschland hat sich in den letzten 10 bis 15 Jahren Sondervorteile durch eine aggressive Wirtschaftspolitik herausgeholt, die \u00fcberhaupt die Ursache daf\u00fcr sind, dass es zur Euro-Krise und zur Verschuldung der anderen L\u00e4nder, gerade auch in Griechenland, gekommen ist. Diese deutsche Verantwortung muss viel st\u00e4rker diskutiert werden. Wir m\u00fcssen viel st\u00e4rker einen europaweiten Druck organisieren, dass wir hier in Deutschland zu einer Umkehr kommen, dass wir endlich wieder eine andere Lohnpolitik bekommen, dass wir die sogenannten Reformen am Arbeitsmarkt, die Agenda 2010, zur\u00fcckdr\u00e4ngen, -","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":483,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":484,"sitzung":89,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"- dass wir Leiharbeit abschaffen, dass wir Befristung abschaffen. All diese Dinge m\u00fcssen diskutiert werden. Das will ich m\u00f6glich machen mit meinem Ja bei dieser Abstimmung, damit wir hier eine andere Politik organisiert bekommen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":485,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist aber Schluss hier!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":486,"sitzung":89,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen am Ende in Deutschland eine Politik, die dazu f\u00fchrt, dass die Leistungsbilanz\u00fcbersch\u00fcsse, die spiegelbildlich die Schulden der anderen sind, abgebaut werden. Wir brauchen dar\u00fcber hinaus zeitweise Leistungsbilanzdefizite. Nur so kann Europa gerettet werden. Die Rettung Europas muss ausgehen von einer ver\u00e4nderten deutschen Wirtschaftspolitik, sonst droht uns auf diesem Kontinent ganz Schlimmes.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599451,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":488,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So geht es nicht weiter!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":489,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Groth.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599454,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":491,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":492,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Soll reden!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":493,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"es geht ja nicht schneller, je lauter es im Plenum ist. Deswegen w\u00e4re es ganz sch\u00f6n, wenn wir jetzt noch zwei, drei Minuten Aufmerksamkeit haben. - Bitte sch\u00f6n, Frau Groth.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":494,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Ich werde mich bei der heutigen Abstimmung enthalten,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599459,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":496,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"da ich deutlich machen m\u00f6chte, dass ich die grunds\u00e4tzlichen Forderungen - -","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":497,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Na und? Das interessiert uns \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":498,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"- K\u00f6nnen Sie einmal leise sein, Herr Kauder?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":499,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":500,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"- Doch! Sie verz\u00f6gern den ganzen Prozess hier.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599465,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":502,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann hier im Plenum sagen, was ich will!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":503,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte schon noch einen Aspekt nennen, der \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt worden ist,","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":504,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Interessiert mich nicht!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":505,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"und das ist die Migrationspolitik. Ich war letzte Woche in Griechenland. Es ist mir sehr wichtig.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":506,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Mir bleibt nichts -erspart!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":507,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"- Nein, Ihnen bleibt wirklich nichts mehr erspart.\n\nGriechenland hat weit \u00fcber 1 Million Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":508,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist keine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":509,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"- Herr Kauder.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":510,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen einen Debattenbeitrag! Das ist Unsinn! Das darf man nicht!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599475,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":89,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Parlamentarischer Missbrauch!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":512,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte hier den Wunsch der neuen griechischen Ministerin f\u00fcr Migration kundtun. Sie hat mich gebeten.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":513,"sitzung":89,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber keine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung! Jetzt ist aber Schluss hier!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599478,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":515,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wenn Sie jetzt noch zwei S\u00e4tze zu Ihrer Entscheidung zur Abstimmung vortragen wollen, dann k\u00f6nnen Sie das gerne tun.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599480,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":517,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zur \u00dcbermittlung von Gr\u00fc\u00dfen anderer Regierungen ist diese Regelung der Gesch\u00e4ftsordnung nicht gedacht.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599482,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":519,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Gut. - Ich m\u00f6chte ein Zeichen setzen und klar sagen, dass ich die Erpressungsversuche der Troika grunds\u00e4tzlich ablehne. Ich fand es so unw\u00fcrdig und sch\u00e4me mich teilweise, wie in der \u00d6ffentlichkeit, aber auch von einigen Kolleginnen und Kollegen mit Griechenland umgegangen wird. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":520,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sie haben doch immer gegen das Hilfsprogramm gestimmt!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":521,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4fer hat vorhin die Bild-Zeitung hochgehalten.\n\nWir m\u00fcssen alles versuchen. Wir m\u00fcssen wieder mit Griechenland, mit der neuen Regierung, zusammenarbeiten, und darum bitte ich Sie.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599486,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":523,"sitzung":89,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Und deshalb enthalten Sie sich? Aha!","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":524,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wie kann man doch nur so peinlich sein?","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":525,"sitzung":89,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen zur Einholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages auf Verl\u00e4ngerung der bestehenden Finanzhilfefazilit\u00e4t zugunsten der Hellenischen Republik auf den Drucksachen 18\/4079 und 18\/4093. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat namentliche Abstimmung verlangt.\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mir ein Signal zu geben, wenn die Abstimmungsurnen jeweils doppelt besetzt sind. - Das scheint der Fall zu sein. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":526,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gibt es Kolleginnen und Kollegen, die noch nicht abgestimmt haben? - Es sieht so aus, als h\u00e4tten alle abgestimmt; das ist offensichtlich der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.2\n\nAnsonsten w\u00fcnsche ich Ihnen von meiner Seite einen sch\u00f6nen Tag, auch den G\u00e4sten auf der Trib\u00fcne.\n\nWir fahren mit den Abstimmungen fort und kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, zun\u00e4chst zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/4146. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Daf\u00fcr ist die Linke. Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt bei Zustimmung der Linken und Ablehnung von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nWir kommen nun zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/4141. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt bei Zustimmung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Ablehnung von CDU\/CSU und SPD sowie bei Enthaltung der Fraktion Die Linke.\n\nIch bitte die Kollegen - ich meine das ernst; das betrifft alle Seiten des Hauses -, sich entweder zu setzen oder den Saal zu verlassen und Gespr\u00e4che nach drau\u00dfen zu verlagern, sofern sie an der folgenden Debatte nicht teilnehmen wollen.\n\nIch rufe die Zusatzpunkte 5 und 6 auf:\n\nZP 5\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Klaus Ernst, Thomas Nord, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nCETA-Verhandlungsergebnis ablehnen\n\nDrucksache 18\/4090\n\n\u00dcberweisung\/Beschlussfassung\n\nZP 6\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Klaus Ernst, Susanna Karawanskij, Jutta Krellmann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nInteressengeleitetes Gutachten zu Investorenschutz zur\u00fcckweisen\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, Kerstin Andreae, Dr. Thomas Gambke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKonsultationsergebnisse beherzigen - Klageprivilegien zur\u00fcckweisen\n\nDrucksachen 18\/3729, 18\/3747, 18\/3862\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Kollege Klaus Ernst f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599491,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Finanzhilfen zugunsten Griechenlands","top_id":14274,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":528,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute abermals eine Debatte \u00fcber die Handelsabkommen; das wird sicherlich nicht die letzte sein. Warum? Wir wollen endlich eine deutsche \u00dcbersetzung des CETA-Vertragstextes. Sie liegt immer noch nicht vor. Wir wollen klargestellt haben, dass der Deutsche Bundestag bei der Ratifizierung aller Abkommen einbezogen wird. Das ist nach wie vor unklar. Wir wollen keine vorl\u00e4ufige Anwendung der Abkommen. Vor allen Dingen w\u00fcnschen wir uns, meine Damen und Herren, endlich einmal Klarheit, wie nun eigentlich die Position der SPD in dieser Frage ist.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599493,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":530,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Sind Sie nun gegen private Schiedsgerichte, oder sind Sie daf\u00fcr? Unterzeichnen Sie die Abkommen auch dann, wenn Schiedsverfahren beinhaltet sind? Was ist eigentlich die Position des Wirtschaftsministers in dieser Frage? Noch im Herbst letzten Jahres - ich m\u00f6chte das zitieren - erkl\u00e4rte er:\n\nWenn die Amerikaner erkl\u00e4ren, wir wollen ein Investitionsschutzabkommen, das in der Lage w\u00e4re, deutsches Recht auszuhebeln, dann gibt es ein solches Freihandelsabkommen nicht.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich hebeln Schiedsgerichte nationales Recht aus. Nur Unternehmen k\u00f6nnen vor Schiedsgerichten klagen. Der normale B\u00fcrger hat diese M\u00f6glichkeit nicht. Die Unternehmen k\u00f6nnen Schadensersatz in Milliardenh\u00f6he fordern. Eigentlich m\u00fcsste aufgrund dieser Aussage die Haltung der sozialdemokratischen Partei, auch die Haltung des Ministers klar sein. Sie m\u00fcsste lauten: Ich stimme keinem Abkommen zu, in dem Investorenschutzabkommen enthalten sind. - Das haben Sie auch auf Ihrem Konvent beschlossen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599495,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":532,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Nun h\u00f6re ich, meine Damen und Herren, aus Davos - dar\u00fcber bin ich wirklich ersch\u00fcttert und entt\u00e4uscht -, dass dort von unserem Wirtschaftsminister die Aussage getroffen wurde, in Deutschland sei die Debatte zu den Handelsabkommen deshalb so schwierig, weil die Deutschen - ich zitiere - \u201ereich und hysterisch\u201c seien.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":533,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Was von beidem sind wir denn nicht?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":534,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, was ist das denn? Wo ist denn der Herr Pfeiffer? - Da unten sitzt er. Das ist ja fast Ihr Niveau.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599499,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":536,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich muss sagen: Ich h\u00e4tte mir nie vorstellen k\u00f6nnen, dass ein sozialdemokratischer Wirtschaftsminister auf diesen Zug aufspringt und von einer \u201eEmp\u00f6rungsindus-trie\u201c spricht. Es tut mir leid, aber ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, dass der Wirtschaftsminister unseres Landes nicht mehr die Vorbehalte der Bev\u00f6lkerung aufgreift und nicht mehr ihre Interessen vertritt. Er ist inzwischen der Treiber von CETA und TTIP, und das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599501,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":538,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Statt klar und deutlich Nein zu den Schiedsgerichten zu sagen, haben Sie nun eine neue Idee entwickelt: Internationale Handelsgerichtsh\u00f6fe sollen die Probleme l\u00f6sen; das ist eine nette Idee. Frau Malmstr\u00f6m hat auch schon gesagt: Das wird so schnell nicht gehen. - Jeder wei\u00df, dass sie in der Praxis bei TTIP und CETA keine Rolle spielen werden; denn es dauert eine Weile, bis man einen internationalen Handelsgerichtshof eingerichtet hat. Bevor wir einen solchen internationalen Handelsgerichtshof haben, wird sogar der Flughafen in Berlin fertig.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599503,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":540,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"H\u00f6ren Sie also auf, Nebelkerzen zu werfen!\n\nPetra Pinzler von der Zeit schreibt zu Recht - ich m\u00f6chte das zitieren; das ist eigentlich eine Frage an den Wirtschaftsminister -:\n\nIst es wirklich n\u00f6tig, dass so viele Leute auf einmal so viel Energie auf die Reform eines Systems verwenden, das Sie bis vor Kurzem beim Umgang mit Kanada oder den USA eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig fanden? Ein klares Nein k\u00f6nnte so viel einfacher sein.\n\nDieses klare Nein erwarten wir auch von Ihnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599505,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":542,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Glaubw\u00fcrdig w\u00e4ren Sie nur, wenn Sie klar und unmissverst\u00e4ndlich sagen w\u00fcrden: Private Schiedsgerichte wird es mit uns nicht geben! Wir werden weder das real existierende CETA ratifizieren noch die TTIP-Verhandlungen auf der Basis des existierenden Verhandlungsmandats fortsetzen, in dem die Einsetzung von Schiedsgerichten vorgesehen ist. - Auf solche Aussagen k\u00e4me es an, aber genau um diese Aussagen dr\u00fccken Sie sich.\n\nEs ist alles schwammig. Sie sagen, dass Deutschland dem Abkommen zustimmen wird, wenn der Rest Europas dieses Abkommen will. Das ist eine besonders witzige Aussage; denn Fakt ist, dass selbst Ihr Parteifreund Bernd Lange, Vorsitzender des EU-Handelsausschusses, davor warnt, dass es im Europ\u00e4ischen Parlament gar keine Mehrheit f\u00fcr den vorliegenden CETA-Text geben k\u00f6nnte. Obwohl die eigenen Leute und auch das Europ\u00e4ische Parlament m\u00f6glicherweise nicht zustimmen werden, sagen Sie: Wir stimmen nur zu, wenn alle anderen zustimmen. - Aber es stimmen nicht alle anderen zu! Ein Nein w\u00e4re also gerechtfertigt. Die \u00d6sterreicher leisten massiven Widerstand. Der Senat in Frankreich hat eine entsprechende Resolution beschlossen. In vielen anderen L\u00e4ndern der Welt wird diese Diskussion sehr kritisch gef\u00fchrt. Aber Sie werfen hier Nebelkerzen, indem Sie behaupten: Die anderen stimmen zu.\n\nEine weitere Nebelkerze - das ist sehr bemerkenswert - ist das Argument: Wenn wir uns nicht beteiligen, wenn wir nicht mitmachen, dann setzen die anderen, die Chinesen und die Amerikaner, die Standards. - Mein Gott, was ist denn das f\u00fcr Panikmache!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599507,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":544,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Das ist einfach wahr!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":545,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- Das ist pure Panikmache, und ich sage Ihnen auch, warum.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":546,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen Panik, Herr Ernst!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":547,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Im europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum leben 500 Millionen Menschen. Glauben Sie wirklich, dass die Asiaten und die Amerikaner mit uns keinen Handel mehr treiben wollen, wenn wir uns nicht an diesen Verfahren beteiligen? Haben Sie eigentlich zur Kenntnis genommen - wenn Sie schon dazwischenrufen -, dass wir auch ohne Abkommen Handel mit ihnen treiben? Sie verschlie\u00dfen sich vor der Realit\u00e4t; das ist doch der Punkt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599512,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":549,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Kollege Ernst, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung der Kollegin Ha\u00dfelmann?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":550,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ja, freilich.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":551,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das habe ich mir gedacht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":552,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Ernst, vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer kurzen Intervention. Ich wollte Sie fragen, ob Sie sich mit mir einig dar\u00fcber sind, dass es eine Unversch\u00e4mtheit ist, dass der Minister Gabriel heute bei dieser Debatte, Freitag, um 11.20 Uhr, nicht anwesend ist, obwohl jeder wei\u00df, was f\u00fcr ein bedeutendes Thema das ist.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599517,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":554,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich werde jetzt - obwohl wir, Linke und Gr\u00fcne, im Saal objektiv eine Mehrheit haben - keinen Minister herbeizitieren; denn dann w\u00fcrde die Sitzung unterbrochen, ein Hammelsprung durchgef\u00fchrt und eine Mehrheit organisiert werden. Zum einen ist festzuhalten: Bei der heutigen Debatte sind die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD hier im Plenarsaal eindeutig in der Minderheit. Das muss man deutlich feststellen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599519,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":556,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Zum Zweiten ist es eine Unversch\u00e4mtheit, dass Gabriel heute nicht da ist, aber \u00f6ffentlich und auch gegen\u00fcber seiner Partei immer wieder so tut, als sei es f\u00fcr ihn ein wichtiges Thema. Das sehen Sie doch sicher auch so.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599521,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":558,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Auch ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass der Minister an dieser Sitzung teilnimmt, zumal es in dieser Debatte um seine Aussagen geht, die zurzeit in der \u00d6ffentlichkeit kursieren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":559,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Er hat sie schon f\u00fcnfmal erkl\u00e4rt, aber Sie kapieren es nicht! Sie wollen es nicht kapieren!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":560,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich habe seine Aussagen als sehr ungl\u00fccklich empfunden; ich sage das einmal mit aller Vorsicht. Ich kann darin den Versuch erkennen, die Leute, die sich wirklich sehr aktiv gegen diese Handelsabkommen stellen, als ein bisschen hysterisch oder nicht ganz sauber und ihren Widerstand gegen TTIP als Teil der Emp\u00f6rungsindustrie darzustellen. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass der Minister hier anwesend ist.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599525,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":562,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte das Thema, bei dem ich vorhin war, noch einmal aufgreifen, weil das wirklich sehr wichtig ist. Entstehen in Deutschland und in Europa wirklich Riesenprobleme, wenn wir bei diesem Abkommen nicht dabei sind? Ich glaube das nicht. Wir werden weiter nach Amerika liefern, weil unsere Produkte dort auch dann verkauft werden, wenn die Standards bei uns h\u00f6her sind, und wir werden weiterhin Produkte von anderen kaufen, wenn sie den bei uns g\u00fcltigen, vern\u00fcnftigen Standards entsprechen, sonst nicht. Auf keinen Fall wird ein Arbeitsplatz in Deutschland gef\u00e4hrdet, wenn wir uns hier nicht beteiligen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599527,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":564,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen geht es bei diesem Abkommen nicht um die Absicherung guter Standards, sondern es geht um die Absenkung von Standards. Es geht um Deregulierung und um Liberalisierung. Die Verhandlungsmandate und die Texte zeigen dies. Ich m\u00f6chte Ihnen nur ein Beispiel daf\u00fcr geben. Bei CETA kann man lesen - ich zitiere -: Das Abkommen soll von vornherein im Prinzip m\u00f6glichst viele Verpflichtungen zur vollst\u00e4ndigen Liberalisierung auch von Umweltprodukten und Dienstleistungen enthalten. - Da geht es doch nicht um verbesserte Standards. In CETA lese ich etwas von regulatorischer Kooperation. Damit ist gemeint, dass kein Gesetz und keine Verbraucherschutzregelung mehr von einem Parlament erlassen werden kann, ohne dass auch der Handelspartner damit einverstanden ist. Eine gr\u00f6\u00dfere Entmachtung deutscher und europ\u00e4ischer Parlamente kann ich mir gar nicht vorstellen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599529,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":566,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ein Positionspapier der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung - darauf m\u00f6chte ich noch eingehen - weist darauf hin, dass selbst die gegenseitige Anerkennung von technischen Standards in den USA und bei uns sehr problematisch ist, so zum Beispiel bei den unterschiedlichen Regelungen f\u00fcr die Zulassung von Atemschutzmasken. Ich kann Ihnen dieses Detail nicht ersparen, weil der Teufel im Detail steckt. Dort hei\u00dft es - ich zitiere w\u00f6rtlich -:\n\nW\u00fcrden jedoch US-amerikanische Masken ohne Drittpr\u00fcfung in der EU in Verkehr gebracht und Verwender die fehlende Drittpr\u00fcfung auf Dichtheit nicht erkennen k\u00f6nnen, kann dies t\u00f6dliche Folgen nach sich ziehen.\n\nSo weit diese Institution.\n\nWer keine Schiedsgerichte will, muss CETA ablehnen, weil er sie sonst, bei einem Abkommen mit den USA, nicht mehr loswird.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599531,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599532,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":569,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Deshalb wollen wir eine klare Haltung. Haben Sie eigentlich einmal den Film The Fog - Nebel des Grauens gesehen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":570,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Wir m\u00fcssen ja immer Ihre Reden h\u00f6ren!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":571,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind der Nebel des Grauens! Sie sind der Hauptakteur des Films!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":572,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Genau diese Nebelkerzen werfen Sie und Ihr Wirtschaftsminister in diesem Hause. H\u00f6ren Sie auf mit diesem Grauen! Machen Sie im Interesse der B\u00fcrger eine andere Politik!\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr das Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599537,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":574,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Ernst.\n\nIch darf Ihnen das von den Schriftf\u00fchrern und Schriftf\u00fchrerinnen ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen, \u201eFinanzhilfen zugunsten Griechenlands; Verl\u00e4ngerung der Stabilit\u00e4tshilfe\u201c, bekannt machen: abgegebene Stimmen 587. Mit Ja haben gestimmt 542 Kolleginnen und Kollegen, mit Nein haben gestimmt 32, Enthaltungen 13. Der Antrag ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t586;\n\ndavon\n\nja:\t541\n\nnein:\t32\n\nenthalten:\t13\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nPatricia Lips\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nWaldemar Westermayer\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nMatthias W. Birkwald\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nThomas Barei\u00df\n\nVeronika Bellmann\n\nWolfgang Bosbach\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nAlexander Funk\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nOlav Gutting\n\nMark Hauptmann\n\nUda Heller\n\nAlexander Hoffmann\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nAlbert Rupprecht\n\nCarola Stauche\n\nErika Steinbach\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nStephan Stracke\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nEmmi Zeulner\n\nDIE LINKE\n\nChristine Buchholz\n\nInge H\u00f6ger\n\nUlla Jelpke\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nWilfried Lorenz\n\nUlrich Petzold\n\nDIE LINKE\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nSabine Leidig\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nKatrin Werner\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599539,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":576,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege Ernst, nach der Debatte \u00fcber die Griechenland-Hilfen sind die Handelsabkommen TTIP mit den Vereinigten Staaten und CETA mit Kanada durchaus wichtige Themen. Wie Sie diese Abkommen hier behandeln und in den Dreck treten, das ist wirklich exemplarisch. Zum einen haben Sie gar nicht zum Antrag gesprochen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":577,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":578,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Der Antrag ist ja quasi nur ein Vehikel, um jeden Freitag entweder um 11 Uhr, um 13 Uhr oder um 15 Uhr hier eine Debatte vom Zaun zu brechen, in der Sie immer das Gleiche erz\u00e4hlen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599543,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Genau so ist das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":580,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt nicht ein einziges neues Argument, das Sie heute hier gebracht haben.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599545,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":582,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Sie f\u00fchren hier sozusagen Ihren Privatkrieg mit dem Wirtschaftsminister. Ich empfehle Ihnen: Laden Sie ihn doch einmal zu einer Tasse Kaffee ein. Setzen Sie sich in die Cafeteria; da k\u00f6nnen Sie sich mit ihm pers\u00f6nlich eine Stunde dar\u00fcber unterhalten. Aber Sie m\u00fcssen doch nicht jede Woche das Plenum damit befassen, dass Sie nun wissen wollen, welche Meinung der Wirtschaftsminister dazu hat.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":583,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch wohl unser gutes Recht!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599548,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":585,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem hat der Wirtschaftsminister von diesem Pult aus mehrfach alle Ihre Fragen ausf\u00fchrlich beantwortet.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599550,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Eben nicht!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599551,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"\u201eMehrfach\u201c? Ach ja?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":588,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Er hat deutlich gemacht, dass Sie mit dem, was Sie der \u00d6ffentlichkeit immer wieder gebetsm\u00fchlenartig weiszumachen versuchen, auf dem Holzweg sind. Es wird deutlich - das zeigt sich bei den Linken in den letzten Monaten immer mehr -: Es geht Ihnen \u00fcberhaupt nicht mehr darum, eine sachliche Auseinandersetzung \u00fcber politische Themen zu f\u00fchren,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":589,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber jetzt auch noch nicht zum Antrag gesprochen! Nicht, dass Ihnen das Gleiche passiert wie Herrn Ernst!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599554,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Immer dieselbe Leier bei Ihnen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":591,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"sondern Sie sind eigentlich nur noch da, um auf billigste Art und Weise zu hetzen, statt sich wirklich mit den Themen zu befassen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599556,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":89,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Reden Sie doch mal zur Sache! Noch kein Satz zur Sache!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":593,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Das Schlimme an der Sache ist, dass Sie mit den Debatten, die Sie hier ansto\u00dfen, Organisationen wie Pegida genau den Stoff liefern, den sie brauchen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":594,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ja, genau! -Gerade wir!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":595,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege L\u00e4mmel, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung des Kollegen Lenkert von der Linken?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":596,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Bitte nicht!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":597,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss nicht unbedingt sein.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599562,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":599,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Nicht unbedingt? Ja oder nein?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":600,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Nein.\n\nJetzt zu Herrn Ernst. Vielleicht darf ich etwas zu Ihrem Antrag sagen, da Sie ja nicht in der Lage waren, auch nur einen Satz dazu zu sagen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599565,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599566,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":603,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Sie fordern in Ihrem Antrag, CETA zu verhindern. Man muss CETA aus Ihrer Sicht sogar verhindern. Sie stellen in dem Antrag Behauptungen auf, die jeglicher Grundlage entbehren. Sie wissen selbst ganz genau, wie der Verhandlungsprozess bei CETA abgelaufen ist,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":604,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Undemokratisch ist der gelaufen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":605,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich genauso, wie er bei TTIP abl\u00e4uft. Die Europ\u00e4ische Union hat das Mandat, auch das deutsche Mandat - das ist in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen niedergelegt -, und die Europ\u00e4ische Kommission hat gemeinsam mit den Mitgliedstaaten ein Abkommen ausgehandelt. Das ist fertig. Das ist erst einmal ein ganz normaler Vorgang. Das ist bei der Gesetzgebung in diesem Hohen Hause nicht anders. Ein Gesetzentwurf wird bis zum Referentenentwurf erarbeitet, um ihn dann in die politische Diskussion einzubringen.\n\nIn Ihrem Antrag suggerieren Sie, das sei Geheimhaltung und die b\u00f6sen Menschen wollten gar nicht, dass das bekannt wird, weil es davon noch gar keine deutsche Fassung gebe. Ja, das stimmt: Es gibt noch keine deutsche Fassung. Aber Sie wissen ganz genau, warum es sie noch nicht gibt:","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599570,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":607,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"weil im Moment die sogenannte Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung l\u00e4uft. Das hei\u00dft, die Juristen aller Seiten m\u00fcssen sich jetzt auf einen einheitlichen Text einigen, der keine Interpretationsspielr\u00e4ume mehr zul\u00e4sst. Dann wird dieses Vertragswerk in alle europ\u00e4ischen Sprachen \u00fcbersetzt; das wissen Sie ganz genau.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":608,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Und dann im Bundestag behandelt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":609,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. - Dann kommt die \u00f6ffentliche Debatte in allen Mitgliedstaaten.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599574,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":611,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ernst, das unterschlagen Sie einfach. Sie suggerieren der \u00d6ffentlichkeit, dass diese Abkommen in dunklen Kammern verhandelt und dann unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit ratifiziert werden. Das ist eine glatte L\u00fcge; das wissen Sie.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":612,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":613,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr L\u00e4mmel?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":614,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, der Herr Ernst hat genug Zeit gehabt. Er h\u00e4tte ja selber auf seinen Antrag eingehen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage mehr.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":615,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja sehr souver\u00e4n!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":616,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich frage Sie ja nur ganz freundlich. Also nein? - Gut.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":617,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die deutsche Fassung vorliegt - nicht die, die die Linksfraktion selbst angefertigt hat; Ihre Interpreta-tionstexte m\u00f6chte ich nicht unbedingt zur Grundlage der Diskussion machen -, findet die politische Diskussion hier im Hohen Hause statt. Dann wird sich der Minister ebenso wie alle Fraktionen \u00e4u\u00dfern. Er wird aber nicht fiktiv im Nebel herumstochern, wie Sie es hier die ganze Zeit versuchen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599582,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":619,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Dann sagen Sie mal was zu unserem Antrag!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":620,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, dann wird die Frage zu kl\u00e4ren sein - sie ist f\u00fcr diese Handelsabkommen eine sehr wichtige Frage -: Sind das sogenannte gemischte Abkommen - ein gemischtes Abkommen muss von jedem einzelnen Mitgliedstaat ratifiziert werden -, oder sind es keine gemischten Abkommen? Im Zusammenhang mit TTIP hat der ehemalige Handelskommissar deutlich gemacht, er wolle diese Frage dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof zur Entscheidung vorlegen. Na gut, dar\u00fcber kann man nat\u00fcrlich geteilter Meinung sein. Aber irgendjemand muss ja, wenn das strittig ist, letztendlich die Feststellung treffen, ob es ein gemischtes Abkommen ist oder nicht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599585,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ach, die Frage ist doch schon l\u00e4ngst gekl\u00e4rt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":622,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist also gen\u00fcgend Zeit, gen\u00fcgend Spielraum, um \u00fcber diese Abkommen hier im Deutschen Bundestag zu debattieren. Danach, meine Damen und Herren, folgt dann der Ratifizierungsprozess. Das ist das, was Sie im Prinzip der \u00d6ffentlichkeit verschweigen. Das ist einfach fahrl\u00e4ssig von Ihnen, Herr Ernst; das wissen Sie selbst ganz genau.\n\nNoch einmal zu CETA. Herr Ernst, Sie waren als Mitglied der Delegation des Wirtschaftsausschusses in Kanada.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":623,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":624,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen ganz genau, was die Unternehmen, was mittelst\u00e4ndische, was kleine Unternehmen zu dem Thema CETA sagen, n\u00e4mlich dass sie dieses Abkommen dringend brauchen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599589,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":626,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"- Fragen Sie mal Ihren Kollegen Ernst; er war dabei.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":627,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"War ich! Eben!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":628,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Sinn ist - auch das wissen Sie -: Die verschiedenen Regelungen in diesem CETA-Abkommen sind die modernsten Formen des Handelsrechts, die im Moment in Abkommen niedergelegt sind. Sie nehmen immer das NAFTA-Abkommen zur Grundlage und verweisen darauf, was Mexiko und die USA f\u00fcr schlechte Abkommen geschlossen h\u00e4tten. Meine Damen und Herren, das NAFTA-Abkommen wurde vor 20 Jahren geschlossen. Wir sind viel weiter, mit allen Bestimmungen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599593,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":630,"sitzung":89,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft nicht, dass es besser wird!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":631,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Man kann nat\u00fcrlich \u00fcber die Frage des Investorenschutzes diskutieren. Aber auch hier muss man ganz klar sagen: Das, was Kanada und die Europ\u00e4ische Union verhandelt haben, das ist im Moment noch gar nicht in der Welt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":632,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Doch, das gibt es, Herr L\u00e4mmel!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":633,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Das versuchen Sie ganz einfach zu verschweigen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":634,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das gibt\u2019s nur nicht \u00fcbersetzt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599599,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man Englisch kann, kann man das schon lesen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":636,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man Englisch kann, dann gibt\u2019s das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":637,"sitzung":89,"speaker":"Gegenruf des Abg. Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie von den Gr\u00fcnen kein Englisch?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":638,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"- Gut, Frau K\u00fcnast, genau. Aber ich will nicht den englischen Text interpretieren m\u00fcssen, sondern ich will einen amtlichen deutschen Text haben; das ist der Unterschied.\n\nIch will zusammenfassen: Herr Ernst, zu Ihrem Antrag haben Sie nicht gesprochen. Wir lehnen ihn ab. Unsere Fraktion steht ganz klar zum Verhandlungsprozess CETA. Ich denke, der Wirtschaftsminister hat seine Position hier mehrfach dargelegt. Noch einmal, auch f\u00fcr die breite \u00d6ffentlichkeit: CETA ist kein Abkommen, das irgendwo am gr\u00fcnen Tisch oder in finsteren Lokalen verhandelt wird,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599603,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":640,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ist ja lustig!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":641,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"sondern ein Abkommen, \u00fcber das in den n\u00e4chsten Monaten in breiter \u00d6ffentlichkeit in epischer Breite diskutiert werden wird.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":642,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie schon gesagt! Jetzt mal zum Inhalt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":643,"sitzung":89,"speaker":"Gegenruf des Abg. Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Man kann nicht jedes Mal etwas Neues sagen, wenn jedes Mal die gleichen Antr\u00e4ge gestellt werden!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":644,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Dann wird letztendlich die politische Entscheidung dar\u00fcber getroffen, ob dieses Abkommen ratifiziert werden kann oder nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599609,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":646,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege L\u00e4mmel. - Ich gebe das Wort zu einer Kurzintervention dem Kollegen Klaus Ernst.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":647,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr L\u00e4mmel, ich wollte Sie eigentlich nur fragen, ob Sie bereit sind, zur Kenntnis zu nehmen, dass Herr Ohoven, Vorsitzender des Bundesverbandes mittelst\u00e4ndische Wirtschaft - f\u00fcr die Sie sich ja immer so starkmachen -, dieses Abkommen ablehnt; er will es in dieser Form gar nicht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":648,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ach!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":649,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Da ist Gregor Gysi im Beirat!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":650,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Also, es ist schon merkw\u00fcrdig, dass Sie sich zum selbsternannten Sprecher des Mittelstands machen, dieser aber gar nicht mehr hinter Ihnen steht.\n\nZweitens. Sie sagen, ich h\u00e4tte zu meinem Antrag, den ich zu begr\u00fcnden hatte, nicht gesprochen; es w\u00e4re auch nichts Neues gewesen. - Ich habe ihn begr\u00fcndet. Ich w\u00fcrde Sie bitten, das im Protokoll nachzulesen; dann kommen Sie zu einer anderen Einsch\u00e4tzung.\n\nWir haben zum ersten Mal - wir hatten die Auseinandersetzung schon mehrmals - die Schwierigkeiten und Konsequenzen und Probleme eines regulatorischen Rates, also einer regulatorischen Kommission angesprochen. Leider haben Sie dazu \u00fcberhaupt nichts gesagt. Sehen Sie denn nicht auch das Problem, dass, wenn hier in den Parlamenten in Europa - oder auch in den Regierungen, und zwar durch Verordnungen - bestimmte Regulierungen zugunsten der Menschen gemacht werden - im Umweltschutz, im Verbraucherschutz, in sonstigen Bereichen -, die sozusagen gar nicht mehr wirken, weil sie letztendlich vom Vertragspartner abgesegnet werden m\u00fcssen? Sehen Sie da nicht auch eine wirkliche Entmachtung dessen, was in den Parlamenten noch entschieden und noch besprochen werden kann? Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie neben dem, was Sie uns immer vorwerfen - L\u00fcgen, Fahrl\u00e4ssigkeit und so; das ist ja nichts Neues, das kenne ich ja von Ihnen; ich bin Ihnen inzwischen auch gar nicht mehr b\u00f6se, weil ich wei\u00df: Sie k\u00f6nnen nicht anders -, einfach einmal auf einen inhaltlichen Punkt eingegangen w\u00e4ren.\n\nIch stelle fest, dass die langen Redezeiten, die die Koalition hat, dazu verwendet werden, dass man zwei Stunden irgendwie allgemein auf den anderen einschl\u00e4gt, ohne einmal einen Satz zum Antrag oder zu meiner Rede zu bringen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599615,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":652,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben noch keinen Satz zu Ihrem eigenen Antrag geliefert!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":653,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herr L\u00e4mmel, da muss ich Sie einmal loben: Das kriegen wir nicht hin - nicht nur, weil wir es nicht k\u00f6nnen, sondern auch, weil wir nicht \u00fcber so lange Redezeiten verf\u00fcgen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599618,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":655,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr L\u00e4mmel, wollen Sie anfangen? - Bitte.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":656,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Sie haben Herrn Ohoven, den Pr\u00e4sidenten des Bundesverbandes mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, als alleinigen Repr\u00e4sentanten des Mittelstandes herangezogen. Dazu kann ich nur sagen: Das ist die Folge, wenn man einen Herrn Gysi in dessen Beirat beruft. Dann kommt man zu solchen Auffassungen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599621,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599622,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":659,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Ich w\u00e4re auf einige Punkte in Ihrem Antrag sehr gerne inhaltlich eingegangen, wenn Sie Ihren Antrag eingebracht h\u00e4tten. Sie haben aber nicht zu Ihrem Antrag gesprochen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":660,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Lesen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":661,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern habe ich versucht, noch einmal darzustellen, dass die Art, mit der Sie mit den Themen CETA und TTIP umgehen, absurd ist und dem Thema \u00fcberhaupt nicht gerecht wird.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599626,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599627,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":89,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Tosender Beifall bei der Union!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":664,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege L\u00e4mmel. - Die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Katharina Dr\u00f6ge f\u00fcr B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599629,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr L\u00e4mmel, das, was Sie hier im Parlament und leider auch im Ausschuss regelm\u00e4\u00dfig vortragen, ist schon irgendwie traurig vorhersehbar.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599630,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599631,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Von Ihnen kommt immer wieder dieselbe Leier: Warum m\u00fcssen wir dieses Thema diskutieren? Was gibt es dazu zu sagen?\n\nErst am Mittwoch, in der Obleuterunde im Ausschuss, gab es von Ihnen wieder eine grandiose Vorstellung dieses Prinzips. Sie haben dort n\u00e4mlich mit dem Argument: \u201eWelche Themen gibt es denn da zu diskutieren? Da gibt es doch nichts Neues!\u201c, versucht, zu verhindern, dass wir eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum Investi-tionsschutz in TTIP durchf\u00fchren. Diese parlamentarische Arbeitsverweigerung kennen wir schon von Ihnen.\n\nIch finde aber, es ist traurig, dass jetzt anscheinend auch die Bundesregierung die Strategie gew\u00e4hlt hat, ein Problem, das sie mit inhaltlichen Argumenten nicht l\u00f6sen kann, besser zu ignorieren. Anders kann ich mir die doch etwas magere Pr\u00e4senz der Bundesregierung hier heute in dieser Kernzeitdebatte nicht erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599632,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599633,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Ihnen von den Regierungsfraktionen und von der Bundesregierung sagen: Diese Strategie wird nicht aufgehen. Herr L\u00e4mmel, die Strategie, die Sie hier im Bundestag immer wieder verfolgen, wird auch nicht funktionieren. Sie haben hier jetzt elf Minuten lang gesprochen,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":670,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nicht elf Minuten!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599635,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"ohne ein einziges inhaltliches Wort zum Thema Investitionsschutz zu sagen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599636,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599637,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben auch im Wirtschaftsausschuss noch nie einen einzigen inhaltlichen Vorschlag von Ihnen dazu geh\u00f6rt, wie Sie mit den Schiedsgerichten in TTIP oder in CETA umgehen wollen. Sie sagen immer: Das muss jemand anderes entscheiden. Das m\u00fcssen wir kl\u00e4ren, wenn der Ratifizierungsprozess startet. - Damit verweigern Sie, dass Sie als Bundesregierung und als regierungstragende Fraktionen die Aufgabe haben, diese Handelsabkommen mitzugestalten, indem Sie eigene Argumente vorbringen, wie der Investitionsschutz in TTIP und in CETA aussehen sollte.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":674,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Bleiben Sie doch einmal ganz ruhig!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":675,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Atmen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599640,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Dazu haben wir von Ihnen aber noch nie ein einziges Wort geh\u00f6rt. Diese Chance haben Sie heute wieder verpasst.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":677,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Ist doch ausverhandelt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599642,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das ist einfach traurig und wirklich - ich kann mich hier nur wiederholen - parlamentarische Arbeitsverweigerung.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599643,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599644,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich muss sagen: Im Gegensatz zu Ihnen hat Herr Gabriel Vorschl\u00e4ge gemacht. Gemeinsam mit einigen sozialdemokratischen Kollegen hat er am Wochenende ein Papier vorgestellt, in dem er Vorschl\u00e4ge f\u00fcr CETA -gemacht und etwas verklausuliert von \u201eand beyond\u201c -gesprochen hat. Wir m\u00fcssen jetzt schauen, was \u201eand beyond\u201c in diesem Text zu CETA bedeutet. Immerhin hat Herr Gabriel jetzt aber ein Papier vorgestellt.\n\n\u00dcber dieses Papier h\u00e4tte ich heute gerne mit Herrn Gabriel gesprochen, weil ich einige Fragen an ihn dazu habe, die ich heute - das muss ich ganz ehrlich sagen - gerne von ihm oder von Frau Zypries - Sie k\u00f6nnen ja auch reden - beantwortet bekommen h\u00e4tte.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599645,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599646,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte Sie f\u00fcr das, was in dem Papier steht, eigentlich auch loben. Am Wichtigsten finde ich die Aussage in Ihrem Papier, dass die SPD anscheinend erkannt hat, dass es nicht der richtige Weg ist, Investitionsstreitigkeiten \u00fcber bilaterale Handelsabkommen zu l\u00f6sen. Sie haben sich zum ersten Mal f\u00fcr eine multilaterale L\u00f6sung ausgesprochen.\n\nDiesen Weg h\u00e4tte die Bundesregierung schon lange gehen k\u00f6nnen; darauf h\u00e4tten Sie sich schon fr\u00fcher verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Ich kann nur sagen: Besser sp\u00e4t als nie. Einen solchen Umgang mit der Zivilgesellschaft k\u00f6nnen Sie wirklich pflegen, und diesen Dialog k\u00f6nnen Sie mit uns f\u00fchren. Das ist ein guter Punkt in dem Papier, das Herr Gabriel vorgestellt hat.\n\nBei den Details zu den Schiedsgerichten, \u00fcber die Sie in dem Papier ansonsten schreiben - Berufungsinstanzen bei den Schiedsgerichten, Interessenkonflikte von Schiedsrichtern vermindern, Schutz des staatlichen Regulierungsrechtes -, greifen Sie, wie ich finde, zum ersten Mal wichtige Punkte auf, die wir Gr\u00fcne in den -Debatten des Deutschen Bundestages schon oft angesprochen haben. Herr L\u00e4mmel, wir haben uns dezidiert mit den Schiedsgerichten in TTIP und in CETA aus-einandergesetzt und gesagt: Das kann in CETA und in TTIP so nicht funktionieren. Deswegen brauchen wir eine andere Debatte. - Sie als Bundesregierung greifen das zum ersten Mal auf und sagen, wir h\u00e4tten recht gehabt. Dar\u00fcber freuen wir uns. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass eine Regierungsfraktion bei so einem kontroversen Thema auf die Opposition zugeht. Das kann ich anerkennen. Deshalb m\u00f6chte ich hier mit Ihnen gerne einen konstruktiven Dialog \u00fcber diese Vorschl\u00e4ge f\u00fchren. Wenn Herr Gabriel da w\u00e4re, w\u00e4re das einfacher.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599647,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599648,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn Sie jetzt in dem genannten Papier nicht alles zu 100 Prozent von dem festhalten, was wir Gr\u00fcnen vielleicht verhandelt h\u00e4tten, w\u00fcnsche ich mir - dabei w\u00fcrde ich Sie auch unterst\u00fctzen -, dass Sie diese Vorschl\u00e4ge im Rahmen des CETA-Abkommens verhandeln. Nur genau an dieser Stelle - ich hatte eben an den Titel des Papiers erinnert: \u201eImprovements to CETA and be-yond\u201c - ist eben die gro\u00dfe Unklarheit des Papiers. Es wird als Verbesserungsvorschlag f\u00fcr CETA verkauft. Die einzigen Fragen, die in dem Papier unklar bleiben, sind: Welche Verbesserungsvorschl\u00e4ge wollen Sie denn tats\u00e4chlich in CETA umsetzen, welche wollen Sie in TTIP umsetzen? Wo haben Sie \u00fcberhaupt noch M\u00f6glichkeiten, etwas zu ver\u00e4ndern?\n\nWir sind mittlerweile in der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung von CETA. Frau Malmstr\u00f6m hat auf der SPD-Konferenz am Montag noch einmal gesagt, sie sei nicht bereit, \u00fcber CETA noch einmal nachzuverhandeln. Aber Herr Gabriel hat auf derselben Konferenz - ich wei\u00df nicht, ob das vor oder nach Frau Malmstr\u00f6m war - diese Eckpunkte auch f\u00fcr CETA noch einmal vorgestellt. Deswegen sind die dringenden Fragen, die Sie als Bundes-regierung hier im Parlament beantworten m\u00fcssen - ich hoffe, dass Sie das in der Debatte auch noch tun -: Was davon werden Sie in CETA noch ver\u00e4ndern? Was davon ist jetzt Ihre Verhandlungsagenda f\u00fcr TTIP? Teilt die gesamte Bundesregierung - bislang ist das ja das Positionspapier eines einzelnen Ministers - eigentlich die Position von Herrn Gabriel? Was werden Sie machen, wenn Sie das Abkommen nicht mehr nachverhandeln k\u00f6nnen?\n\nIch finde es absurd und schizophren, dass Sie auf der einen Seite sagen, wir h\u00e4tten mit unserer fachlichen Kritik an den Regelungen zu Schiedsgerichten in CETA recht, dass Sie aber auf der anderen Seite erkl\u00e4ren: Gut, wir sind etwas sp\u00e4t zu dieser Erkenntnis gekommen. Jetzt ist der Verhandlungsprozess leider abgeschlossen. Wir stimmen aber trotzdem zu. - Das ist nicht glaubw\u00fcrdig. Da m\u00fcssen Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schon reinen Wein einschenken und sagen, was Sie tun werden.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599649,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599650,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in unserem Antrag - das werden auch Sie vielleicht gemerkt haben - ziemlich viele Punkte aufgegriffen - wir hatten sie schon vorher aufgeschrieben -, die Herr Gabriel in seinem Positionspapier skizziert hat. Es w\u00e4re doch eine sch\u00f6ne Br\u00fccke f\u00fcr Sie, zu sagen: Der Antrag, den die Gr\u00fcnen ins Verfahren eingebracht haben, beschreibt die Position von Herrn Gabriel. - Deswegen m\u00fcsste es doch f\u00fcr die SPD sehr einfach sein, sich an dieser Stelle unserem Antrag anzuschlie\u00dfen. Dann h\u00e4tten wir mit den Linken gegebenenfalls eine Mehrheit daf\u00fcr, eine vern\u00fcnftige Reformagenda f\u00fcr CETA und TTIP zu formulieren. Wenn das nicht klappt, dann sagen wir am Ende Nein. - Ich glaube, darauf k\u00f6nnte man sich im Parlament einigen, wenn die CDU nicht w\u00e4re. Aber es gibt ja auch eine Mehrheit au\u00dferhalb der CDU.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599651,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":688,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katharina Dr\u00f6ge. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Dirk Becker f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599653,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599654,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich habe jetzt mehrfach die Frage geh\u00f6rt, wer hier wohl welche Strategie verfolgen mag. Ich will Ihnen eines sagen: Wir haben eine Strategie. Unsere Strategie ist - das ist auch unsere \u00dcberzeugung -, dass in der globalisierten Welt, in der wir leben, der freie Handel unverzichtbar ist. Er braucht Grenzen, er braucht einen Rahmen, er braucht Regeln. Diese wollen wir \u00fcber Handelsabkommen schaffen. Das geht nicht mit einem kategorischen Nein. Das geht mit Gestaltungswillen. Diesen wollen wir hier unter Beweis stellen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599655,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":692,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Becker, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Ha\u00dfelmann?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599657,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Nein, im Moment nicht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":694,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Frage an Herrn Becker! Ich habe einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":695,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann gebe ich Ihnen das Wort zu einem Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":696,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00f6re schon an der Tonlage, Dirk Becker: Wir brauchen von Ihnen keine Belehrungen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599661,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das geht an die Linken.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":698,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe vorhin darauf hingewiesen, dass es eine Unversch\u00e4mtheit ist, dass der Minister nicht hier ist und dass die Regierungsfraktionen so schlecht vertreten sind. Daraus ist nichts gefolgt. Deshalb beantrage ich, an dieser Stelle jetzt den Minister herbeizuzitieren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599663,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":700,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es ist eine Unversch\u00e4mtheit: Die Linken sind hier stark vertreten, auch die Gr\u00fcnen sind stark vertreten. Das ist ein \u00f6ffentliches Thema. Ich habe die beiden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Koalitionsfraktionen darauf hingewiesen, wie schlecht sie vertreten sind. Daraus ist nichts gefolgt. Auf der einen Seite sitzen 11 Abgeordnete und auf der anderen Seite 15. Der Minister ist nicht anwesend. Daf\u00fcr erkl\u00e4rt er uns jede Woche \u00fcber die Presse, was los ist und was er f\u00fcr eine Auffassung zu CETA und TTIP hat. Ich finde, das m\u00fcssen sich die Oppositionsfraktionen im Parlament nicht bieten lassen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599665,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":702,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ha\u00dfelmann, ich stelle diesen Antrag jetzt zur Abstimmung.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":703,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"GO-Antr\u00e4ge erst am Ende der Rede, nicht zwischendrin!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599668,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Was ist mit meiner Redezeit?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":705,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ihre Redezeit geht nicht verloren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":706,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Ein GO-Antrag kann nicht w\u00e4hrend der Rede gestellt werden!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":707,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist erlaubt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":708,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599673,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Weitermachen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":710,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Moment. Jetzt lassen Sie mich hier mal pr\u00e4sidieren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599675,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":712,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht korrekt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":713,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Gut. Ich mache das jetzt so. - Wer ist dagegen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599678,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Welcher Antrag?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":715,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Gut, Sie stellen es strittig. - Wann kommt der Minister? Kommt er noch w\u00e4hrend der Debatte? - Wie ich h\u00f6re, ja.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":716,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dann unterbrechen wir, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":717,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Dann unterbrechen wir die Sitzung, bis der Minister eintrifft.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599682,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599683,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 11.45 bis 11.54 Uhr","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":720,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe recht herzlich den Wirtschaftsminister Sigmar Gabriel.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599685,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Katrin Kunert [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":722,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren die Debatte fort. Das Wort hat Dirk Becker.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599687,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599688,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich freue mich, Herr Minister, dass Sie extra zu meiner Rede dann doch noch erschienen sind.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599689,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599690,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Nur deswegen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599691,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"- Das wei\u00df ich.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":728,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Angeber!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":729,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aber Dirk Becker hat dagegen gestimmt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599694,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf das hinweisen, was ich zuvor gesagt hatte. Die Frage war: Welche Strategie verfolgen die Parteien eigentlich beim Thema Freihandel? Mir ist es noch einmal wichtig, deutlich zu machen, dass wir in dieser neuen globalisierten Welt Regeln finden m\u00fcssen, die den freien Handel organisieren, die Leitplanken geben. Aber der freie Handel ist in dieser Welt unverzichtbar - auch f\u00fcr uns in Deutschland.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599695,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599696,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Von daher wollen wir Freihandelsabkommen, wie wir sie mit vielen L\u00e4ndern geschlossen haben. Wir wollen Handelsabkommen, die dann am Ende des Tages nat\u00fcrlich auch den Menschen in Europa und in Deutschland dienen. So gehen wir auch an die Gestaltung k\u00fcnftiger Abkommen heran.\n\nEs ist ganz wichtig, dass man sich jetzt hier nicht grunds\u00e4tzlich hinstellt und den vielen jungen Menschen, die da oben auf der Trib\u00fcne sitzen und sich vielleicht auch fragen, was wir hier eigentlich diskutieren, den Eindruck vermittelt, dass wir jetzt aktuell vor Entscheidungen - -","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599697,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel betritt den Plenarsaal und begibt sich zur Regierungsbank","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599698,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"- Die Ehre hatte ich auch noch nicht: Die Frau Bundeskanzlerin kommt auch extra zu meiner Rede. Vielen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599699,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":736,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Da sehen Sie einmal, wie wichtig Sie sind.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599701,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Vielleicht kriegen wir das Kabinett ja noch vollst\u00e4ndig zusammen, wenn das so weitergeht.\n\nEines ist mir auch noch einmal f\u00fcr die Debatte wichtig: Wir reden zum einen \u00fcber ein Handelsabkommen mit Kanada. Das hei\u00dft CETA. Dieses Handelsabkommen ist ausverhandelt, jahrelang. Wir sind jetzt dabei, den Text abzugleichen, zu \u00fcbersetzen. Die Entscheidung in diesem Bundestag wird voraussichtlich 2016 anstehen, und wir m\u00fcssen uns ernsthaft \u00fcberlegen, ob wir jetzt jede Woche hier solche Schaudebatten mit dem gleichen Inhalt wollen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599702,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Schaudebatten?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599703,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sie erwecken den Eindruck, wir h\u00e4tten nichts Besseres zu tun.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599704,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599705,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist es aber, auf die Verhandlungen, die aktuell laufen, n\u00e4mlich auf TTIP, zu gucken und jetzt die Anforderungen an diese laufenden Verhandlungen zu formulieren. Meine Damen und Herren, das tut die Partei, das tut die SPD, und das tut auch der Parteivorsitzende. Und es ist eben angesprochen worden, Frau Dr\u00f6ge, dass Sie gern mit ihm dar\u00fcber reden m\u00f6chten,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599706,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599707,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"was er dort mit den sozialdemokratischen Regierungs- und Parteichefs verhandelt hat. Das hat er in der Tat dort zun\u00e4chst einmal in dieser Funktion getan, und wir haben dazu im Willy-Brandt-Haus eine Veranstaltung gemacht. Ich lade Sie in Zukunft auch gern ein, an diesen Veranstaltungen teilzunehmen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599708,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599709,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Es war eine Veranstaltung, die progressiv auch f\u00fcr uns neue Anforderungen an Handelsabkommen beschrieben hat.\n\nIch will eines ganz klar sagen: Anders als bei CETA haben wir bei TTIP den vollst\u00e4ndigen Gestaltungsspielraum. Der Parteivorsitzende der SPD hat in Madrid - das hat ja sogar Eingang in den Antrag der Linkspartei gefunden - die strittigen Dinge zu Papier gebracht und hat gesagt, wie Alternativen aussehen k\u00f6nnten. Das ist es eben, dass wir sagen: Wir wollen \u00f6ffentliche, transparente Verfahren. Ja, es ist so, Herr L\u00e4mmel - jetzt ist er nicht mehr hier","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599710,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599711,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"- wie auch immer -, dass in der Vergangenheit die Transparenz dieser Verhandlungen nicht hergestellt war. Wir danken Frau Malmstr\u00f6m, dass sie jetzt hier bei den TTIP-Verhandlungen auch alles unmittelbar der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stellt. Man soll nicht immer nur die Vergangenheit kritisieren, sondern es in der Zukunft besser machen. Das wollen wir, und so f\u00fchren wir auch die weiteren Verhandlungen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599712,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599713,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Dazu z\u00e4hlt auch, dass wir k\u00fcnftig weg wollen von privatwirtschaftlichen Geheimgerichten hin zu einer ordentlichen Gerichtsbarkeit, zu Handelsh\u00f6fen, um hier auch alle \u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen, die da gekommen sind, aufzugreifen.\n\nDann noch eines - das ist mittlerweile mein Eindruck gerade mit Blick auf die Linkspartei -: Wir kennen die Bef\u00fcrchtungen der Menschen, die es ja gibt, die wir auch ernst nehmen. Wir versuchen, diese Bef\u00fcrchtungen aufzunehmen und diese Dinge in den weiteren Verhandlungen zum Besseren zu wenden. Sie versuchen, daraus politisches Kapital zu schlagen und diese \u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen zu sch\u00fcren. Das geht nicht, Herr Ernst.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599714,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599715,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Grunds\u00e4tzlich, meine Damen und Herren - ich habe das eben schon gesagt -, konzentrieren wir uns jetzt auf die weiteren Verhandlungen zu TTIP.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":752,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Becker, erlauben Sie eine Bemerkung oder Frage von Frau Dr\u00f6ge?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599717,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Gut,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599718,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599719,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"weil Sie es sind, Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":756,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Oi, was geht denn da ab?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599721,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Die Pr\u00e4sidentin muss nicht alles wissen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":758,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Da haben Sie recht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599723,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00fchle mich au\u00dferordentlich geschmeichelt, dass ich Ihnen die Frage stellen darf. Ich hatte es in meiner Rede eben schon angesprochen, und auch Sie haben das Papier \u201eImprovements to CETA and beyond\u201c erw\u00e4hnt. Weil die \u00dcberschrift \u00fcbersetzt \u201eVerbesserungen f\u00fcr CETA\u201c hei\u00dft, frage ich Sie: Welche von diesen Vorschl\u00e4gen beabsichtigen Herr Gabriel, die Bundesregierung und Sie als Regierungsfraktion konkret bei CETA umzusetzen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599724,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Alles!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599725,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Oder war der Titel \u201eImprovements to CETA and -beyond\u201c nur eine Nebelkerze, die davon ablenken sollte, dass Sie f\u00fcr CETA eigentlich gar nichts mehr nachverhandeln k\u00f6nnen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":762,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Gute Frage!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599727,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Dr\u00f6ge, ich wei\u00df nicht, zum wievielten Mal Sie diese Frage hier stellen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":764,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dann antworten Sie doch mal!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599729,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Der Bundeswirtschaftsminister hat diese Frage hier schon mehrfach beantwortet.\n\nErstens. Die Verhandlungen zu CETA sind abgeschlossen. Ich habe Ihnen den konsolidierten Ergebnistext der unterschiedlichen Verhandlungsrunden zu CETA mitgebracht. Den hat Ihre Fraktion wie alle anderen Fraktionen auch am 13. Januar 2010 bekommen; da waren Sie, glaube ich, noch nicht Bundestagsabgeordnete. Keine Fraktion hat dazu irgendeinen Antrag gestellt,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":766,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Genauso ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599731,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"keine, auch meine nicht, obwohl wir damals in der Opposition waren. Denn es hat keinen interessiert.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":768,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599733,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das Interesse an CETA ist aufgekommen, als TTIP den Menschen ins Bewusstsein kam und die Blaupausendebatte aufkam.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":770,"sitzung":89,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! So war es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":771,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Man kann doch sp\u00e4ter kl\u00fcger werden!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599736,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"- Ja, man kann sp\u00e4ter kl\u00fcger werden. Aber wenn Verhandlungen abgeschlossen sind, ist es ein bisschen zu sp\u00e4t. Dann muss man im Vorfeld wachsamer sein.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599737,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599738,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599739,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"- Wenn Sie auch eine Zwischenfrage stellen wollen, Frau K\u00fcnast, dann k\u00f6nnen Sie sich melden.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599740,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599741,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Oberlehrer!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599742,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt der entscheidende Punkt. Der vorliegende Verhandlungstext wird - das wurde schon gesagt - jetzt rechtsf\u00f6rmlich gepr\u00fcft und \u00fcbersetzt. Der Minister hat selbstverst\u00e4ndlich zugesagt - er selber verhandelt allerdings nicht mit den Kanadiern; das macht nun einmal die EU-Kommission -, im Rahmen des Verfahrens alles zu tun, um die Punkte, die uns wichtig sind, zu \u00e4ndern. Das muss man aber erst mit seinen Partnern abstimmen, und das macht man im Allgemeinen nicht auf dem Marktplatz oder in der Bild-Zeitung, sondern man pr\u00fcft jetzt, in welchem Rahmen was m\u00f6glich ist.\n\nAuch wenn Sie noch zehnmal fragen: Das ist die rechtliche Situation, wie sie f\u00fcr uns gegenw\u00e4rtig besteht. Erst wenn der Deutsche Bundestag mit dem endg\u00fcltig abgeschlossenen Vertragswerk konfrontiert wird und dar\u00fcber abstimmen muss, werden wir wissen, was bei den Verhandlungen herausgekommen ist. Damit m\u00fcssen Sie sich erst einmal zufrieden geben.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599743,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":780,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt noch eine Zwischenfrage des Kollegen Lenkert. Gestatten Sie diese? - Nein, gut.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":781,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Man kann ein Paket aber auch wieder aufmachen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":782,"sitzung":89,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Aber warum soll man denn?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599747,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":89,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch gut verhandelt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599748,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir k\u00f6nnen zwar das Paket wieder aufmachen, aber gerade bei Ihnen ist es doch so: Egal, was wir ver\u00e4ndern, Sie werden immer einen Grund finden, dagegen zu sein.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599749,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599750,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Denn Sie sind grunds\u00e4tzlich gegen TTIP, und Ihnen geht es an dieser Stelle nur deshalb darum, CETA zu verhindern, weil Sie diese Blaupausendebatte f\u00fchren.\n\nEines ist sicher: Es wird in vielen Kapiteln \u00c4hnlichkeiten geben, aber gerade auch die Amerikaner wissen um die Debatte zum Thema Schiedsgerichtsbarkeit hier in Europa.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599751,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599752,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich habe Anfang der Woche mit Kollegen der SP\u00d6 gesprochen. In \u00d6sterreich ist die Situation eindeutig - Sie haben bereits darauf hingewiesen -: Man sieht gerade das Thema Schiedsgerichtsbarkeit hochkritisch, und zwar in fast allen Parteien. Die \u00f6sterreichischen Kollegen haben mir ganz klar gesagt: Die Amerikaner haben ein gro\u00dfes Interesse, das Handelsabkommen abzuschlie\u00dfen und sind auch bereit, sich auf Debatten mit uns einzulassen.\n\nDebattieren, reden, verhandeln - das ist der Weg. Denn wir m\u00fcssen einen erfolgreichen und offenen Handel gew\u00e4hrleisten. Darum werben wir weiterhin progressiv. Wir wollen die Handelsabkommen im Interesse der Menschen gestalten. Wer sie ablehnt, l\u00e4sst im Endeffekt die Menschen und ihre Interessen im Stich.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599753,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":790,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Becker. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Mark Hauptmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599755,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":792,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Gesch\u00e4tzte Zuschauer auf den Trib\u00fcnen! Sie erleben gerade eine hitzige Debatte an einem Freitagmittag. Das ist beileibe nicht jeden Freitagmittag in diesem Hause so.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":793,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das liegt leider an der Gro\u00dfen Koalition!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":794,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fchlen Sie sich von daher eingeladen, zu sehen, dass unsere Demokratie mit allen Oppositionsrechten gut funktioniert und dass wir hitzig und engagiert \u00fcber das heute anstehende Thema sprechen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":795,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"So kann man die Redezeit auch verbrauchen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":796,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Bei aller Hitzigkeit sollten wir allerdings nicht vergessen, welche Chance das Jahr 2015 mit sich bringt. 2015 ist n\u00e4mlich das Jahr, in dem wir mit CETA und TTIP die Chance haben, globale Standards nach europ\u00e4ischem Vorbild zu schaffen. Herr Ernst, Sie wissen ganz genau, dass die Konkurrenz nicht schl\u00e4ft. Da muss man nur nach Asien schauen. Aktuell verhandelt n\u00e4mlich Kanada, \u00fcber das wir heute sprechen, mit den USA, Japan und neun weiteren asiatischen Staaten \u00fcber das TPP-Abkommen, das transpazifische Abkommen.\n\nTPP w\u00fcrde 37 Prozent der weltweiten Produktion und 26 Prozent des weltweiten Handels umfassen. TPP w\u00fcrde damit nat\u00fcrlich auch neue Standards setzen. Eine pauschale Verweigerungsstrategie, wie Sie sie hier fahren, f\u00fchrt letztendlich doch nur dazu, dass die Standards f\u00fcr den Handel, den wir nat\u00fcrlich auch in Zukunft in -Europa treiben, in Asien festgelegt werden und dass wir mit unseren hohen europ\u00e4ischen Standards au\u00dfen vor bleiben. Das kann nicht in unserem Interesse liegen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599761,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":798,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sprechen wir uns f\u00fcr eine aktive Teilnahme am Zustandekommen von CETA aus.\n\nNun stellt sich die Frage: Warum Kanada? Kanada ist f\u00fcr Deutschland und Europa ein bedeutender Partner; es ist der zweitgr\u00f6\u00dfte Fl\u00e4chenstaat der Welt und die elftgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft. Kanada ist unser G-7-Partner und eine der f\u00fchrenden Handelsnationen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":799,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wieviel Grizzlyb\u00e4ren haben die?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":800,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Das kanadische Pro-Kopf-Einkommen betr\u00e4gt 52 000 US-Dollar. Das ist \u00fcbrigens weit mehr als der europ\u00e4ische Durchschnitt von 35 000 US-Dollar.\n\nDass wir eine Chance sehen, die Beziehungen zwischen Kanada und Europa \u00fcber das CETA-Abkommen zu verbessern, versteht man, wenn man sich das aktuelle Handelsvolumen anschaut. Das Handelsvolumen zwischen Kanada und der EU betrug 2014 68 Milliarden Euro. Die EU bzw. die EU-Staaten haben mit Investitionen in H\u00f6he von 260 Milliarden Euro schon enormen Vorschub geleistet. Die Vorteile, die das CETA-Abkommen mit sich bringt, sind unglaublich vielschichtig und relativ einfach - selbst f\u00fcr Sie -","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":801,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Danke f\u00fcr die Blumen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":802,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Sehr h\u00f6flich sind Sie!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":803,"sitzung":89,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Eigentlich zu h\u00f6flich f\u00fcr euch!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":804,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"erkennbar: erstens die Intensivierung des Warenaustausches, zweitens die Beseitigung von rund 98 Prozent der Importz\u00f6lle und drittens die Vereinfachung von Direkt-investitionen und des Marktzugangs vor Ort.\n\nDass die Debatte \u00fcber CETA allerdings von Vorurteilen beherrscht wird, hat der Kollege Becker gerade sehr sch\u00f6n erl\u00e4utert. Als n\u00e4mlich die Verhandlungen mit Kanada 2009 aufgenommen wurden, waren selbst Sie, die Sie ja sonst nicht daf\u00fcr bekannt sind, ruhig zu sein, komplett ruhig und haben geschwiegen. Sie haben mit Ihrem polemischen Kurs erst angefangen, als 2013 die Verhandlungen \u00fcber TTIP begannen und es \u00fcber TTIP einen \u00f6ffentlichen Meinungsdiskurs gab.\n\nAktuell verhandelt die Europ\u00e4ische Kommission mit 21 weiteren Staaten oder regionalen Wirtschaftsgemeinschaften. Keine der anderen Verhandlungen scheint Sie zu interessieren. Daran sieht man, wessen Geistes Kind Sie sind. Sie haben ja auch keine sachliche Kritik ge\u00e4u\u00dfert und keine Verbesserungsvorschl\u00e4ge vorgelegt. Sie verfallen in alte antiamerikanische bzw. antinordamerikanische Reflexe.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":805,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Anti-Indianer!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":806,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sie verunglimpfen CETA und TTIP als Wirtschafts-NATO. Das zeigt sehr sch\u00f6n, wessen Geistes Kind Sie sind.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599771,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dirk Becker [SPD]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":808,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Kollegin Dr\u00f6ge von den Gr\u00fcnen, dass Sie gegen CETA sind, ist f\u00fcr uns von der Union nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt keine \u00dcberraschung. Sie sind ja prinzipiell gegen alles, was irgendwie Fortschritt bedeuten w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599773,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":810,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, Sie wollten mit uns koalieren!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":811,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sind Sie gegen zuk\u00fcnftige Verkehrsinfrastruktur? Ja, Sie sind dagegen. Sind Sie gegen Olympia in Bayern, Frau K\u00fcnast? Ja, Sie sind dagegen. Wenn es darum geht, mit CETA und TTIP globale Standards im 21. Jahrhundert zu setzen, dann sind Sie nat\u00fcrlich auch dagegen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599776,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":813,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe einen kleinen Vorschlag bez\u00fcglich der Namensgebung Ihrer Partei. Seit der Koalition in Th\u00fcringen k\u00f6nnen Sie \u201eB\u00fcndnis 90\u201c aus dem Parteinamen streichen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599778,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":815,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie sich \u201eDie Gr\u00fcnen\/Ihre Dagegenpartei\u201c.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599780,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":817,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Super!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":818,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird letztendlich dem Anspruch gerecht, den Sie hier in Berlin aktuell vertreten.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":819,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Hauptmann, dazu sage ich jetzt nichts. Ich frage Sie, ob Sie eine Zwischenfrage oder eine Zwischenbemerkung des Kollegen Lenkert zulassen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":820,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Nein. Ich halte es wie der Kollege Becker.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599785,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":822,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Sie sind dagegen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599787,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":824,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Ernst, Sie hatten doch Ihre Chance an diesem Pult. Aber Sie haben sie nicht genutzt. Sie haben noch nicht einmal zu Ihrem eigenen Antrag gesprochen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599789,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":826,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Von daher: Wir brauchen an dieser Stelle keine weiteren Polemisierungen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599791,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":828,"sitzung":89,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ein echter Neinsager, der da spricht!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":829,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00f6chten allerdings auf Ihre Argumente eingehen,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599794,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nur zu!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":831,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich welche Auswirkungen CETA f\u00fcr den Mittelstand mit sich bringt. Keine andere Wirtschaftsnation hat wie Deutschland 1 500 Hidden Champions, also mittelst\u00e4ndische Weltmarktf\u00fchrer. F\u00fcr diese Mittelst\u00e4ndler ergeben sich durch CETA und auch durch TTIP besondere Vorteile, weil sich diese kleinen Mittelst\u00e4ndler nicht wie Gro\u00dfunternehmen Dependancen im Ausland, zum Beispiel in Kanada, leisten k\u00f6nnen; sie sind vielmehr darauf angewiesen, dass sie keine Mehrkosten durch Doppelzertifizierungen haben, dass sie also nur einmal auf der Basis von einheitlichen Standards zertifizieren m\u00fcssen, um auf dem transatlantischen Markt erfolgreich sein zu k\u00f6nnen.\n\nUnsere deutschen Unternehmen sind vielfach in den Sektoren aktiv, die durch CETA besonders profitieren:","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":832,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Fracking!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":833,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Fahrzeugproduktion, Maschinenbau, Pharmaindustrie, Elektroindustrie - Produkte all dieser Branchen haben 2014 rund 70 Prozent der deutschen Exporte nach Kanada ausgemacht. Hier sehen wir, wie gesagt, die enorme Chance, die sich f\u00fcr den Mittelstand bei uns in Deutschland durch CETA ergibt.\n\nJetzt gehe ich auf den von Ihnen angesprochenen Punkt ein, der die Schiedsgerichte betrifft. Ambitionierte Freihandelsabkommen wie CETA und TTIP schaffen nicht nur Wachstum und Besch\u00e4ftigung aufseiten beider Handelspartner, Freihandelspolitik ist immer auch Friedenspolitik.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":834,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":835,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Frieden wird eigentlich nur durch Ihre permanente Dagegenopposition gest\u00f6rt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599800,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":837,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn \u201eDagegenopposition\u201c?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":838,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau K\u00fcnast, h\u00f6ren Sie doch zu.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":839,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb frage ich doch!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":840,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben vergessen, dass Deutschland bereits 86 Abkommen \u00fcber Schlichtungsverfahren zwischen Staat und Investoren unterzeichnet hat. Ausgehend von all diesen 86 unterzeichneten Abkommen ist es nur zu zwei Verfahren gegen Deutschland gekommen. Bisher musste Deutschland keine Schadenszahlungen leisten. Wenn man sich dann auch noch die Details anschaut, dann sieht man, dass bei den Schiedsgerichtsurteilen nur in 31 Prozent der F\u00e4lle den Investoren eine Entsch\u00e4digung zugesprochen wurde. Das hei\u00dft, in 70 Prozent der F\u00e4lle bekommen die Investoren gar keine Entsch\u00e4digung. Das verschweigen Sie nat\u00fcrlich in Ihrer Argumentation.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":841,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Warum vertrauen Sie denn deutschen Gerichten nicht? Was haben Sie denn gegen die deutsche Gerichtsbarkeit?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":842,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen sehen, dass internationale Schiedsgerichte ein bew\u00e4hrtes Instrument des Welthandels sind. Wir haben nat\u00fcrlich auch erkannt, dass es bei den Regelungen zu den Schiedsgerichten Ver\u00e4nderungen geben muss, gerade im Bereich der Transparenz. Der UN-Schiedsgerichtshof hat 2014 neue Transparenzregeln erlassen. Klageschrift, Anh\u00f6rungen und Urteil sind \u00f6ffentlich einsehbar. Mit der geplanten Unterzeichnung der Mauritius-Konvention sollen die neuen Transparenz-regeln auch f\u00fcr die Schiedsgerichtsverfahren vor 2014 gelten. Das hei\u00dft, die Transparenzregeln werden sogar auf alte F\u00e4lle \u00fcbertragen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":843,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Wie die blaue Mauritius!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":844,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Die CDU\/CSU-Fraktion hat im Bundestag den Vorschlag unterbreitet, dass von deutscher Seite auch Bundesrichter als Richter bei den Schiedsgerichtsverfahren anerkannt werden k\u00f6nnten.\n\nIch m\u00f6chte zusammenfassen: Sie f\u00fchren seitens der Linken an, dass Sie mit einer Absenkung der Umwelt-, Sozial- und Verbraucherstandards rechnen. Wir sagen: Sie verwechseln die Angleichung der Standards mit einer Herabsetzung. Abgesehen davon \u00fcberrascht es mich doch schon sehr, dass Sie auf der einen Seite permanent die Europ\u00e4ische Kommission, Europa und alles, was aus Br\u00fcssel kommt, kritisieren, sich aber hier in dieser Debatte permanent auf die hohen europ\u00e4ischen Standards berufen und mahnen, dass wir sie verteidigen sollten. Was wollen Sie eigentlich? Ihre Argumentation ist schlicht nicht schl\u00fcssig.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599809,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dass Sie das nicht verstehen, wundert mich jetzt nicht!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":846,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen von unserer Seite daf\u00fcr Sorge tragen, unsere hohen Standards zu exportieren, anstatt sie abzuschaffen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599811,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":848,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend zusammenfassend sagen, dass wir 2015 die einmalige Chance haben, auf der Basis gemeinsamer Werte langfristige wirtschaftliche Kooperationen zu schaffen. Wir generieren damit Wachstum, Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599813,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In den Reihen der CDU\/CSU l\u00f6st sich eine Tischplatte","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":850,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Noch bestimmen wir die Regeln, aber Asien schl\u00e4ft nicht. Wir wissen nicht, wie lange die T\u00fcr zum europ\u00e4isch-kanadischen oder zum europ\u00e4isch-amerikanischen Markt in dieser Form offensteht. Lassen Sie uns doch die Chance nutzen, bevor sich die T\u00fcr schlie\u00dft, diese gemeinsamen Standards hochzuhalten, unsere hohen europ\u00e4ischen Standards in diese Debatte einzubringen. Wir sollten nicht der Versuchung nachgeben, die Abkommen vorschnell abzulehnen, weil das die Gefahr birgt, dass wir in Zukunft transpazifische Standards auch hier in Europa \u00fcbernehmen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":851,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Warum sollten wir das denn tun?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":852,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist Ihr Antrag in dieser Debatte schlicht abzulehnen. Wir bitten, vern\u00fcnftig zu sein und die mit CETA verbundenen Chancen zu nutzen, damit wir den globalen Wirtschaftsstandard in Zukunft erfolgreich gestalten k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599817,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":854,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Hauptmann. - Braucht die randalierende Abteilung bei der CDU\/CSU Hilfe? Bricht da gleich etwas auseinander?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599819,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Michaela Noll [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":856,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie Unterst\u00fctzung brauchen, sorge ich gerne daf\u00fcr.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte: Alexander Ulrich f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599821,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":858,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr L\u00e4mmel, Sie haben sich etwa elf Minuten dar\u00fcber ausgebreitet, warum wir die Themen \u201eCETA\u201c und \u201eTTIP\u201c im Bundestag schon wieder behandeln, ohne einen Satz \u00fcber die Inhalte dieser Abkommen zu sagen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599823,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":89,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wohl wahr!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":860,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Sie werden sich damit abfinden m\u00fcssen, dass dieses Thema noch sehr oft hier im Bundestag auf der Tagesordnung steht. Der beste Beweis daf\u00fcr ist doch das, was am heutigen Tag deutlich wurde, n\u00e4mlich dass alle - die Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative, die Gewerkschaften, die Umweltverb\u00e4nde, die Verbrauchersch\u00fctzer bis hin zu den Bierbrauern und zur Diakonie - gro\u00dfe Bedenken haben. Diese Bedenken werden von Ihnen aber nicht wahrgenommen. Jede Debatte, die das aufzeigt, ist gut f\u00fcr uns.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599825,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":862,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Dank der Gr\u00fcnen muss Herr Gabriel jetzt seine Post hier im Bundestag bearbeiten. - Herr Gabriel, Sie haben nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Problem. Sie haben mit dem SPD-Parteikonvent gro\u00dfe Hoffnungen geweckt und m\u00fcssen jetzt feststellen, dass Sie mit komplett leeren H\u00e4nden dastehen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599827,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":864,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Es gibt zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder bekommen Sie auf europ\u00e4ischer Ebene nichts durch, oder Sie stehen nicht hinter dem, was Ihr SPD-Parteikonvent beschlossen hat.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":865,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Sie haben Ihren eigenen Antrag nicht gelesen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":866,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Ersteres w\u00e4re vielleicht noch erkl\u00e4rbar. Dann m\u00fcssen Sie aber wenigstens einmal den Versuch unternehmen, eine \u00c4nderung vorzunehmen. W\u00e4re Letzteres der Fall, w\u00e4re es schon tragisch.\n\nIch glaube, im Kern geht es bei TTIP und CETA darum, ob es in Zukunft noch ein Primat der Politik gibt","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599831,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":868,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"oder ob Wirtschaftsinteressen, Gro\u00dfkonzerne und Banken dar\u00fcber bestimmen, was die Politik noch zu entscheiden hat.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":869,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja ein Unfug! Das ist doch v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":870,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren, und deshalb brauchen wir diese Debatte. Die Vereinbarungen zu privaten Schiedsgerichten m\u00fcssen aus den Abkommen herausgenommen werden. Alles andere w\u00e4re f\u00fcr die SPD ein Kotau vor den globalisierten Interessen der Wirtschaft, aber kein Dienst an den Menschen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599835,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":872,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben eben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":873,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Herr Gabriel, Sie haben in Davos gesagt - das war wirklich uns\u00e4glich -, die Interessenslage in Deutschland sei so, weil Deutschland reich und hysterisch sei. Als Wirtschaftsminister haben Sie hier nicht den Eid geleistet, die Interessen der Wirtschaft umzusetzen, sondern Sie haben den Eid geleistet, die Interessen der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599838,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":875,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Solche Aussagen wie die, dass die Kritik an oder die Angst vor TTIP oder CETA darin ihren Grund hat, dass man in Deutschland reich oder hysterisch sei, passen dazu nicht. Ganz im Gegenteil: Die Menschen haben Angst um den Verbraucherschutz, um soziale Standards und um Umweltstandards. Daran m\u00fcssten eigentlich auch Sie als Wirtschaftsminister ein Interesse haben.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599840,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":877,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Infratest hat vor wenigen Tagen eine Umfrage ver\u00f6ffentlicht, aus der hervorgeht, dass 60 Prozent der Bev\u00f6lkerung in diesem Land der Auffassung sind, dass es um die Demokratie schlecht bestellt sei und dass es offensichtlich nur noch um Wirtschaftsinteressen gehe. Ich habe leider auch in der heutigen Debatte festgestellt, dass SPD und CDU\/CSU fest daran arbeiten, dass aus diesen 60 Prozent 100 Prozent werden. Denn bei TTIP und CETA geht es nur um wirtschaftliche Interessen, aber nicht um andere, und die Demokratie soll hintenanstehen.\n\nHerr Becker, Sie haben hier auch noch gesagt: Obwohl die Verhandlungen intransparent, geheim und undemokratisch waren, sei das Ganze ausverhandelt, und wir h\u00e4tten dar\u00fcber nichts mehr zu bestimmen. Welches Demokratieverst\u00e4ndnis haben Sie denn als Abgeordneter,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599842,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Es geht doch ums Verhandeln!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":879,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"wenn Sie am Schluss von Verhandlungen, an denen Sie nicht beteiligt gewesen sind, sagen: \u201eWir m\u00fcssen das jetzt einfach fressen\u201c?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599844,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das habe ich doch gar nicht gesagt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":881,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"So ist Demokratie nicht zu verstehen. Sie haben den Auftrag, am Schluss einer Verhandlung Ja oder Nein zu sagen, und Sie haben nicht den Auftrag, das Ergebnis von Geheimverhandlungen einfach zu akzeptieren. Wir lehnen CETA, so wie es jetzt ausgehandelt ist, ab.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599846,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599847,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sie lehnen immer ab! Das habe ich so nicht gesagt, mein Lieber!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":884,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Herr Hoffmann, der DGB-Vorsitzende, hat am Anfang der Woche auf einer Konferenz Ihrer Partei deutlich gesagt:","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599849,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Aha! Sie orientieren sich ganz an uns!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":886,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen keine Schiedsgerichte. Und: In dieser Form ist CETA abzulehnen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599851,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Da ging es um TTIP! Mensch, unterscheide doch mal!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":888,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen keinen DGB-Vorsitzenden mit falschen Behauptungen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":889,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Wenn die SPD schon nicht den Linken nachlaufen m\u00f6chte, dann sollte sie wenigstens einmal auf die Gewerkschaften h\u00f6ren. Sonst beruft sie sich ja auch immer auf die Gewerkschaften. Die Gewerkschaften wollen diese Vertr\u00e4ge nicht. Deshalb lehnen sie sie auch ab.\n\nHerr Gabriel, ich glaube, es wird jetzt wirklich Zeit, dass Sie nicht permanent Pirouetten drehen, sondern endlich mal klar Schiff machen. Sind Sie bereit, CETA zu unterschreiben, wie es jetzt auf dem Tisch liegt? Wenn Sie das machen, ist es ein Bruch gegen\u00fcber dem SPD-Parteikonvent, und die vielen Millionen Menschen in diesem Land wissen: Diesem Wirtschaftsminister brauchen wir dann nicht mehr trauen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599854,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599855,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Bundesministers Sigmar Gabriel","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":892,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Ulrich. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Andrea Wicklein f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599857,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":894,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen und vor dem Fernseher zu Hause! Sie sehen: CETA und TTIP werden von vielen Menschen in unserem Land diskutiert, auch hier im Bundestag. Die Menschen mischen sich ein, sie demonstrieren, sie wenden sich mit ihren Fragen und Sorgen an uns, und sie holen die europ\u00e4ische Handelspolitik endlich aus den vertraulichen Zirkeln heraus.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599859,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":896,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Das alles sind f\u00fcr mich positive Zeichen. Sie zeugen von einer aktiven B\u00fcrgergesellschaft, von der Forderung, bei wichtigen Entscheidungen f\u00fcr unser Land, f\u00fcr Europa beteiligt zu werden, mit dabei zu sein.\n\nDieses Engagement zeigt vor allem auch, dass f\u00fcr die Menschen unsere Errungenschaften - die hohen Standards, die Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der Parlamente oder der erreichte Verbraucherschutz - sehr wichtig sind. Das sind \u00fcbrigens auch die Errungenschaften eines europ\u00e4ischen Binnenmarkts, der in den letzten Jahrzehnten in Europa entstanden ist. Diese Errungenschaften d\u00fcrfen nat\u00fcrlich nicht zur Disposition stehen.\n\nIch muss hier noch einmal ganz klar sagen: Die EU plant keinen gemeinsamen Binnenmarkt mit Kanada oder den USA. Die EU-Kommission hat den Auftrag, einen Vertrag f\u00fcr ein Handelsabkommen vorzulegen, so wie es gerade mit S\u00fcdkorea oder mit Singapur erfolgt ist und mit vielen anderen L\u00e4ndern in der Vergangenheit auch schon.\n\nIch finde die \u00f6ffentliche Debatte zu den Freihandelsabkommen sehr wichtig und wertvoll, wenn sie auf der Grundlage von sachlichen Argumenten und Inhalten erfolgt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599861,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":898,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Viel zu lange wurden Freihandelsabkommen einfach nur verhandelt und beschlossen, ohne dass die \u00d6ffentlichkeit miteinbezogen wurde. Und das ist auch eine berechtigte Kritik. Ich habe aber den Eindruck, dass unter der neuen Handelskommissarin Malmstr\u00f6m ein neuer Wind weht und sie sich zu mehr Transparenz verpflichtet f\u00fchlt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, bei aller berechtigten Kritik an der Geheimniskr\u00e4merei der Vergangenheit und auch an einzelnen Punkten - im Kern geht es doch heute um folgende Frage: Wollen wir Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er die Handelsregeln in der globalen Welt mit unseren Werten, Standards und Normen mitgestalten, oder \u00fcberlassen wir das anderen Wirtschaftsr\u00e4umen und leben dann mit deren Regeln?\n\nBeim Freihandelsabkommen mit Kanada sehe ich f\u00fcr deutsche Unternehmen gro\u00dfe Chancen. Kanadas Wirtschaft steht vor enormen Herausforderungen. Der Rohstoffsektor muss sich neue M\u00e4rkte erschlie\u00dfen und die hierf\u00fcr erforderlichen Infrastrukturen schaffen. Unter anderem ist der Ausbau des \u00d6l- und Gaspipelinenetzes geplant. Gerade im Energiesektor k\u00f6nnten unsere Unternehmen durch Auftr\u00e4ge in Kanada sehr profitieren.\n\nDazu kommt, dass sich Kanada und die EU sehr nahe sind, nicht nur kulturell, sondern auch, was die sozialen und industriellen Standards betrifft. \u00dcbrigens wird das CETA-Abkommen in Kanada von einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit positiv gesehen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599863,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":900,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns steht aber dennoch fest: Bei den Investitionsschutzregeln muss es noch Verbesserungen geben. Und daf\u00fcr sehe ich auch gute Chancen. Das belegen die intensiven Bem\u00fchungen des Bundeswirtschaftsministers Sigmar Gabriel, der gemeinsam mit sechs europ\u00e4ischen Handelsministern Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein modernisiertes Investitionsschutzsystem vorgelegt hat; wir haben heute schon dar\u00fcber gesprochen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":901,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das kann er uns ja dann mal erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":902,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Auch die Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten im EU-Parlament, auf deren Stimmen es bei der Verabschiedung des Vertrages ankommt, werden alles daf\u00fcr tun, dass es bei der derzeit laufenden Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung noch Ver\u00e4nderungen geben wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Ziel ist es doch, den Freihandel so zu gestalten, dass wir alle davon profitieren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599867,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":904,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Gerade f\u00fcr uns als Exportnation ist es immens wichtig, Handelshemmnisse abzubauen, ohne Standards zu gef\u00e4hrden. Immerhin generieren wir 40 Prozent unseres Wohlstandes durch internationalen Handel. Jeder vierte Arbeitsplatz h\u00e4ngt am Export.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":905,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig! H\u00f6ren Sie zu, Herr Ernst!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":906,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Ernst, lieber Klaus,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599871,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":908,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Sie waren doch bei der Reise des Wirtschaftsausschusses nach Kanada dabei.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":909,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":910,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Wir haben vor Ort sehr intensive Gespr\u00e4che mit Unternehmen gef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":911,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Eben! Genau deswegen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":912,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Die Unternehmen haben uns ganz klar gesagt, wie wichtig es f\u00fcr sie ist, dass Normen und Zertifikate angeglichen werden, dass Z\u00f6lle beseitigt werden, um Aufwand und Kosten zu sparen.\n\nDie kanadische Firma Bombardier, die in Deutschland circa 9 000 Mitarbeiter an neun Standorten besch\u00e4ftigt, erhofft sich durch CETA die Vereinfachung des Personalaustausches und nat\u00fcrlich auch die Vereinfachung der Zertifizierungsverfahren, die derzeit sage und schreibe 18 bis 24 Monate dauern.\n\nAber gerade auch kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen k\u00f6nnten vom Abbau der Handelshemmnisse profitieren. Ich habe mit kleinen Unternehmen gesprochen, die auf Erleichterungen in den Handelsbeziehungen zu Kanada setzen.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Linken, der Unterschied zwischen uns besteht darin, dass wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten auch die Chancen von Freihandel sehen und deshalb um positive Ver\u00e4nderungen in CETA ringen. Unser Ziel muss doch ein Mehrwert f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sein. Keine andere Partei hat bisher einen \u00e4hnlich breiten Diskussionsprozess gef\u00fchrt wie die SPD.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599877,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":914,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist aus meiner Sicht eine pauschale Ablehnung des CETA-Verhandlungsergebnisses, wie Sie es in Ihrem Antrag fordern, nicht akzeptabel. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem Antrag auch nicht zustimmen.\n\nAu\u00dferdem ist jetzt nach dem \u00f6ffentlichen Konsultationsverfahren erst einmal die EU-Kommission am Zuge, mit Kanada Ver\u00e4nderungen des Rohtextes abzustimmen. Die Kritik, insbesondere aus Deutschland, ist dort angekommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind ein selbstbewusstes Parlament, und wir werden uns deshalb auch selbstbewusst mit dem Vertragstext, wenn er vorliegt, auseinandersetzen und am Ende verantwortlich die richtigen Entscheidungen treffen. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599879,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":916,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Ich bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer nach vorne. Wir m\u00fcssen kurz die Reihenfolge der Redner kl\u00e4ren.\n\nSo, in der Rednerliste ist ein bisschen getauscht worden, und es gibt einen Verzicht der Kollegin Dr. Scheer.\n\nWir freuen uns ganz besonders, dass wir jetzt den Wirtschaftsminister h\u00f6ren. Sigmar Gabriel hat das Wort.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599881,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599882,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Siggi!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":919,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich dachte, ich h\u00e4tte noch ein bisschen Zeit, den interessanten Beitr\u00e4gen zuzuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":920,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Jetzt geht\u2019s los, Sigmar.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":921,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ja, vielen Dank. - Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich entschuldigen, dass ich vorhin nicht da war. Ich hatte die Antragsteller gefragt, ob sie Wert auf meine Anwesenheit legen. Die Antwort war: Im Prinzip immer, aber in diesem Fall k\u00f6nne ich gegen Zahlung eines Bieres ruhig rausgehen. - Das war ein bisschen spa\u00dfhaft gemeint. Dann haben die Gr\u00fcnen beantragt, dass ich da sein muss. Ich h\u00e4tte sie nat\u00fcrlich auch fragen m\u00fcssen. Aber dass ihr von den Linken, obwohl ihr mir Dispens gegeben habt, dem Antrag der Gr\u00fcnen zugestimmt habt, bedeutet: Dieter, du kriegst kein Bier von mir.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599886,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":923,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Trotzdem: Entschuldigung, ich h\u00e4tte auch Sie von der gr\u00fcnen Fraktion fragen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599888,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Was sind denn das f\u00fcr Deals hier? Wir wollen auch Bier!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":925,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Das mache ich mit Ihnen gerne auch unabh\u00e4ngig von Anwesenheitsfragen, wenn Sie das m\u00f6chten.\n\nJetzt aber zum Ernst der Sache; es geht ja um ein wichtiges Thema. Ich wundere mich ein bisschen \u00fcber die Frage, wie wir bei CETA mit dem Investitionsschutz umgehen, weil ich Ihnen das hier schon ein paarmal in einer, wie ich finde, ganz munteren Debatte erl\u00e4utert habe. Wir brauchen Investitionsschutz und haben eine klare Vorstellung, wie er in Zukunft aussehen soll. Ich habe mich zuerst auf die alte Bundesregierung, auf CDU\/CSU und FDP berufen, die nicht zu Unrecht gesagt hat: Eigentlich brauchen wir bei Abkommen zwischen L\u00e4ndern mit entwickelten Rechtssystemen solche Sonderregeln nicht. - Aber es gibt drei Argumente, die dagegensprechen.\n\nErstens. Ich wei\u00df nicht, ob wir einen deutschen Mittelst\u00e4ndler, der ein Investitionsproblem in Alabama hat, vor das dortige Amtsgericht schicken wollen,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":926,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":927,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"wo der Richter vor Ort gew\u00e4hlt wird, ob wir kleinen oder mittelst\u00e4ndischen Unternehmen den Weg durch die amerikanischen Instanzen zumuten wollen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":928,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Schieds-gerichte sind doch nicht besser!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":929,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Die Wahrscheinlichkeit ist hoch, dass er pleite ist, bevor er recht bekommen hat.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":930,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Ist das ein Bananenstaat?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":931,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Zweitens. Es geht um Verhandlungen zwischen -Europa und den Vereinigten Staaten. Deutschland hat selbst innerhalb Europas erhebliche Schwierigkeiten, den Investitionsschutz auf dem nationalen Rechtsweg zum Beispiel in L\u00e4ndern wie Rum\u00e4nien oder Bulgarien nach dortigem Recht durchzusetzen. Man muss den Blick der Kanadier und der US-Amerikaner auf die Rechtssysteme in Europa schon verstehen.\n\nDrittes Argument, und das ist das entscheidende. Wir wollen kein ganz normales Freihandelsabkommen schlie\u00dfen, sondern stehen doch vor der Situation, dass es nicht zum eigentlich von uns gew\u00fcnschten Abkommen der Welthandelsorganisation kommt, die eigentlich daf\u00fcr da ist, die \u201egolden standards\u201c des Freihandels zu setzen, weil insbesondere die Schwellenl\u00e4nder dies blockieren. Der Versuch ist, jetzt mit den Vereinigten Staaten Standards f\u00fcr einen sich dramatisch ver\u00e4ndernden Welthandel zu setzen. Bei dem Standard, den wir setzen, werden wir auf das Thema Investitionsschutz nicht verzichten k\u00f6nnen, weil dieser Standard von uns nach M\u00f6glichkeit bei sp\u00e4teren Handelsabkommen zum Beispiel mit China, mit Staaten in Asien und anderen Staaten durchgesetzt werden soll, bei denen selbst die Linken wohl nicht der Meinung sind - das kann ich mir nicht vorstellen -, dort br\u00e4uchte man keinen Investitionsschutz. Insofern werden wir uns \u00fcber die Frage unterhalten m\u00fcssen: Wie muss ein moderner Investitionsschutz aussehen?\n\nAus meiner Sicht muss ein Investitionsschutz so aussehen, dass er nicht privatwirtschaftlich organisiert ist, sondern \u00f6ffentlich-rechtlich.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599896,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":933,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich bin der Meinung, dass wir Berufsrichter brauchen, die an eine \u00f6ffentlich-rechtliche Berufung gebunden sind, dass das Gericht transparent zu tagen hat, dass die Kl\u00e4ger, wenn sie verlieren, die Kosten des Verfahrens zu tragen haben und dass es Bu\u00dfgelder geben muss, wenn jemand missbr\u00e4uchlich klagt. Im \u00dcbrigen finde ich, dass sich ein Kl\u00e4ger entscheiden muss, ob er nun vor dem staatlichen Gericht oder vor dem Schiedsgericht klagt, und er nicht zwischen beiden hin- und herwechseln kann. Au\u00dferdem brauchen wir eine Berufungsinstanz. Eigentlich muss die Debatte in Richtung eines richtigen Handelsgerichtshofes gehen. Das ist das, was wir mit sechs Handelsministern - zugegebenerma\u00dfen Sozialdemokraten - vereinbart haben, was wir vorschlagen.\n\nJetzt zu der Frage: Wieweit schaffen wir das bei CETA? Die Antwort darauf habe ich Ihnen beim letzten Mal im Bundestag gegeben: Sie werden in einem abschlie\u00dfend verhandelten Abkommen keine vollst\u00e4ndige Umsetzung der Forderungen hinkriegen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599898,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":935,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie mich das dreimal fragen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":936,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Man kann es doch wieder aufmachen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":937,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen in meinen Reden nachlesen, dass ich Ihnen schon gesagt habe: Das werden wir nicht schaffen. Aber wir werden jeden Schritt unternehmen, auf diesem Weg selbst bei CETA voranzukommen. Ein Kollege von der Union hat auf die Mauritius-Konvention hingewiesen, mit der wir bei bestehenden Abkommen weitaus mehr Transparenz schaffen. Das zeigt doch, in welche Richtung wir gehen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":938,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":939,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Machen Sie daraus doch nicht immer eine Debatte \u00fcber die Frage des Untergangs des Abendlandes. Ich frage mich, ob Sie von der Linken eigentlich genauso gegen das Freihandelsabkommen w\u00e4ren, wenn wir \u00fcber ein Freihandelsabkommen mit Russland spr\u00e4chen. Das w\u00fcrde mich interessieren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599904,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"So ist das! Genau so ist das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":941,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das ist billig!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":942,"sitzung":89,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist genau richtig gefragt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":943,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Nein, passen Sie auf. Sie werden gleich merken, dass das nicht billig ist.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":944,"sitzung":89,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Wahrheit!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":945,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Denn Freihandel hat etwas mit der Chance auf Frieden und Zusammenarbeit zu tun.\n\nIch habe nicht ohne Grund in Davos gesagt - die deutsche Bundeskanzlerin hat das auch gemacht; daf\u00fcr bin ich ihr sehr dankbar gewesen -: Wenn wir \u00fcber den Tag nach Beendigung des Konfliktes in der Ukraine reden, sollten wir Russland ein Angebot machen. Wir sollten den Vorschlag aufgreifen, den der russische Pr\u00e4sident selbst - wenn ich mich recht erinnere, hier im Deutschen Bundestag - eingebracht hat, n\u00e4mlich einer Freihandelszone zwischen Wladiwostok und Lissabon. F\u00fcr uns w\u00e4re das dann eine Freihandelszone von Wladiwostok \u00fcber Lissabon bis New York. Es ist egal, wie herum man das sieht.\n\nDas hat \u00fcbrigens nicht nur etwas mit \u00d6konomie zu tun. Es hat auch mit der Frage zu tun, wie wir durch Wohlstand und Kooperation Frieden stabilisieren. Ich wei\u00df, dass das heute bei der Lage, die wir in der Ukraine haben, undenkbar erscheint. Ich kann da nur an Willy Brandt erinnern. Weil Sie so oft auf Sozialdemokraten abheben, habe ich mich immer gefragt, wann Sie endlich in die SPD eintreten werden. Sie zitieren ja Parteitagsbeschl\u00fcsse der SPD und machen sich als Mitglied der Linken Sorgen um die SPD. Das begr\u00fc\u00dfe ich. Ich hoffe, Sie kommen irgendwann zu uns, wenn Sie merken, dass wir das besser machen als Sie.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":946,"sitzung":89,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Auweia!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":947,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Viel Spa\u00df!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":948,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Meine Kollegen haben gesagt, dass wir nicht jeden nehmen sollen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599913,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":950,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Sie glauben gar nicht, wie gut wir uns kennen. Ich bin aber Sozialdemokrat. Deswegen habe ich ein emanzipatorisches Weltbild und denke immer, dass Aufkl\u00e4rung bei allen hilft.\n\nIch meine das ganz ernst: Wir haben die Entspannungspolitik in Deutschland am dunkelsten Punkt, beim dunkelsten Kapitel des Kalten Krieges begonnen, als Staaten des Warschauer Vertrages in die Tschechoslowakei einmarschiert sind. Da hat Willy Brandt \u00fcber die Frage nachgedacht: Wie kommen wir trotzdem mit unseren \u00f6stlichen Nachbarn voran? Das war \u00fcbrigens die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir am Ende die deutsche Einheit schaffen konnten. Deswegen sage ich: Selbst am dunkelsten Punkt eines Konfliktes, der den Krieg zur\u00fcck nach Europa gebracht hat, muss man auch dar\u00fcber nachdenken, was die Perspektive ist. Denn Russland braucht Europa, und wir brauchen Russland. Auch die Amerikaner werden Russland brauchen.\n\nDer Grund, warum ich daf\u00fcr bin, in Sachen TTIP nicht st\u00e4ndig Angst zu verbreiten, ist: Es wird keine Absenkung von Standards geben, und es wird kein Aushebeln der Gesundheits-, Verbraucherschutz- und Sozialstandards geben. Auch wird es keine Privatgerichtsbarkeit geben, welche die Parlamente einschr\u00e4nkt. Lassen Sie uns doch einmal selbstbewusst \u00fcber die Rolle Europas in der Zukunft reden, \u00fcber die Rolle Europas in 10 oder 20 Jahren. Dabei geht es auch um China. Wir diskutieren -dar\u00fcber, dass dieses Jahrhundert ein asiatisches Jahrhundert wird. Das wird es auch sein, weil dort die Bev\u00f6lkerung w\u00e4chst und auch die Wirtschaft. Wir in Europa hingegen schrumpfen.\n\nWenn wir - und zwar in Verantwortung f\u00fcr diejenigen, die nach uns kommen, f\u00fcr unsere Kinder - die Balance halten wollen, m\u00fcssen wir doch Partner suchen. Das m\u00fcssen wir machen, wenn wir in dieser ver\u00e4nderten Welt noch eine Stimme haben wollen. Die ersten Partner - trotz aller Probleme, die wir gelegentlich mit amerikanischer Politik haben - sind die Vereinigten Staaten von Amerika und Kanada. Das ist so, weil uns mit denen kulturell, sozial und \u00f6konomisch - trotz aller Probleme mit denen: trotz Irakkrieg und trotz der Geheimdienste - mehr verbindet als mit jeder anderen Region der Welt, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599915,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":952,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Der zweite Partner muss wieder Russland werden. Nur wenn wir beide Partnerschaften haben, werden wir in dieser v\u00f6llig ver\u00e4nderten Welt die Balance halten k\u00f6nnen.\n\nEuropa hat doch etwas anzubieten. Wir haben zum Beispiel die Erfahrung anzubieten, dass wir - obwohl das, in geschichtlichen Kategorien gesehen, erst kurze Zeit her ist - nach Kriegen mit Franzosen, Polen und anderen Frieden, Wohlstand und Stabilit\u00e4t geschaffen haben. Wir haben ein Modell, in dem Demokratie und Freiheit \u00f6konomischen Erfolg bringen. \u00dcbrigens schaffen wir es auch - mehr als jede andere Nation der Welt - industriellen Erfolg und \u00f6kologische Verantwortung zusammenzubringen. Wir haben in der Welt doch etwas anzubieten!\n\nWir wollen mit dem Freihandelsabkommen neue Standards setzen. Auch mit den Vereinigten Staaten werden wir nicht all das hinkriegen, was wir uns im Deutschen Bundestag w\u00fcnschen. Es wird aber besser sein als jedes Freihandelsabkommen, das die Vereinigten Staaten mit China schlie\u00dfen. Deswegen geht es doch nicht um die Frage, ob wir ein Freihandelsabkommen haben werden, sondern nur darum, ob wir es selbst gestalten oder ob wir uns in Zukunft anderen Standards anpassen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":953,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das ist der Punkt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":954,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte auch etwas zu den Kritikern sagen. Die Kritiker haben uns weitergebracht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599919,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":956,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Sie haben uns auf drohende Gefahren aufmerksam gemacht. Die Kritiker sind also ein wichtiger Bestandteil dieser Debatte.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":957,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dann sollte man auch auf sie h\u00f6ren!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":958,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re allerdings gut, wenn die Kritiker merken w\u00fcrden, dass sie mit ihrer Kritik Erfolg hatten.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599923,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599924,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00e4tten Sie meine Rede h\u00f6ren m\u00fcssen! Da habe ich das gesagt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":961,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Es wird keine Importe von gentechnisch ver\u00e4nderten Lebensmitteln nach Europa geben. Es wird \u00fcbrigens auch nicht das ber\u00fchmte Chlorh\u00fchnchen geben; wobei ich mir nicht so sicher bin, ob die H\u00fchnchen, die wir in Deutschland mit Antibiotika f\u00fcttern, wirklich ges\u00fcnder sind, als die, die mit Chlor desinfiziert werden.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599926,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":963,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Vielleicht ist es am besten, man macht beides nicht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":964,"sitzung":89,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Hallo? Mal informieren!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":965,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht haben die amerikanischen H\u00fchner ja beides!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":966,"sitzung":89,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Renate, dann wei\u00dft du mehr als ich.\n\nIch wiederhole: Die Kritiker haben uns weitergebracht. Die Debatte \u00fcber das \u201eright to regulate\u201c, \u00fcber die Rolle der demokratisch gew\u00e4hlten Parlamente bei den Entscheidungen, ist nat\u00fcrlich von entscheidender Bedeutung. Wenn wir wollen, dass die Handelsarchitektur der Welt durch das Freihandelsabkommen beeinflusst wird, dann werden wir diese Frage eindeutig kl\u00e4ren m\u00fcssen, und ich glaube, dass wir das gut schaffen. Nat\u00fcrlich arbeitet die Bundesregierung dabei mit vielen anderen zusammen.\n\nIch finde die Debatte wichtig. Sie hat uns weitergebracht, auch mich pers\u00f6nlich, und zwar in unterschiedlicher Hinsicht. Aber ich bin dagegen, dass wir diese Diskussion weiterhin so angstbesetzt f\u00fchren. Es k\u00f6nnte eine ganz selbstbewusste europ\u00e4ische Debatte sein. Wir k\u00f6nnten eine Menge durchsetzen. Die Welt ver\u00e4ndert sich, und wir in Europa d\u00fcrfen nicht so tun, als ob wir in der zuk\u00fcnftigen Welt nur mit uns selber klark\u00e4men. Das ist doch nicht so. Wir reden immer dar\u00fcber, dass wir Zuwanderung und Kooperation brauchen. Deutschland ist das Land, das mehr als alle anderen vom Freihandel lebt. Deswegen werden wir uns verdammt noch mal anstrengen m\u00fcssen, eine Regelung zu finden. Ich finde, wir sind auf einem ausgesprochen guten Weg.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599931,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":968,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sigmar Gabriel. - N\u00e4chste Rednerin: Renate K\u00fcnast f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":969,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister, sch\u00f6n, dass Sie doch noch gekommen sind. Sie haben in Ihrer Rede mindestens zweimal gesagt: \u201eWenn wir die Handelsarchitektur der Welt gestalten wollen \u2026\u201c Daran will ich ankn\u00fcpfen; denn das l\u00f6st bei mir bzw. bei uns Sorgen aus. Dahinter steckt n\u00e4mlich die Idee - so haben Sie es gesagt -: Wenn einige L\u00e4nder den Fortgang der WTO-Verhandlungen blockieren, dann versuchen wir es eben an einer anderen Stelle. Aber ich bin der Meinung: Hier ist Vorsicht geboten. Das l\u00e4sst mich aufhorchen, weil ich nicht will, dass \u201eversuchen\u201c hei\u00dft, dass die Interessen der WTO, die nicht von allen Mitgliedern getragen werden, der Welt an anderer Stelle mittels TTIP, CETA oder anderen bilateralen Abkommen aufgedr\u00fcckt werden. Ich halte das, was hier passiert, inhaltlich f\u00fcr falsch und f\u00fcr undemokratisch.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599934,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":971,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Halten wir fest: Bei den Verhandlungen innerhalb der WTO geht es nicht weiter. Ich habe auch verstanden, warum und wer sich benachteiligt f\u00fchlt, ich glaube, zu Recht. Nun versucht man es an anderer Stelle. Dann w\u00e4re die Frage: Wie und wo versucht man es? W\u00e4re es nicht besser, einen multilateralen Ansatz zu w\u00e4hlen","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":972,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch gescheitert in der Doha-Runde!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":973,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"und festzustellen, dass auch die UN ihre Zust\u00e4ndigkeiten haben - von Sozialpakt bis Wirtschaftswachstum und nachhaltige Entwicklung -, statt bilaterale Abkommen, fast wie Diktate, mit einzelnen Staaten f\u00fcr den Rest des Marktes zu schaffen? Das ist die Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599938,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":975,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen ganz klar: Es ist nicht so, wie manche das hier behaupten, dass wir gar keine Freihandelsabkommen wollen. Auch ich finde es sinnvoll, dass man T\u00dcV-Untersuchungen nicht doppelt und dreifach macht,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":976,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":977,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"dass man nicht zwischen roten und orangefarbenen R\u00fccklichtern unterscheidet.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":978,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Ein erster Schritt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":979,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es doch gar nicht. Es geht auch nicht um das Chlorh\u00fchnchen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":980,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Doch! Darum geht es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":981,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"- Darum geht es in meiner Kritik nicht.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":982,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Ach so!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":983,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Setzen Sie doch die entsprechenden Regelungen um! Wenn Sie all diese Punkte aufgeschrieben h\u00e4tten, w\u00e4ren sie schon l\u00e4ngst verabschiedet und ratifiziert.\n\nEs geht nicht nur um Chlorh\u00fchnchen, um dieses arme possierliche Tierchen, das hier immer bem\u00fcht wird.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":984,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben doch das Chlorh\u00fchnchen durch die Welt getragen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":985,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"- Sie m\u00fcssen richtig lesen. - Es geht darum, dass hier eine Aush\u00f6hlung stattfindet, dass in Zukunft jede politische Ma\u00dfnahme Schadenersatz ausl\u00f6sen kann, dass in Zukunft Regeln und Gesetze gemacht werden, indem man vorher im Geheimen noch die USA als Vierten im Bunde - neben den Mitgliedstaaten, dem Europ\u00e4ischem Parlament und der Europ\u00e4ischen Kommission - mitverhandeln l\u00e4sst.\n\nDas ist kein demokratisches Verfahren. Das ist der Kern.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599950,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":987,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast, erlauben Sie eine Bemerkung oder Zwischenfrage von Herrn Hauptmann?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":988,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Bitte.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":989,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Kollegin K\u00fcnast, ich interpretiere Ihre Aussage so, dass Sie zugeben, dass bei R\u00fcckspiegeln und verschiedenen anderen Themen es vorteilhaft sein kann, solche Abkommen abzuschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599954,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Nicht \u201esolche\u201c!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":991,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Wir begr\u00fc\u00dfen diesen Schritt. Weil es bez\u00fcglich der Chlorh\u00fchnchen anscheinend unterschiedliche Auffassungen gibt, will ich Sie ganz klar fragen: Haben die Partei B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Fraktion, die auf der Fraktionsebene dieses Hauses gro\u00dfe Aufsteller aufgebaut hat und gegen TTIP Sturm gelaufen ist, das Chlorh\u00fchnchen durch die halbe Republik getragen, ja oder nein?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599956,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das Chlorh\u00fchnchen im Bundestag \u00f6fter genannt als wir!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":993,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie dieses Thema nicht bewusst genutzt, um die Menschen in die Irre zu f\u00fchren? Das Bundesgesundheitsamt hat hinterher festgestellt, dass das v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn war. Haben Sie das gemacht, oder haben Sie das nicht gemacht?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":994,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Hauptmann, ich habe gerade gesagt, dass es l\u00e4ngst nicht mehr nur um das Chlorh\u00fchnchen, dieses arme, possierliche Tierchen, geht. Nat\u00fcrlich ging es auch darum. Wir haben aber eines gelernt: Die allergr\u00f6\u00dfte Gefahr liegt nicht in der gegenseitigen Anerkennung von Umweltschutz-, Verbraucherschutz- und Gesundheitsstandards, sondern in einem ganz anderen Bereich. Es geht um die Privilegierung von Investoren gegen\u00fcber allen anderen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":995,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":996,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es geht zum Beispiel darum, dass es einen breitgefassten Begriff der indirekten Enteignung gibt. Sie konnten damals und Sie k\u00f6nnen heute lesen, worauf wir uns konzentrieren.\n\nIch sage Ihnen: Es geht im Kern nicht um die Frage, welche Standards wir heute anerkennen, sondern um die Frage, dass in Zukunft jede politische Ma\u00dfnahme zu einer schadenersatzausl\u00f6senden Enteignung stilisiert werden kann. Das kann nicht sein.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599961,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":998,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Am Ende m\u00fcssen wir noch bezahlen, wenn wir Pestizidminimierungsstrategien verfolgen. Es geht um Geheimhaltung.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":999,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist denn Geheimhaltung? Wo?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1000,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um die Frage, ob Rechtswege und Umgehungsm\u00f6glichkeiten vorgesehen sind, die man nicht akzeptieren kann.\n\nDas empfinden nicht nur wir so. Keine Geringere als die neue Pr\u00e4sidentin des Bundesgerichtshofs hat in ihrer Antrittsrede gesagt, dass im Zusammenhang mit dem Freihandelsabkommen vermeintlich beschwichtigend gesagt werde, darin vorgesehene Schiedsverfahren sollten erst nach Ersch\u00f6pfung des staatlichen Rechtswegs zum Tragen kommen. Sie hat gefragt: Wer soll in Zukunft eigentlich wen kontrollieren, und wie soll das Schiedsgericht zusammengesetzt werden? Sie hat auch gesagt, dass wir uns dar\u00fcber im Klaren sein m\u00fcssen, dass wir damit willentlich und wissentlich Bereiche aufgeben, die bislang zu den Kernaufgaben der Herstellung staatlicher Ordnung geh\u00f6rten,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599965,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1002,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"und dass wir gute Antworten haben sollten, um mit den absehbaren Folgen umgehen zu k\u00f6nnen. Auf diesen Bereich beziehen wir uns heute mit diesem Antrag. Aber wir stellen gerne auch weitere Antr\u00e4ge.\n\nHerr Gabriel hat am 25. September 2014 in diesem Haus gesagt, Investitionsschutz in CETA und TTIP sei nicht erforderlich. Zwischen entwickelten Rechtssystemen wie Kanada und der EU brauche man keinen v\u00f6lkerrechtlichen Investitionsschutz.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":1003,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Er hat es doch gerade angesprochen! Rum\u00e4nien! Bulgarien!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1004,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich will darauf, auf den Kern des Problems, n\u00e4her eingehen. Dar\u00fcber haben heute nicht viele geredet; viele haben nur die Opposition beschimpft. Ich habe eigentlich immer gedacht, Kern des demokratischen Rechtsstaats Deutschland sei das Parlament, in dem es denklogisch immer eine Opposition gibt, die auch f\u00fcrs Fragenstellen bezahlt wird. Deshalb sage ich es noch einmal: Die regulatorische Kooperation in Verbindung und Verschr\u00e4nkung mit einer Schiedsgerichtsbarkeit, einer Art Paralleljustiz, ist das Problem. Wir und die EU m\u00fcssen uns fragen, welches Zeichen wir setzen wollen. Wir sagen immer, dass wir mit anderen Rechtsstaatsdialoge f\u00fchren und wissen, was ein Rechtsstaat ist. Das, was da geplant ist, hat aber nichts mit Rechtsstaatlichkeit zu tun, sondern ist ein Zur\u00fcck in die Geheimpolitik vergangener Jahrhunderte.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599969,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1006,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Dabei geht es nicht nur um die \u00d6ffentlichkeit und \u00dcberpr\u00fcfbarkeit von Verfahren oder gesetzliche Richter. Ich stelle mir auch die Frage: Welche rechtliche, welche verfassungsrechtliche Basis und welche Gedanken liegen diesem Abkommen eigentlich zugrunde? Warum d\u00fcrfen Investoren auf entgangenen Profit klagen? Warum darf eigentlich nicht der Verbraucherzentrale Bundesverband wegen Nichteinhaltung der Verbraucherrechte klagen? Warum darf Greenpeace nicht bei Umweltfragen klagen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599971,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1008,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Und warum darf Foodwatch nicht klagen, weil im Bereich der Lebensmittel etwas schlecht geregelt ist? Warum d\u00fcrfen BUND, NABU und wie sie alle hei\u00dfen, nicht klagen?\n\nWelchem Rechtsverst\u00e4ndnis folgen Sie? Schauen Sie sich doch einmal das Grundgesetz oder das europ\u00e4ische Recht an! Es ist ja nicht so, dass Artikel 1 des Grundgesetzes mit dem Satz: \u201eGewinnerwartung und wirtschaftliches Handeln sind unantastbar\u201c anf\u00e4ngt","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599973,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1010,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"- mein Grundgesetz zumindest f\u00e4ngt nicht so an -, sondern da stehen bis Artikel 14 des Grundgesetzes - Eigentum - verschiedene Rechte, zum Beispiel die Staatszielbestimmung Umweltschutz und das Recht auf Gesundheit und k\u00f6rperliche Unversehrtheit.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1011,"sitzung":89,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Und auch Artikel 15!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1012,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Durch das Bundesverfassungsgericht ist auch das Datenschutzgrundrecht normiert, und dann kommt Artikel 14 des Grundgesetzes. Ich frage Sie: Warum darf der eine klagen, warum darf er einen Extraweg gehen, und warum bekommt er Schadensersatz, und alle anderen d\u00fcrfen nicht klagen? Wenn Sie das bilateral vereinbaren, dann reduzieren Sie nicht nur das Niveau von Rechtsstaat, Grundrechten usw., sondern dann bringen Sie uns auch politisch in eine Schieflage, und zwar als weltweit schlechtes Vorbild.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599977,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1014,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich will jetzt einen durchaus positiven Satz \u00fcber Herrn Gabriel sagen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599979,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das ist ja schon mal gut!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1016,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"- Ja. - Sie haben, wie ich finde, ein bisschen viel darum herumgeredet, sozusagen auf der Stimmungsebene und colorandi causa.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1017,"sitzung":89,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Oh! Sie tragen ja ganz sch\u00f6n dick auf!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1018,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Aber jetzt zu Ihrem inhaltlichen Punkt. - Ich habe noch eine Minute, oder?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1019,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine Minute, ja.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1020,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Gabriel, es ist gut, dass Sie einen internationalen Gerichtshof ins Gespr\u00e4ch gebracht haben. Die Frage ist nicht nur, ob es Durchsetzungschancen gibt, sondern auch - Frau Dr\u00f6ge hat ja gesagt, dass wir gerne mit Ihnen dar\u00fcber diskutieren -: Welcher Intention folgt das? Ich finde, man muss \u00fcber die Frage: \u201eD\u00fcrfen nur die einen klagen oder auch andere?\u201c diskutieren, weil sonst die Wertigkeit, was die verschiedenen Rechte betrifft, schief ist. Ich frage mich auch: Wo wird er angesiedelt? Die WTO ist schon neben die UN gesetzt worden, weil man unter dem Dach der UN nicht weitermachen wollte, da man sich unter Druck gesetzt f\u00fchlte. Vielleicht geh\u00f6rt auch ein solcher internationaler Gerichtshof unter das Dach der UN, weil man nur so sicherstellen kann, dass alle Rechte ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599985,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1022,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Uns, meine Damen und Herren, geht es an dieser Stelle durchaus um Freihandelsabkommen. Ich k\u00f6nnte mir allerdings sch\u00f6nere vorstellen. Warum machen wir eigentlich kein Freihandelsabkommen, das versucht, Innovation, Kreativit\u00e4t, erneuerbare Energien und CO2-Einsparung zum Kern des gemeinsamen transatlantischen Handels zu machen? Das w\u00e4re doch etwas! Es geht also l\u00e4ngst nicht mehr allein um das Huhn,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":1023,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Dass das sogar Sie feststellen! Toll!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1024,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"sondern um die Frage, ob wir bilateral weltweite Standards setzen wollen, die undemokratisch sind und zu Privilegien f\u00fcr Einzelne f\u00fchren. Genau deshalb werden wir bei beiden Abkommen, bei TTIP und CETA, immer engagiert sein. Wir sind ein Rollenmodell. Dieses Rollenmodell muss lauten: Alle Rechte werden realisiert, und wir f\u00fchren keine undemokratischen Prinzipien ein.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599989,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1026,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Renate K\u00fcnast. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Klaus-Peter Willsch f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":599991,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1028,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr wen sprechen Sie denn jetzt?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599993,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1030,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1031,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Aha! Gut zu wissen!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1032,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau K\u00fcnast, sollte ich noch einmal direkt nach Ihnen reden, dann w\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn Sie ein bisschen langsamer sprechen w\u00fcrden. Das Tempo hatte nicht unbedingt mit dem Gehalt Ihrer Rede zu tun.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599997,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Immer diese Stilkritik! Setzen Sie sich doch mal mit dem Inhalt auseinander! Das ist ja f\u00fcrchterlich!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":599998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1034,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Ein bisschen langsamer und ein bisschen gehaltvoller w\u00e4re es besser, weil man sich dann besser mit dem Gesagten auseinandersetzen kann.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":599999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1035,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr Leute wie Sie werden wir im Bundestag noch Chauvi-Preise schaffen! Wenn ich das \u00fcber Sie so gesagt h\u00e4tte, h\u00e4tten Sie gesagt, ich sei diskriminierend gegen M\u00e4nner! Aber gut!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1036,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau K\u00fcnast, ich bin kein Mann, der \u00fcber Diskriminierung klagt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1037,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Geht das jetzt noch elf Minuten so weiter?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600002,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":89,"speaker":"Weitere Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"Weitere  von der LINKEN","speaker_fp":"weitere-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Kommen Sie doch bitte zum Ende!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1039,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, k\u00f6nnen wir das nicht abstellen? Das ist ja furchtbar.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600004,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Und schon beklagen Sie sich! So eine Memme!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":1041,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Wie bitte? Wollen Sie die Opposition abstellen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1042,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Reden Sie einfach.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1043,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Gequ\u00e4ke von der linken Seite ist schwer zu ertragen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":1044,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Ja, ja! Also abstellen, ja?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1045,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast, ich will etwas zu den Investitionsschutzabkommen sagen,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600010,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Oh, da w\u00e4ren Sie der Erste aus Ihrer Fraktion!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1047,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"weil Sie sich darauf besonders fokussiert haben. Der Kollege Hauptmann ist schon auf die Einwendungen bzw. die Eingaben zu TTIP, also zum amerikanischen Freihandelsabkommen, eingegangen. Es gab 150 000 Kettenbriefe - Dinge, die Sie und andere im vorpolitischen Raum angeleiert haben.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600012,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":89,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Aha! Jetzt kommt schon wieder die Beschimpfung der Bev\u00f6lkerung!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1049,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Das alles ist legitim. Aber man sollte nicht so tun, als sei hier eine Volksbewegung entstanden; denn nur rund 5 000 von ihnen sind inhaltlich seri\u00f6s und gehaltvoll. Sie werden abgearbeitet und Eingang in die Beratungsgrundlage finden, die den Mitgliedstaaten von der EU-Kommission vorgelegt wird.\n\nEs ist keineswegs so - das wissen Sie genau -, dass irgendjemand hier im Saal will, dass Regelungen zum Schutz des Allgemeinwohls, die rechtsstaatlich und demokratisch begr\u00fcndet sind, unterwandert werden. Sie wissen, dass das nicht der Fall ist, behaupten das aber wider besseres Wissen, um parteipolitisch Punkte zu machen.\n\nEs gibt beim Thema Investitionsschutz Regelungsbedarf gerade mit Blick auf kleinere mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die sich eben keine Riesenrechtsabteilung leisten k\u00f6nnen, um alle Ecken des Rechtssystems in den jeweiligen Investitionsl\u00e4ndern auszuleuchten. Sie brauchen eine M\u00f6glichkeit, auf relativ unproblematische Art und Weise Recht zu bekommen und ihre Dinge zu regeln, wenn das der Wunsch beider Partner ist.\n\nSie wissen, dass gerade vor amerikanischen Gerichten im Ernstfall sieben- bis achtstellige Prozesskosten zusammenkommen. Sie wissen, dass die Wahrung von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen im Zuge solcher Prozesse nicht immer gew\u00e4hrleistet ist - es muss vieles offengelegt werden - und dass der Ausgang eines solchen Prozesses bei einer Laienjury wesentlich unberechenbarer ist als vor professionellen Wirtschaftskammern, wie es sie in anderen L\u00e4ndern gibt. Investitionsschutzabkommen stellen sicher, dass L\u00e4nder weiter attraktiv sind f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren. Deshalb sind wir prinzipiell der Auffassung, dass bei Wahrung rechtsstaatlicher Verfahren solchen freiwilligen Regelungen nichts entgegensteht.\n\nDeutschland hat Investitionsschutzregelungen vor rund 50 Jahren erfunden und mit rund 130 Staaten solche Vertr\u00e4ge abgeschlossen, darunter auch mit anderen EU-Mitgliedern. Bisher hat es auf dieser Basis ganze drei Klagen gegen Deutschland gegeben. Hier wird also ein Popanz aufgebaut,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":1050,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1051,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Sie merken doch auch, dass das zunimmt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1052,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"um ihn dann zu bek\u00e4mpfen, der \u00fcberhaupt nichts mit der Wirklichkeit zu tun hat. Im \u00dcbrigen war keine dieser drei Klagen erfolgreich.\n\nDie weltweit aktivsten Kl\u00e4ger auf der Basis von Investitionsschutzabkommen sind \u00fcbrigens nicht, wie so h\u00e4ufig unterstellt wird, die Amerikaner, sondern die Europ\u00e4er. So stammen die Kl\u00e4ger in 53 Prozent aller bekannten Verfahren aus der Europ\u00e4ischen Union; nur in 22 Prozent der F\u00e4lle gehen die Klagen auf amerikanische Kl\u00e4ger zur\u00fcck. Derzeit laufen vor dem Schiedsgericht in Washington, dem ICSID, mehrere Klagen von europ\u00e4ischen \u00d6kostromunternehmen gegen Spanien und Tschechien wegen der K\u00fcrzung der dortigen \u00d6kostromf\u00f6rderung. Sicherlich wird niemand in diesem Zusammenhang behaupten wollen, dass etwa die Stadtwerke M\u00fcnchen, die zu den Kl\u00e4gern geh\u00f6ren, die Demokratie in Spanien abschaffen wollen.\n\nDer Mythos, dass die Staaten im Rahmen von Schiedsgerichtverfahren zumeist die Verlierer sind, wird ebenfalls durch die Statistik widerlegt. Von den 274 ISDS-F\u00e4llen, die weltweit bis Ende 2013 abgeschlossen wurden, konnten die Staaten 43 Prozent f\u00fcr sich entscheiden; in weniger als einem Drittel der F\u00e4lle - 31 Prozent - wurde zugunsten der klagenden Investoren entschieden.\n\nDie viel zitierte Causa Vattenfall passt \u00fcberhaupt nicht in diesen Zusammenhang. Dieser Fall zeigt gerade, dass es Unternehmen bereits jetzt - ohne TTIP, ohne das europ\u00e4isch-amerikanische Freihandelsabkommen - m\u00f6glich ist, einen Staat zu verklagen; denn dort gilt nat\u00fcrlich auch das Rechtsstaatsgebot.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1053,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das ist genau das Problem!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1054,"sitzung":89,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist also dringend notwendig, hier mehr Sachlichkeit in die Diskussion zu bringen. Dazu hat der Minister einen hervorragenden Beitrag geleistet. Ich habe mich wirklich selten so gefreut \u00fcber eine Rede. Wenn wir den SPD-Werbeblock einmal ausblenden - den muss ich ja nicht super finden -, war das eine Rede, bei der ich hundertprozentig dahinterstehe. Es ist richtig, dass wir als eine Nation, die wie kaum eine andere vom freien Handel in der Welt lebt, uns diesen Fragen n\u00fcchtern, sachlich und m\u00f6glichst auch gemeinsam stellen m\u00fcssen, um unser Land, unser Vaterland nach vorne zu bringen und unserer Industrie zu helfen, sich in diesem Umfeld zu bew\u00e4hren und gute Ausgangspositionen vorzufinden.\n\nIch will noch kurz einige Zahlen nennen, auch auf die Gefahr hin, dass ich Sie erm\u00fcde; aber bisher sind die Zahlen offenbar noch nicht tief genug bei Ihnen eingedrungen, als dass es richtig w\u00e4re, den volkswirtschaftlichen Vorlesungsblock fallen zu lassen. Das Handelsvolumen mit dem Nicht-EU-Ausland hat sich allein zwischen 1999 und 2010 verdoppelt. Der Anteil der EU am weltweiten Exportgesch\u00e4ft f\u00fcr Waren betr\u00e4gt 15 Prozent - der Chinas nur 12 Prozent, der der USA 11 Prozent -, f\u00fcr Dienstleistungen 25 Prozent. Wieder zum Vergleich: Der Anteil der USA betr\u00e4gt hier 19 Prozent, der von China 6 Prozent und der von Japan und Indien jeweils 4 Prozent. Der Wert der Ausfuhren an Waren und Dienstleistungen der 28 EU-Mitgliedstaaten betrug im Jahr 2012 4,5 Billionen Euro. Die Direkt-investitionen der EU im Ausland betrugen im Jahr 2012 5 Billionen Euro.\n\nDeutschland profitiert als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft in der EU und drittgr\u00f6\u00dfter Exporteur weltweilt in besonderem Ma\u00dfe von dieser Entwicklung. Der Anteil unserer Exporte am deutschen Bruttoinlandsprodukt, also unsere Exportquote, liegt bei rund 51 Prozent. Die deutschen Ausfuhren an Waren und Dienstleistungen betrugen im Jahr 2013 1,4 Billionen Euro.\n\nDiese Zahlen habe ich einfach einmal genannt, um Ihnen deutlich zu machen, welch herausragende Bedeutung der freie Welthandel f\u00fcr uns als Handelsnation hat. Davon h\u00e4ngen unz\u00e4hlige Arbeitspl\u00e4tze ab. Hiermit spielt man nicht, und man f\u00e4hrt auch keine billigen Kampa-gnen auf Nebenkriegsschaupl\u00e4tzen, sondern man stellt sich gemeinsam der Verantwortung f\u00fcr das Land. Dazu sind alle herzlich eingeladen.\n\nWenn wir uns jetzt noch einmal den Austausch von Waren und Dienstleistungen zwischen Europa und den USA anschauen, dann sehen wir: Wir tauschen t\u00e4glich Dienstleistungen im Wert von 2 Milliarden Euro aus; das Handelsvolumen betr\u00e4gt j\u00e4hrlich 140 Milliarden Euro. Die USA sind damit Deutschlands wichtigster Handelspartner au\u00dferhalb der EU.\n\nDer Kollege Hauptmann hat genau wie der Kollege L\u00e4mmel schon darauf hingewiesen, dass wir uns dar\u00fcber im Klaren sein m\u00fcssen, dass wir auf Grundlage unserer atlantischen Freundschaft und Partnerschaft das, was uns wichtig ist, jetzt in einem sehr viel gr\u00f6\u00dferen Umfang zum Ma\u00dfstab f\u00fcr den Welthandel machen k\u00f6nnen. Es ist den Schwei\u00df der Edlen wert, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen und uns nicht von anderen Regionen der Welt \u00fcberholen und abh\u00e4ngen lassen.\n\nWenn es um den Verbraucherschutz, den Arbeitsschutz und den Umweltschutz geht, dann kann man auf internationaler Ebene manchmal \u00fcber vieles gar nicht reden, weil nicht die gleiche Sprache gesprochen wird und anderswo ganz andere Standards herrschen. Oftmals herrscht der Grundsatz \u201erace to the bottom\u201c. Ein solches Herunterregulieren wollen wir nicht. Wenn wir uns klug anstellen, dann k\u00f6nnen wir jetzt gemeinsam mit unseren transatlantischen Partnern Standards f\u00fcr sehr viele Konsumenten und Handeltreibende setzen, die nachher auch f\u00fcr den Rest der Welt Ma\u00dfstab und wegweisend sein werden.\n\nWir tun das doch auch schon seit Jahren. Gemeinsam mit unseren Partnern, mit denen wir unproblematische Beziehungen haben, versuchen wir in Form von Freihandelsabkommen, Dinge festzuklopfen - Abschaffung von Z\u00f6llen, Angleichung von technischen Vorschriften -, die es uns erleichtern, Handel zu treiben. Dies soll uns zugleich erm\u00f6glichen, uns auf gemeinsame Standards zu einigen. Es ist sehr viel einfacher, mit unseren Partnern hier auf ein ordentliches Ma\u00df an \u00dcbereinstimmung zu kommen und damit etwas Gutes f\u00fcr die Wirtschaft zu tun, als mit L\u00e4ndern aus einem anderen Kulturkreis.\n\nIch bitte alle im Haus, dieses Thema mit der notwendigen Ernsthaftigkeit zu behandeln. Bei diesem Thema geht es um die Zukunft unserer Kinder, und es ist entscheidend f\u00fcr die Antwort auf folgende Fragen: Wie k\u00f6nnen wir in der Welt Einkommen erzielen? Wie kann unsere Wirtschaft performen? Wie kann sie in der Welt erfolgreich sein?\n\nWenn wir als Welthandelsnation weiter erfolgreich bleiben und dabei gew\u00e4hrleisten wollen, dass wir die Regeln in diesem Spiel entscheidend mitbestimmen, dann brauchen wir Partner, die \u00e4hnlich denken wie wir. Diese finden wir auf der anderen Seite des Atlantiks. Deshalb lautet mein Appell an Sie alle: Helfen Sie mit, das alles noch zu verbessern! Stellen Sie das nicht prinzipiell infrage, sondern arbeiten Sie mit daran, dass wir sowohl mit Kanada als auch mit den USA ein ordentliches Freihandelsabkommen hinbekommen!\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600019,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1056,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt erteile ich noch einmal dem Kollegen Klaus Ernst von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600021,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1058,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Wirtschaftsminister, lieber Sigmar! Wir alle wissen: Es geht nicht um die R\u00fcckspiegel und auch nicht um die Blinklichter. Sie werden sehr oft als Grund angef\u00fchrt, weshalb wir Freihandelsabkommen br\u00e4uchten. Wer schon einmal in einer Automobilfabrik war, der wei\u00df, dass kein Auto auf dem Band aussieht wie das vorherige. Es gibt andere Sitze, andere Farben und auch andere R\u00fcckspiegel. Das ist also wirklich ein vorgeschobenes Argument.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600023,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":1060,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Differenzierung!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1061,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Es geht um etwas vollkommen anderes - da liegt die Gefahr bei diesem Abkommen -:\n\nErstens. Wer setzt die Standards? Sind das die Parlamente, die Regierungen? Oder gibt es regulatorische R\u00e4te, die k\u00fcnftig unter Ausschluss der Parlamente, unter Ausschluss von demokratisch gew\u00e4hlten Vertretern Standards setzen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":1062,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Alles \u00f6ffentlich im Internet!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1063,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- Jetzt h\u00f6ren Sie doch einmal zu. Das w\u00fcrde Sie in diesem Falle bilden.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600028,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1065,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wer also setzt die Standards? Die gro\u00dfe Gefahr ist - Sigmar, du wei\u00dft es -, dass die Standards eben nicht von den demokratisch gew\u00e4hlten Vertretern, sondern von den regulatorischen R\u00e4ten gesetzt werden.\n\nZweitens. Bei den Schiedsgerichten war die Position: Eigentlich wollen wir sie nicht. Aber jetzt ist die Frage: Kommen sie, oder kommen sie nicht? Die Frage, ob es eine Handelsgerichtsbarkeit gibt, ist sch\u00f6n und nett; das brauche ich nicht zu wiederholen. Aber wir wissen doch genau, dass es bei CETA und TTIP keine Rolle mehr spielt.\n\nWenn das so ist, dann bleibe ich dabei: Wenn wir in dem CETA-Abkommen die Einf\u00fchrung von Schiedsgerichten nicht verhindern, mit welchem Argument wollen wir den Amerikanern sagen: \u201eNein, bei dem Abkommen mit den Kanadiern haben wir diese Regelung zwar aufgenommen, aber bei euch machen wir das nicht\u201c? Das hat auch ein amerikanischer Gesch\u00e4ftsmann in einer Veranstaltung zu diesem Thema - ich war dabei - selbst gesagt: Wenn diese Regelung mit den Kanadiern m\u00f6glich ist, dann wollen auch wir sie.\n\nDas bedeutet im Klartext: Wenn wir im CETA-Abkommen die Einf\u00fchrung von Schiedsgerichten nicht ablehnen - die Einrichtung eines Handelsgerichtshofes w\u00e4re eine Alternative gewesen -, dann werden diese Schiedsgerichte auch in TTIP \u00fcbernommen. Das wollen wir nicht. Das ist der entscheidende Punkt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600030,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":1067,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir wollen das!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1068,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- Aber ihr bekommt das vielleicht nicht.\n\nDer n\u00e4chste Punkt, auf den ich eingehen will, ist die Angst vor Vereinbarungen, die die Kanadier und die Amerikaner mit den Asiaten treffen. Von Ihnen ist das Argument gekommen, wir d\u00fcrften diese Debatte nicht angstbesetzt f\u00fchren. Diese Debatte wird aber angstbesetzt gef\u00fchrt. Schlie\u00dflich sagen Sie: Die anderen machen ein Abkommen ohne uns. - Ich sage Ihnen: Ja und? Glaubt ihr wirklich, dass die Amerikaner keinen Daimler, keinen Porsche oder kein anderes deutsches Auto mehr wollen, blo\u00df weil sie mit den Chinesen ein Abkommen geschlossen haben? Das glaubt doch kein Mensch.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600033,"profile_url":null,"sequence":1069,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1070,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wir werden unsere Produkte und unsere Maschinen, die auf unserer wirklich ausgezeichneten Infrastruktur basieren, trotzdem vermarkten k\u00f6nnen, auch wenn die Chinesen mit den Amerikanern ein Abkommen schlie\u00dfen. Warum auch nicht? Es wird f\u00fcr uns sogar leichter. Wenn in diesen L\u00e4ndern die Regulierungen einfacher sind, dann hei\u00dft das f\u00fcr unsere Lieferungen in diese L\u00e4nder, dass wir die hohen Standards, die wir in der Bundesrepublik und in Europa wollen, nicht aufzugeben brauchen.\n\nWenn diese L\u00e4nder aber ihre Waren zu uns liefern wollen, dann sagen wir: Wir haben bestimmte Standards. Wir wollen zum Beispiel, dass bei der Verbindung vom Traktor zum H\u00e4nger die Welle verkleidet ist, sodass man sich daran nicht verletzen kann. Wir wollen zum Beispiel - das habe ich vorhin angef\u00fchrt -, dass unsere Schutzkleidung bestimmten Standards unterliegt. In Amerika sind die Standards f\u00fcr Schutzkleidung anders, vielleicht nicht schlechter, aber anders. Deshalb sind sie nicht eins zu eins \u00fcbertragbar.\n\nIch sage Ihnen: Wenn wir diese Debatte angstbesetzt f\u00fchren wollen, dann m\u00fcssen wir sagen: Die anderen machen ein Abkommen, und wir sind nicht dabei. - Wenn wir sie aber im Interesse der B\u00fcrger f\u00fchren wollen, dann m\u00fcssen wir sagen: Wir wollen unsere Standards nicht aufgeben, weil sie zum Nutzen der B\u00fcrger sind. - Deshalb m\u00fcssen wir bei dem, was da passiert, aufpassen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600035,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600036,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sie wollen es doch gar nicht!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":1073,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Unbelehrbar!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1074,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Klaus Barthel, SPD.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600039,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1076,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Ernst, die Verteidigung unserer Standards ist aller Ehren wert. Aber in der Globalisierung m\u00fcssen wir eben daf\u00fcr sorgen, dass diese Standards weltweit anerkannt und durchgesetzt werden. Unter anderem deswegen f\u00fchren wir Verhandlungen \u00fcber Handelsbeziehungen.\n\nDer Anlass, warum wir heute hier\u00fcber reden, ist der Antrag der Linken. Er strotzt genauso wie die Reden, die wir hier geh\u00f6rt haben, vor Widerspr\u00fcchen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":1077,"sitzung":89,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":"1589","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1078,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Erster Widerspruch: Auf der ersten Seite Ihres Antrags steht:\n\nFolglich sind der \u2026 CETA-Vertragstext und die mehr als 1.000 Seiten langen Anh\u00e4nge f\u00fcr eine detaillierte parlamentarische Pr\u00fcfung bis heute kaum nutzbar.\n\nAuf der n\u00e4chsten Seite schreiben Sie dann detailliert Ihre Auslegung zu dem, was angeblich in dem Vertrag steht, und kritisieren das.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":1079,"sitzung":89,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":"1752","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1080,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Sie belegen das sogar mit Fundstellen. Das passt nicht zusammen.\n\nZweiter Widerspruch: Die \u00dcberschrift Ihres Antrags lautet: \u201eCETA-Verhandlungsergebnis ablehnen\u201c. Damit bedienen Sie die allgemeine Ablehnungsfront. Aber dann gibt es in Ihrem Antrag einen wichtigen qualitativen Fortschritt, den Sie gemacht haben; denn Sie lehnen CETA nicht mehr rundweg ab, sondern Sie geben uns vier Forderungen mit auf den Weg, die weitgehend unstrittig sind.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600045,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1082,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Denn keiner w\u00fcrde sich hierhinstellen und sagen: Wir sind gegen eine \u00dcbersetzung, wir wollen Schiedsgerichtsverfahren so einf\u00fchren, wie sie vorgeschlagen wurden, oder wir sind nicht f\u00fcr ein gemischtes Abkommen. - Das ist doch wunderbar; das kann man nur begr\u00fc\u00dfen. Herzlich willkommen im Klub!\n\nAber an anderer Stelle - bei der \u00dcberschrift usw. - verstricken Sie sich, wie gesagt, in Widerspr\u00fcche. Ich finde deshalb, dass nicht die Sozialdemokratie und die Koalition Kl\u00e4rungsbedarf haben, sondern Sie von der Linken m\u00fcssen einmal kl\u00e4ren, was Sie eigentlich wollen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600047,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1084,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Das bezieht sich auch auf die Frage, wie es denn weitergehen soll. Sie schreiben auf Seite 2 Ihres Antrags:\n\nDie laufende Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung des CETA-Vertragstextes w\u00e4re aktiv zu nutzen, um die umfangreichen Probleme durch detaillierte Nachbesserungen am Text einzubringen und mit anderen EU-Mitgliedsstaaten durchzusetzen.\n\nGenau das versucht Sigmar Gabriel die ganze Zeit, und daf\u00fcr k\u00e4mpft die Sozialdemokratie die ganze Zeit.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600049,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600050,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":89,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Genau so ist es!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1087,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Aber wenn Sie auf der anderen Seite schon vorher sagen, dass Sie das alles ablehnen, aus welchem Grund sollte sich die EU-Kommission dann auch nur einen Zentimeter bewegen?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1088,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Den jetzigen Text, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1089,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich verteidigt sie jetzt erst mal das Abkommen, so wie sie es ausgehandelt hat. Und nur dann, wenn wir zusagen, in die Debatte einzusteigen, haben wir doch \u00fcberhaupt eine Chance, dass sich die Kommission an irgendeiner Stelle bewegt. Denn wenn wir vorher schon sagen, dass wir sowieso dagegen sind, dann braucht sie sich auch nicht mehr zu bewegen. Und dann knallt es halt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600054,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1091,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Ihr Produkt!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1092,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"Deswegen bitte ich Sie, sich insgesamt davon zu befreien, die Debatte auf die Schiedsgerichtsbarkeitsfrage zu verengen. Da ist noch viel mehr Stoff drin, auch aus Sicht der Zivilgesellschaft, der Kommunen, der Gewerkschaften - Stichworte \u201eDaseinsvorsorge\u201c, \u201eeinklagbare Rechte f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer\u201c. In Klammern: Wie soll das eigentlich ohne eine international anerkannte Schiedsgerichtsbarkeit gehen?\n\nThemen gibt es also genug. Aber den Eindruck zu erwecken, als sei alles erledigt und gut, wenn es keine Schiedsgerichtsbarkeit, keine ISDS gibt,","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1093,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das macht doch niemand, Klaus!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1094,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":"1876","speaker_party":"spd","text":"das kann es doch nicht sein. Wir brauchen eine Gestaltungs- und keine Angstdebatte. Aber leider verfallen Sie immer wieder in eine solche. Herr Ernst, Ihre Reden passen leider auch nicht zu dem, was Sie aufschreiben. Und das, was Sie aufschreiben, passt in sich nicht zusammen. Deswegen m\u00fcssen Sie sich bewegen und nicht in erster Linie wir uns.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600059,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1096,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Ingbert Liebing, CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600061,"profile_url":null,"sequence":1097,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1098,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag, den Sie, Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, vorgelegt haben, enth\u00e4lt aus meiner Sicht selbst die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, weshalb er unpassend ist. Sie schreiben in Ihrem Antrag:\n\nEine deutsche \u00dcbersetzung des vollst\u00e4ndigen Textes ist erst nach Abschluss der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr das daran anschlie\u00dfende Ratifizierungsverfahren vorgesehen und wird so erst Ende 2015 vorliegen. Folglich sind der 521-seitige CETA-Vertragstext und die mehr als 1.000 Seiten langen Anh\u00e4nge f\u00fcr eine detailliert parlamentarische Pr\u00fcfung bis heute kaum nutzbar.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":1099,"sitzung":89,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Kaum!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1100,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie legen schon heute einen Antrag vor, in dem Sie fordern, das Ganze abzulehnen, obwohl die Unterlagen noch nicht einmal \u00fcbersetzt sind und noch nicht f\u00fcr eine parlamentarische Beratung zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600065,"profile_url":null,"sequence":1101,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1102,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen sich schon entscheiden, was Sie wollen. Entweder sind Sie grunds\u00e4tzlich dagegen; dann k\u00f6nnen Sie sich jede parlamentarische Beratung sparen und brauchen nicht mehr zu verhandeln oder \u00fcber irgend-etwas zu reden. Dann bleibt es dabei: Sie sind dagegen - das nehmen wir zur Kenntnis -, und wir diskutieren sachlich. Oder Sie sagen, Sie wollen parlamentarische Beratungen und Diskussionen, aber dann d\u00fcrfen Sie nicht gleich zu Beginn einen solchen Antrag vorlegen, in dem Sie schon heute Ihre Ablehnung dokumentieren. Das passt alles nicht zusammen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600067,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1104,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Die deutsche \u00dcbersetzung wird bis Ende dieses Jahres vorliegen. Danach findet die Ratsbefassung statt, und auch das Europ\u00e4ische Parlament wird sich damit befassen. Ich gehe davon aus, dass wir in diesem Zusammenhang - und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob es f\u00f6rmlich ein gemischtes Abkommen mit Zustimmungspflicht ist oder nicht - ausreichend Zeit haben werden, uns hier im Parlament mit den Vertragstexten, wenn sie denn vorliegen, zu befassen. Wir wollen uns diese Zeit f\u00fcr ernsthafte Debatten, f\u00fcr Pr\u00fcfungen der Ergebnisse der Verhandlungen und f\u00fcr die Diskussion in und mit der \u00d6ffentlichkeit nehmen. Das muss sein. Diese Zeit nehmen wir uns ordnungsgem\u00e4\u00df.\n\nAber wir f\u00fchren diese Diskussion erst einmal mit dem grunds\u00e4tzlich positiven Bekenntnis, dass wir einen freien und fairen Handel wollen. Gerade wir Deutsche profitieren als Exportnation davon ganz besonders; dies ist von den Rednern der Koalition und von Bundeswirtschaftsminister Gabriel heute ja auch eindrucksvoll dokumentiert worden. Deswegen verdammen wir eben nicht gleich alles, sondern sehen auch die Chancen. Wir wissen, dass freier Handel auch faire Bedingungen braucht. Auch daf\u00fcr soll dieses Abkommen sorgen.\n\nAber nun gibt es sicherlich auch viele Besorgnisse nach dem Motto \u201eWas ver\u00e4ndert sich durch derartige Abkommen?\u201c. Wir nehmen diese Besorgnisse ernst.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss der Debatte einen bestimmten Teil der kritischen Diskussionen betrachten, n\u00e4mlich die Diskussionen, die in den Kommunen stattfinden. Wir stellen quer durch die Republik fest, dass sich Kreistage und Stadtvertretungen mit diesem Handelsabkommen befassen. Manchmal wundert man sich zwar, wer dabei alles sehr schnell zum Experten f\u00fcr Welthandel wird, aber wir stellen fest, dass es Besorgnisse gibt, gerade hinsichtlich der Frage: Welche Auswirkungen hat dies f\u00fcr die kommunale Bet\u00e4tigung vor Ort?\n\nDiese Frage ist durchaus berechtigt. Warum? Andere L\u00e4nder kennen diese Form von kommunaler Selbstverwaltung - ein Erfolgsmodell in Deutschland - leider nicht. Sie kennen nicht die positiven Erfahrungen von Kommunen, die Leistungen im Bereich der Daseinsvorsorge f\u00fcr die Gesellschaft erbringen. Eine Vielzahl von Resolutionen erreichen uns, in denen gefragt wird: Ger\u00e4t die kommunale Selbstverwaltung in Gefahr? K\u00f6nnen wir noch vor Ort entscheiden? - Das sind die Fragen, die uns gestellt werden. Darauf m\u00fcssen wir Antworten geben.\n\nAuch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der Verband Kommunaler Unternehmen haben dies thematisiert und uns ihre Position mitgeteilt. Sie stellen folgende Fragen: Bleibt die kommunale Organisationshoheit erhalten, oder wird sie durch diese Handelsabkommen beeinflusst? Gibt es Auswirkungen auf Ausschreibungs- und Beschaffungswesen? Bleibt unser hohes Niveau bei den Umwelt- und Gesundheitsstandards erhalten? Diese Fragen sind berechtigt. Nicht berechtigt ist aber einseitige Panikmache, mit der schon vorher pauschal festgestellt wird, dass all dies jetzt in Gefahr ger\u00e4t, abgeschafft wird, als ob CETA quasi die Demokratie aushebeln w\u00fcrde. Diese Panikmache ist, wie gesagt, unberechtigt.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600069,"profile_url":null,"sequence":1105,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1106,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Die Sorgen der Kommunen, die in den vielen Resolutionen zum Ausdruck kommen, nehmen wir ernst. Dies wird sicherlich auch Thema in den parlamentarischen Beratungen werden.\n\nDie Ziele der kommunalen Verb\u00e4nde teile ich ausdr\u00fccklich. Die Rechte unserer verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten kommunalen Selbstverwaltung d\u00fcrfen nicht beeintr\u00e4chtigt werden. Sie werden es auch nicht. Nach all dem, was uns auf dem Tisch liegt und was wir von der Bundesregierung, vom Wirtschaftsministerium an Informationen bekommen haben, kann man sagen - auch der Bundeswirtschaftsminister weist immer wieder darauf hin -, dass diese Besorgnisse ungerechtfertigt sind. Wir m\u00fcssen uns damit besch\u00e4ftigen, aber wir k\u00f6nnen erkl\u00e4ren, dass diese Kernbereiche kommunaler Selbstverwaltung nicht ber\u00fchrt werden.\n\nCETA verpflichtet nicht zu neuen Privatisierungen oder zu Liberalisierungen. All das, was in diese Richtung behauptet wird, sind M\u00e4rchen. Aber f\u00fcr alle Bereiche, die nach unserem Recht schon liberalisiert sind, bekommen nach diesem Abkommen die Unternehmen aus Kanada, die sich hier beteiligen wollen, die gleichen Rechte wie die Unternehmen aus Deutschland oder aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, zum Beispiel britische, franz\u00f6sische oder d\u00e4nische Unternehmen. Wer wollte bestreiten, dass das sinnvoll ist?\n\nCETA enth\u00e4lt auch keine Einschr\u00e4nkung der Kommunen hinsichtlich ihrer wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung \u00fcber das geltende Recht hinaus. Dies gilt genauso f\u00fcr die Inhouse-Vergabe. Was heute nach deutschem und europ\u00e4ischem Recht m\u00f6glich ist, wird durch dieses Abkommen nicht ber\u00fchrt. Insofern sind auch hier die Besorgnisse ohne Grund.\n\nCETA schlie\u00dft auch Rekommunalisierungen nicht aus. Ein g\u00e4ngiges Argument, wonach die Kommunen nicht mehr frei dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnten, ist falsch. Dort, wo sie nach deutschem Recht frei entscheiden k\u00f6nnen, werden sie das auch k\u00fcnftig tun k\u00f6nnen. Das ist uns und auch mir pers\u00f6nlich sehr wichtig.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1107,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Liebing, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1108,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, wir haben diese Debatte lange genug gef\u00fchrt. Jetzt sollten wir am Freitagmittag auch einmal zum Ende kommen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600073,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1110,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne auch das Stichwort Sparkassenwesen. Das Sparkassenwesen gibt es in anderen L\u00e4ndern in dieser Form nicht. Nat\u00fcrlich kommt dann die Frage: Hat das Auswirkungen auf diese spezielle Form des kommunalen Bankenwesens, auf die Sparkassen? Auch hier sind die Besorgnisse ernst zu nehmen. Aber wir k\u00f6nnen versichern: CETA wird keine negativen Auswirkungen auf das Sparkassenwesen haben. CETA ver\u00e4ndert auch nicht das \u00f6ffentliche Ausschreibungswesen. Die Kommunen legen ihre Ausschreibungsbedingungen weiterhin selber fest.\n\nEs gibt teilweise schon sehr abstruse Behauptungen in den Diskussionen. Ich habe das selber in Schleswig-Holstein in einer Kreistagsdebatte einmal erlebt, in der behauptet wurde, ein kanadisches Unternehmen k\u00f6nne jetzt, wenn es bei einer Ausschreibung verloren habe, seinen entgangenen Gewinn bei einem Schiedsgericht einklagen.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":1111,"sitzung":89,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1112,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"- So ein Quatsch. Ganz genau. - Nichts anderes als Quatsch ist das. Denn nur bei einem Versto\u00df gegen geltendes Recht ist es m\u00f6glich, Schadensersatz einzuklagen. Und wer wollte bestreiten, dass das nicht sinnvoll w\u00e4re! Nach nationalem Recht ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass dann, wenn gegen Recht und Gesetz versto\u00dfen wird, Schadensersatz f\u00e4llig ist.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600077,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1114,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Es l\u00e4uft aber nicht nach dem Motto \u201eIch bewerbe mich bei einer Ausschreibung und setze darauf, dass ich nicht den Zuschlag bekomme, und dann klage ich den entgangenen Gewinn ein!\u201c ab. Das zu behaupten, ist wirklich Quatsch. Die Wirklichkeit ist eine andere.\n\nSo k\u00f6nnen wir als Fazit feststellen, dass der Antrag der Linken in der Sache falsch ist. Er kommt auch zur Unzeit, weil wir uns ja sp\u00e4ter - dann, wenn alle Unterlagen vorliegen - ausf\u00fchrlich hier im Parlament mit diesem Abkommen besch\u00e4ftigen werden.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-wicklein","sequence":1115,"sitzung":89,"speaker":"Andrea Wicklein [SPD]","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":"1618","speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1116,"sitzung":89,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Die sorgf\u00e4ltige Beratung ist sichergestellt. Daf\u00fcr werden wir auch sorgen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600081,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1118,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen jetzt zum Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/4090. Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD hingegen w\u00fcnschen \u00dcberweisung - federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie und mitberatend an den Finanzausschuss sowie an den Ausschuss f\u00fcr Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: Wer stimmt f\u00fcr die \u00dcberweisung dieses Antrags? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen, und zwar mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Das hei\u00dft, wir stimmen heute nicht in der Sache \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/4090 ab.\n\nZusatzpunkt 6. Wir kommen jetzt zu der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie auf Drucksache 18\/3862. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/3729 mit dem Titel \u201eInteressengeleitetes Gutachten zu Investorenschutz zur\u00fcckweisen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung des Ausschusses angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke.\n\nUnter Buchstabe b empfiehlt der Ausschuss die -Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3747 mit dem Titel \u201eKonsultationsergebnisse beherzigen - Klageprivilegien zur\u00fcckweisen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung des Ausschusses mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Kleinanlegerschutzgesetzes\n\nDrucksache 18\/3994\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600083,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 CETA-Abkommen EU\/Kanada","top_id":14275,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":1120,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wozu ben\u00f6tigen wir ein Kleinanlegerschutzgesetz? Das ergibt sich meines Erachtens durch zwei wesentliche Faktoren. Dazu geh\u00f6ren erstens die Vorf\u00e4lle am Grauen Kapitalmarkt, die in der Vergangenheit zu einem massiven Schaden der Kleinanleger gef\u00fchrt und gezeigt haben, mit welchen Risiken solche Anlagen gerade f\u00fcr Kleinanleger verbunden sind. Gro\u00dfe Medienaufmerksamkeit hat zum Beispiel der Fall Prokon gefunden, ein Windkraftunternehmen, das im Mai vergangenen Jahres in Insolvenz gegangen ist, wodurch immerhin 75 000 Genussrechteinhaber mit Verlusten rechnen m\u00fcssen. Sie hatten Genussrechte in einem Gesamtvolumen von 1,4 Milliarden Euro gezeichnet.\n\nDie Problematik, die an diesem Beispiel deutlich wird, wird durch ein zweites Ph\u00e4nomen versch\u00e4rft, n\u00e4mlich durch ein massives Niedrigzinsumfeld, das vielen Anlegern, die ihr Geld in sichere Spareinlagen anlegen, zu geringe Renditen bietet, sodass sich diese Anleger ohne ausreichende Informationen und ohne ein entsprechendes Risikobewusstsein f\u00fcr Anlagen mit h\u00f6heren Renditen entscheiden und dabei \u00fcbersehen, dass diese auch mit einem h\u00f6heren Risiko verbunden sind. Das Bedauerliche daran ist, dass es eine ganze Reihe von Anlageberatern gibt, die nicht auf das zus\u00e4tzliche Risiko hinweisen, sondern gezielt versuchen, das Risiko gegen\u00fcber ihren potenziellen Anlegern auszublenden.\n\nVor dem Hintergrund dieser beiden Entwicklungen sind wir der Meinung, dass in diesem Kontext h\u00f6here Anforderungen an die Transparenz notwendig sind, und zwar speziell f\u00fcr Angebote aus dem sogenannten Grauen Kapitalmarkt. Das war f\u00fcr die Bundesregierung Anlass, diesen Gesetzentwurf vorzulegen.\n\nHerr Kollege Maas, ich darf mich ganz herzlich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit zwischen dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz und dem Bundesminister der Finanzen bedanken. Wir sind gemeinsam bei diesem Vorhaben federf\u00fchrend. Unser Ziel ist es, deutlich zu machen, wer aus der Sicht des Anlegers ein seri\u00f6ser Anbieter ist. Da wir nicht davon ausgehen, dass wir die menschliche Natur \u00e4ndern k\u00f6nnen, wird es sicherlich auch weiterhin seri\u00f6se und weniger seri\u00f6se Anbieter geben. Entscheidend ist, den potenziellen Anlegern klarzumachen, mit wem sie es zu tun haben und auf welches Gesch\u00e4ft sie sich einlassen w\u00fcrden.\n\nWir versuchen mit dem Gesetzentwurf, eine Balance zwischen der notwendigen Regulierung, um das Ziel der Information des Verbrauchers bzw. des Anlegers zu erreichen, und der Eigenverantwortung des Anlegers zu schaffen. Wir wollen nicht, dass der Staat dem Verbraucher die Anlageentscheidung aus der Hand nimmt. Wenn er dank einer ausreichenden Transparenz die n\u00f6tigen Informationen bekommen hat, soll er auf dieser Basis seine Entscheidung treffen.\n\nWir haben f\u00fcnf wesentliche Vorschl\u00e4ge formuliert:\n\nErstens wollen wir die Aufsichtsbefugnis der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht st\u00e4rken, insbesondere dann, wenn es um Produktinnovationen geht, und wir wollen ihr bei Rechtsverst\u00f6\u00dfen die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, solche Produkte entweder zu verbieten oder zumindest deren Vermarktung zu beschr\u00e4nken. Wir hoffen, dass wir damit zu mehr Qualit\u00e4t bei den Produkten kommen. Voraussetzung ist allerdings, dass die Finanzdienstleistungsaufsicht keine Einzelf\u00e4lle betrachtet. Vielmehr muss die Anlegerschaft insgesamt durch bestimmte Produkte gef\u00e4hrdet sein. Es geht also um den kollektiven Verbraucherschutz und nicht um den Verbraucherschutz im Einzelfall. Nach meiner Auffassung sind die Gerichte zust\u00e4ndig, wenn es darum geht, Einzelf\u00e4lle aufzuarbeiten.\n\nDer zweite Punkt ist, dass wir eine Prospektpflicht f\u00fcr Verm\u00f6gensanlagen einf\u00fchren, speziell f\u00fcr Nachrangdarlehen und Beteiligungsdarlehen. Der Fachterminus lautet hier partiarische Darlehen und vergleichbare Anlagen. Dabei sind wir allerdings nicht weltfremd. Wir wollen zwar im Hinblick auf unser Ziel, mehr Transparenz und Information zu schaffen, eine Prospektpflicht einf\u00fchren. Aber wir sind der Meinung, dass wir etwa bei Genossenschaften, an die schon das Genossenschaftsrecht strenge Anforderungen stellt, eine Ausnahme von der Prospektpflicht erlauben k\u00f6nnen. Des Weiteren wollen wir eine solche Ausnahme erlauben, wenn es um soziale und gemeinn\u00fctzige Zwecke geht. Es muss aber sichergestellt werden, dass es ausschlie\u00dflich um soziale und gemeinn\u00fctzige Zwecke geht, hinter denen sich keine Renditeerwartungen verbergen d\u00fcrfen.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600085,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":1122,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Deshalb soll der Zinssatz gedeckelt sein, um klarzumachen, dass Soziales und Gemeinn\u00fctziges und nicht die Renditeerwartungen der Anleger im Vordergrund stehen.\n\nDes Weiteren denken wir angesichts der Entwicklungen im Internet \u00fcber Ausnahmen nach, wenn es um eine sogenannte Schwarmfinanzierung, das Crowdinvesting, geht. Auch hier werden rechtliche Anforderungen ben\u00f6tigt. Aber wir m\u00fcssen die Marktentwicklung genau beobachten. Wir wollen nach einer gewissen Zeit schauen, ob sich die Parameter, die wir dort setzen, um Ausnahmen von der Prospektpflicht zu genehmigen, bew\u00e4hren. Diese Parameter d\u00fcrfen Neuentwicklungen auf dem Markt nicht unterbinden und m\u00fcssen gleichzeitig den Anlegerschutz in hinreichendem Ma\u00dfe sicherstellen. Ich hoffe, dass es hier gelingt, zu vern\u00fcnftigen Rechtssetzungen zu kommen.\n\nDer dritte Punkt ist, dass wir in Zukunft Mindestlaufzeiten der Anlagen von 24 Monaten und K\u00fcndigungsfristen von 12 Monaten einfordern werden. Wir wollen damit einen doppelten Schutz erreichen. Zum einen wollen wir die Anleger so sch\u00fctzen, dass sie bei der Anlageentscheidung wissen, ob sie sich zu jedem Zeitpunkt - genauso wie bei einem Sparbuch - ihr Geld auszahlen lassen k\u00f6nnen oder ob es sich um eine mittel- bzw. l\u00e4ngerfristig orientierte Anlage handelt. Zum anderen wollen wir verhindern, dass ein Anleger, der erkennt, dass es eine Gef\u00e4hrdung gibt, um seine Anlage f\u00fcrchten muss, weil pl\u00f6tzlich andere Anleger ihr Geld abziehen. Wir hoffen, dass durch die oben genannten Zeiten eine doppelte Schutzwirkung f\u00fcr die Anleger entsteht.\n\nDer vierte Punkt ist, dass dem Anleger transparent gemacht werden muss, ob es eine Verbindung zwischen denjenigen, die Produkte vertreiben, und denjenigen, die Produkte auflegen, gibt. Solche Vernetzungen und Verquickungen m\u00fcssen offengelegt werden. Das ist ein weiterer Ansatz.\n\nDer f\u00fcnfte Punkt betrifft die Begrenzung von Werbung f\u00fcr Verm\u00f6gensanlagen im \u00f6ffentlichen Raum, in audiovisuellen Medien und im Rundfunk. Wir sind uns bewusst, dass wir uns hier sehr scharf an der Grenze zur Presse- und Rundfunkfreiheit bewegen. Dennoch sind wir der Meinung, dass zu differenzieren ist, ob f\u00fcr Verm\u00f6gensanlagen vor einem aufgekl\u00e4rten Publikum geworben wird - dann l\u00e4sst sich in diesem Kontext durchaus vertreten, dass in einem gewissen Umfang geworben wird - oder ob die Werbung v\u00f6llig kontextfrei erfolgt. Dann haben wir erhebliche Zweifel. Weil wir hier Neuland betreten, Herr Maas, haben wir vereinbart, diesen Bereich nach einer gewissen Zeit zu evaluieren.\n\nIch hoffe, dass wir f\u00fcr diesen Gesetzentwurf Unterst\u00fctzung bekommen und ein neues Niveau des Verbraucherschutzes in Deutschland im Bereich des Grauen Kapitalmarkts erreichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600087,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1124,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin Susanna Karawanskij.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600089,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1126,"sitzung":89,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es gerade geh\u00f6rt: Viele Menschen haben f\u00fcr die private Altersvorsorge in sogenannte Genussrechte oder Nachrangdarlehen investiert. Prokon ist ein trauriges Beispiel, das seinen Niederschlag in der Presse gefunden hat. In diesem Fall mussten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gro\u00dfe Verluste erleiden. Sp\u00e4testens seit dieser Pleite ist der Begriff des Grauen Kapitalmarkts in aller Munde. Hochriskante, intransparente Finanzprodukte in diesem weitestgehend immer noch unregulierten Markt bescherten gro\u00dfe Verluste. Das Beispiel zeigt, dass der Graue Kapitalmarkt nun endlich wirksam reguliert werden muss und vor allen Dingen Kleinanlegerinnen und Kleinanleger an der Stelle gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Machen wir uns nichts vor: Bislang ist der finanzielle Verbraucherschutz in Deutschland immer noch in den Kinderschuhen.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":1127,"sitzung":89,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1128,"sitzung":89,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Wir Linke haben im M\u00e4rz 2014 konkrete Vorschl\u00e4ge in einem eigenen Antrag unterbreitet. Zwei Monate sp\u00e4ter gab es dann ein unverbindliches Ma\u00dfnahmenpaket. Nun, ein knappes Jahr sp\u00e4ter, wird der Gesetzentwurf vorgelegt. Ich habe ein bisschen den Eindruck, dass der Schutz von Kleinanlegern dann doch nicht so pressiert hat. Aber wir begr\u00fc\u00dfen die Sto\u00dfrichtung, dass gerade Verbraucherinnen und Verbraucher, die nicht so viel Geld haben und kleine Summen anlegen m\u00f6chten, gesch\u00fctzt werden.\n\nWir finden es auch gut, dass die Finanzaufsicht, die BaFin, insbesondere wenn man die unseri\u00f6sen Anbieter vor Augen hat, von nun an leichter auch Vertriebsverbote verh\u00e4ngen darf. Noch besser w\u00e4re es allerdings, wenn die BaFin entsprechende Verkaufsprojekte nicht nur nach formalen Kriterien pr\u00fcfen w\u00fcrde, sondern auch inhaltlich pr\u00fcfen w\u00fcrde, ob so ein Gesch\u00e4ftsmodell tragf\u00e4hig ist. Wir w\u00fcrden es auch begr\u00fc\u00dfen, wenn die Aufsichtsrechte der BaFin dahin gehend erweitert w\u00fcrden, dass diese \u00fcber das Recht bzw. die Pflicht zur kollektiven Rechtsdurchsetzung verf\u00fcgt und damit Sammelklagen einreichen und Verj\u00e4hrungen hemmen k\u00f6nnte.\n\nZuk\u00fcnftig werden besagte Nachrangdarlehen einer Regulierung unterworfen. Das haben wir bereits vor einem Jahr gefordert. Es ist sch\u00f6n, dass wir das in dem jetzigen Gesetzentwurf wiederfinden und Umgehungsm\u00f6glichkeiten bzw. L\u00fccken geschlossen werden. Damit wurde ein wichtiger Schritt zur Regulierung des Grauen Kapitalmarkts getan.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600093,"profile_url":null,"sequence":1129,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1130,"sitzung":89,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Aber genau dieser Punkt wirft bei n\u00e4herer Betrachtung einige Fragen auf, gerade bei den sozialen, gemeinn\u00fctzigen Initiativen oder der Crowdinvesting-Szene; denn diese Projekte, die teilweise auf einer Schwarm-finanzierung basieren, sammeln oft Geld \u00fcber Direktkredite oder Nachrangdarlehen ein. Initiativen wie Mietsh\u00e4user, Dorfl\u00e4den oder Kitas sehen nunmehr die Gefahr, dass ihnen der Saft abgedreht wird, wenn sie beispielsweise einen Verkaufsprospekt f\u00fcr Verm\u00f6gensanlagen, der nicht selten 50 000 Euro kostet, erstellen m\u00fcssen und damit das eigentliche Budget, das man in das Projekt investieren m\u00f6chte, aufgefressen wird.\n\nHier ist sehr viel Fingerspitzengef\u00fchl gefragt. Zum einen m\u00fcssen wir den Grauen Kapitalmarkt regulieren, zum anderen m\u00f6chten wir Linken nat\u00fcrlich solchen Projekten der solidarischen \u00d6konomie, wirklich sozialen, \u00f6kologisch nachhaltigen und gemeinn\u00fctzigen Projekten nicht den Garaus machen. Die Ausnahmeregelungen, die bisher getroffen worden sind, sind ganz gut. Man muss allerdings auch schauen, dass keine Nischen \u00fcbrig bleiben, die schlecht reguliert sind und die unseri\u00f6se Anbieter dann nutzen.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600095,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1132,"sitzung":89,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte noch auf einen Widerspruch hinweisen, den wir in den bevorstehenden Diskussionen l\u00f6sen m\u00fcssen. Einige gemeinn\u00fctzige Projekte, die sich \u00fcber Nachrangdarlehen finanzieren und sich bewusst von Banken abgrenzen wollen und erkl\u00e4ren, dass bei ihnen das Anlegergeld besser aufgehoben ist, werben oft trotzdem mit einer guten Verzinsung. Zugleich werden vor allem die gemeinn\u00fctzigen, ideellen Non-Profit-Ziele in den Vordergrund ger\u00fcckt. Hier muss meines Erachtens noch gekl\u00e4rt werden, was tats\u00e4chlich im Zentrum steht, der Gemeinnutz oder die Konkurrenz zu den Banken.\n\nEs ist nicht klar, warum solche Projekte \u00fcberhaupt Renditen bieten sollten und warum sie sich nicht von den Angeboten des freien Marktes abgrenzen. Es stellt sich doch die Frage, warum eine Dorfb\u00fccherei, eine Kita oder ein Mietprojekt \u00fcberhaupt Renditen erwirtschaften sollte.\n\nMan k\u00f6nnte das treffender beispielsweise mit dem Etikett versehen: Spende mit eventueller R\u00fcckzahlung. Das w\u00e4re zumindest ehrlicher; denn ideelle Gr\u00fcnde und Profitinteressen streben meines Erachtens auseinander und lassen sich nicht miteinander vereinbaren.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600097,"profile_url":null,"sequence":1133,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1134,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Dann legt nur keiner an! Dann gibt es kein Geld mehr!","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1135,"sitzung":89,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Man k\u00f6nnte im Hinblick auf gemeinn\u00fctzige Projekte beispielsweise \u00fcber einen \u201eProspekt light\u201c nachdenken, um deren Belastungen zu verringern, sodass man ihnen nicht den Garaus macht.\n\nLetztendlich brauchen wir - das habe ich schon betont, als wir unseren Antrag vorgestellt haben - ein Umdenken: Die Finanzprodukte sollten nicht erst dann reguliert werden, wenn sie auf dem Markt sind. Wir brauchen vielmehr eine Umkehr in der Verfahrensweise, eine pr\u00e4ventive Regulierung: Finanzprodukte sollten erst auf den Markt kommen d\u00fcrfen, wenn sie von so etwas wie einem Finanz-T\u00dcV begutachtet worden sind. So w\u00e4ren letztendlich auch die Kleinanleger wirksam gesch\u00fctzt.\n\nLassen Sie uns diese Fragen und diese Probleme auch bei den weiteren Diskussionen und der Anh\u00f6rung offen diskutieren. Wir wollen die Kleinanleger und die, die soziale, gemeinn\u00fctzige, ideelle Projekte f\u00f6rdern wollen, vor unseri\u00f6sen Anbietern sch\u00fctzen.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1136,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Karawanskij, erlauben Sie mir den Hinweis, dass Ihr letzter Satz angesichts der Redezeit ein guter Schlusssatz gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1137,"sitzung":89,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Und wir wollen solchen Projekten nicht den Garaus machen.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600102,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1139,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat das Wort f\u00fcr die Bundesregierung der Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600104,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600105,"profile_url":null,"sequence":1141,"sitzung":89,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wer heute f\u00fcr das Alter vorsorgt oder das Ersparte ganz einfach nur anlegt, der setzt mitunter viel aufs Spiel; denn heute kann der Lebensstandard von morgen von einer einzigen Anlageentscheidung abh\u00e4ngen. Es ist mittlerweile so, dass eine Unzahl von Akteuren und immer neuen Produkten es f\u00fcr Anleger immer schwieriger machen, die \u00dcbersicht zu behalten. Viele sind mittlerweile sehr unsicher, welchen Weg sie einschlagen sollen, sei es im Hinblick auf eine Anlageform, sei es im Hinblick auf die Altersvorsorge. Deswegen wollen wir insbesondere den Kleinanlegern mit diesem Gesetz Orientierung geben: erstens mit mehr Transparenz, zweitens mit Schutz vor Irref\u00fchrung und drittens mit einer verbesserten Aufsicht \u00fcber all die Anbieter.\n\nMeine Damen und Herren, welche Folgen Fehlinvestitionen haben k\u00f6nnen, das hat uns der schon angesprochene Fall Prokon ganz besonders vor Augen gef\u00fchrt. In einer der gr\u00f6\u00dften Insolvenzen unserer Geschichte - man muss sich das einmal vorstellen - m\u00fcssen 75 000 K\u00e4ufer von Genussrechten um die H\u00e4lfte ihrer Anlagen f\u00fcrchten, um Anlagen in H\u00f6he von insgesamt 1,5 Milliarden Euro. Das konnten und wollten wir nicht weiter tatenlos hinnehmen. Deshalb ist es gut, dass wir heute im Bundestag \u00fcber einen Gesetzentwurf beraten, mit dem wir ein neues Koordinatensystem f\u00fcr diesen Markt schaffen k\u00f6nnen. Das ist m\u00f6glich geworden - da will ich den Dank gern an das Bundesfinanzministerium zur\u00fcck-geben -, weil der Bereich Verbraucherschutz, die in -unserem Ministerium Zust\u00e4ndigen und Herr Meister im Finanzministerium sehr gut und konzentriert zusammengearbeitet haben. Daf\u00fcr noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n!","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600106,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600107,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":89,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Kleinanleger brauchen f\u00fcr ihre eigene Entscheidung - auch Herr Meister hat das gesagt - vor allen Dingen auf dem Grauen Kapitalmarkt mehr Informationen, als es sie bisher gibt. Im Moment haben wir einen v\u00f6llig unzureichenden Zustand. Dort, wo das Risiko f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher besonders hoch war, gab es ganz besonders wenig Transparenz, und das darf nicht sein. Auch mit diesem Gesetz wollen wir diesem Missverh\u00e4ltnis ein Ende setzen.\n\nDer Fall Prokon hat uns auch gezeigt, wo wir ansetzen m\u00fcssen. Der Graue Kapitalmarkt - diese Erfahrung hat man nicht nur im Fall Prokon gemacht - ist tats\u00e4chlich eher etwas f\u00fcr professionelle Anlageberatung. Wer auf dem Grauen Kapitalmarkt anlegen will, muss \u00fcber eine Vielzahl von Kenntnissen verf\u00fcgen. Es reicht nicht, nur den Wirtschaftsteil einer Zeitung zu lesen. Auf jeden Fall sind Produkte des Grauen Kapitalmarkts nichts f\u00fcr Plakatwerbung in Bussen oder Bahnen. Wom\u00f6glich sollen dort mit Kaffee to go in der einen Hand und einem Smartphone in der anderen Hand Anlageentscheidungen getroffen werden. Die Werbung f\u00fcr ein lukratives -Finanzprodukt, mit dem man die Energiewende voranbringen kann, wie es bei Prokon der Fall gewesen ist, hat viele dazu verleitet, Investitionen zu t\u00e4tigen, die sie \u00fcberhaupt nicht einsch\u00e4tzen konnten. Wir alle erinnern uns noch an das Atomzeichen, das nach und nach in ein Windrad \u00fcberging. Das ist kommunikations- und marketingtechnisch alles sehr gut gewesen; bedauerlicherweise war es die Anlage substanziell nicht.\n\nMeine Damen und Herren, und auch, wie schon erw\u00e4hnt, bei den Prospekten werden wir genauer hinschauen. Auch da haben wir im Fall Prokon viele Erfahrungen sammeln k\u00f6nnen. Er hat uns gezeigt, dass das Gesetz eine L\u00fccke hat, die Tausende mittlerweile teuer zu stehen gekommen ist. Diese Prospekte m\u00fcssen k\u00fcnftig sehr viel aussagekr\u00e4ftiger sein - Herr Meister hat darauf hingewiesen -, insbesondere weil wir die Anbieter verpflichten, auch zum Beispiel auf personelle Verflechtungen und m\u00f6gliche Risiken besser hinzuweisen. So zwingen wir den Grauen Kapitalmarkt zu mehr Transparenz und damit auch zu mehr Verbraucherschutz.\n\nMeine Damen und Herren, mit dem Gesetz soll auch die Aufsicht \u00fcber den Finanzmarkt noch einmal verbessert werden. Wir wollen schneller gegen schwarze Schafe, die auff\u00e4llig geworden sind, vorgehen k\u00f6nnen. Deshalb st\u00e4rken wir die Kompetenzen der BaFin. Sie wird sich in Zukunft verst\u00e4rkt auch f\u00fcr die Interessen der Kleinanleger einsetzen k\u00f6nnen, Warnungen ver\u00f6ffentlichen oder, wenn es n\u00f6tig ist, einzelne Finanzprodukte auch ganz vom Markt nehmen.\n\nDie neuen Regeln sind nur ein Baustein der Verbraucherschutzpolitik. Wir wollen, dass Kleinanleger sich selbst vor Fehltritten besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen sie mehr Transparenz und mehr Informationen, aber daf\u00fcr werden sie in Zukunft auch von sogenannten Finanzmarktw\u00e4chtern unterst\u00fctzt. Damit geben wir ihnen f\u00fcr entsprechende Anlageentscheidungen einen Kompass an die Hand, den es bisher noch nicht gegeben hat.\n\nUnter der Leitung der Verbraucherzentrale Bundesverband agieren demn\u00e4chst f\u00fcnf sachlich, fachlich spe-zialisierte Verbraucherzentralen als Finanzmarktw\u00e4chter. Sie beobachten, analysieren st\u00e4ndig die M\u00e4rkte, und dort, wo sie Fehlentwicklungen erkennen, k\u00f6nnen sie die Beh\u00f6rden, aber auch den Gesetzgeber darauf hinweisen und so die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass Abhilfe, wenn sie denn geleistet werden muss, auch in Angriff genommen werden kann.\n\nVerbraucherinnen und Verbraucher haben einen Anspruch auf gr\u00fcndliche Informationen, damit sie selbstbestimmt vern\u00fcnftige Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Sie sollen sich ein vollst\u00e4ndiges Bild von den Chancen und Risiken, von Nutzen und Kosten ihrer Anlagen machen k\u00f6nnen. Das nutzt den Verbraucherinnen und Verbrauchern; das nutzt aber auch der Nachhaltigkeit des Marktes. Es sch\u00fctzt den Einzelnen vor finanziellen Verlusten, und es sichert auch die Fairness, ohne die auch ein Finanzmarkt nicht funktionieren kann, zumindest nicht nachhaltig, und f\u00fcr all das brauchen wir dieses Gesetz. Auch ich bitte daf\u00fcr um Ihre Zustimmung.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600108,"profile_url":null,"sequence":1144,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1145,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt der Kollege Dr. Gerhard Schick.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1146,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir ein Gesetz vorliegen haben, das versucht, die Marktbedingungen fairer zu gestalten, insbesondere in den Bereichen, wo es bisher gro\u00dfe L\u00fccken gab. Wir unterst\u00fctzen, dass jetzt die Finanzaufsichtsbeh\u00f6rde BaFin bestimmte Angebote untersagen kann. Das ist eine langj\u00e4hrige Forderung von uns; denn es ist notwendig, dass eine Aufsichtsbeh\u00f6rde dann, wenn etwas schiefl\u00e4uft, eingreifen kann; daf\u00fcr haben wir sie ja.\n\nWir finden es auch richtig, dass man diesen Punkt angeht: Manchmal kann es aufgrund von Interessenverquickungen bei den Anbietern bestimmter Verm\u00f6gensanlagen so sein, dass das Projekt zwar insgesamt sinnvoll aussieht, auch eigentlich gar nicht schlecht ist, man als Anleger aber trotzdem nichts bekommt, in die R\u00f6hre schaut, weil die Rendite an bestimmte Gruppen, die sich das untereinander aufteilen, abgezweigt wird. Es ist richtig, dass da etwas getan wird.\n\nGenau dasselbe gilt im Grundsatz auch im Bereich Werbung. Wir sehen das in anderen L\u00e4ndern. Es ist richtig, dass Aufsichtsbeh\u00f6rden auch da agieren k\u00f6nnen und dass man in der Werbung nicht irgendein Bild verbreiten kann, das nachher mit der Sachlage und mit der Zielgruppe nichts zu tun hat.\n\nTrotzdem muss ich zwei Bereiche ansprechen, bei denen wir nicht zufrieden sind. Das eine ist die Frage: Warum schlie\u00dfen Sie diese L\u00fccke eigentlich erst jetzt? Das kann ich Ihnen nicht ganz ersparen. Wir haben schon 2007 bei der Umsetzung der Finanzmarktrichtlinie -MiFID gesagt: Der Graue Kapitalmarkt braucht eine Regelung. Wir haben uns 2009 auf Initiative der Gr\u00fcnen in einer Anh\u00f6rung gemeinsam damit besch\u00e4ftigt und die L\u00fccken identifiziert. Es gab in der letzten Legislaturperiode zwei Gesetze - 2011 das Gesetz zur Novellierung des Finanzanlagenvermittler- und Verm\u00f6gensanlagenrechts und das AIFM-Umsetzungsgesetz -, bei denen wir diese Fragen schon auf dem Tisch hatten. Warum braucht es erst immer neue Skandale, bis wir endlich t\u00e4tig werden? Ich finde, es ist notwendig, faire Marktbedingungen zu schaffen und nicht erst abzuwarten.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600111,"profile_url":null,"sequence":1147,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600112,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchten nur eine bessere Bundesregierung!","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1149,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Frage ist: Passt eigentlich das, was im Gesetz steht, f\u00fcr die Wirklichkeit insgesamt? Unsere Meinung ist: Wir brauchen einen sinnvollen Verbraucherschutz, der der wirtschaftlichen Realit\u00e4t in unserem Land entspricht. Das hei\u00dft, so wie wir bei den Versicherungen eine unterschiedliche Regelsetzung f\u00fcr den gro\u00dfen Allianz-Konzern auf der einen Seite und einen kleinen Versicherungsverein auf Gegenseitigkeit auf der anderen Seite haben, so k\u00f6nnen wir in Bereichen, in denen sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum Beispiel in einer Energiegenossenschaft zusammentun, nicht dasselbe Regelwerk haben wie f\u00fcr gro\u00dfe Fondsgesellschaften.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600114,"profile_url":null,"sequence":1150,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1151,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"An dieser Stelle ist es notwendig, zum einen im Gesetzentwurf, zum anderen dar\u00fcber hinaus nachzulegen.\n\nMit Blick auf den Gesetzentwurf - Sie haben schon erste Schritte in diese Richtung gemacht und die Kritik aufgegriffen, dass man bei der Prospektpflicht Ausnahmen schaffen muss - m\u00fcssen wir \u00fcber einzelne Regelungen gemeinsam nachdenken. Das eine ist: Wie hoch setzen wir die Grenze bei der Ausnahme? Ich glaube, dass wir - das hat der Bundesrat unterst\u00fctzt - mit 1 Million Euro zu kurz greifen. Die normalen Investitionskosten beispielsweise f\u00fcr eine Windanlage, eine Solaranlage oder ein gr\u00f6\u00dferes Wohnprojekt liegen bei \u00fcber 1 Million Euro. Damit ist dem Gedanken, den wir alle haben, dass wir eine sinnvolle Ausnahme machen, noch nicht in der richtigen Weise Rechnung getragen.\n\nDas Zweite betrifft die Werbung. Uns allen ist schon aufgefallen, dass wir noch einmal gemeinsam dar\u00fcber reden m\u00fcssen, Werbung im heutigen Zeitalter auf die Presse zu konzentrieren und im Fernsehen und Internet anders zu behandeln.\n\nEs gibt aber Punkte, die nicht im Gesetzentwurf stehen. Darauf will ich noch einmal hinweisen, weil es f\u00fcr uns ganz wichtig ist. Wir bekommen die R\u00fcckmeldung von vielen guten Initiativen, dass es in der Verwaltungspraxis bei der Definition, was ein \u00f6ffentliches Angebot ist, und auch der Umsetzung des Kapitalanlagegesetzbuches, das wir gemeinsam verabschiedet haben, noch etwas hakt. Ich f\u00e4nde es gut, wenn kleine Initiativen in der Verwaltungspraxis angemessen ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600116,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1153,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch eine Kritik aufgreifen, die an uns herangetragen wird und die wir ernst nehmen m\u00fcssen. Die Kritik an der Prospektpflicht lautet: Der Prospekt ist zum einen teuer und deswegen f\u00fcr kleinere Initiativen nicht tragbar. Es ist richtig, dass wir Ausnahmen machen und schauen, wie wir die guten Informationen anders sicherstellen k\u00f6nnen. Zum anderen bringt der Prospekt so, wie er heute ist - diese Kritik ist ebenfalls zu ber\u00fccksichtigen -, den Kunden gar nichts. Diese Kritik m\u00fcssen wir ernst nehmen; denn es geht nicht um Schutz, der in vielen Papierbergen zum Ausdruck kommt, sondern um faire Marktbedingungen f\u00fcr alle Beteiligten. Ich glaube, dass es eine M\u00f6glichkeit gibt, in Richtung Standardisierung zu gehen. Andere L\u00e4nder machen uns das vor. Wenn wir es schaffen, gemeinsam f\u00fcr faire Marktbedingungen in den verschiedenen Teilen des Marktes zu sorgen, die auch das b\u00fcrgerschaftliche Engagement und alternative Formen des Wirtschaftens unterst\u00fctzen, dann sind wir, glaube ich, auf einem guten Weg.\n\nF\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen sage ich: Wir wollen nicht nur, dass diesen keine H\u00fcrden in den Weg gelegt werden, sondern wir wollen, dass der Ansatz einer solidarischen \u00d6konomie, einer Gemeinwohl\u00f6konomie in unserem Land wachsen und gedeihen kann. Es sind gute Initiativen. Deswegen hoffe ich, dass wir gute L\u00f6sungen finden und den Gesetzentwurf, der viele richtige Punkte hat und viele Punkte von uns aufgreift, an entscheidenden Stellen noch einmal nachbessern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600118,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1155,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Alexander Radwan, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600120,"profile_url":null,"sequence":1156,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":1157,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Wir debattieren heute das Kleinanlegerschutzgesetz. Es wurden schon die Firma Prokon und der sogenannte Skandal genannt. Ich m\u00f6chte da die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Schick ein St\u00fcck weit erg\u00e4nzen. Sie haben gesagt: Man wartet immer auf die Skandale, und dann wird man t\u00e4tig. - Ich glaube, wir d\u00fcrfen heute nicht den Eindruck erwecken, dass dank dieses Gesetzes zuk\u00fcnftig sogenannte Skandale und entsprechende Vorkommnisse nicht mehr vorkommen.\n\nDie grunds\u00e4tzliche Frage beim Verbraucherschutz lautet: Was kann Politik leisten, wo ist der Verbraucher eigenverantwortlich f\u00fcr sein Handeln und wo nicht? Gerade beim Verbraucherschutz gibt es immer einen Zwiespalt, einen Interessenkonflikt: Wir wollen auf der einen Seite die verf\u00fcgbaren Informationen f\u00fcr den Verbraucher nutzbar machen und daf\u00fcr sorgen, dass er sie versteht. Da m\u00f6chte ich schon festhalten, dass inzwischen selbst die Verbraucherschutzverb\u00e4nde im Bereich der Finanzdienstleistungen sagen: Die eine oder andere gut gemeinte politische Initiative hat eigentlich gar nicht dazu gef\u00fchrt, dass der Verbraucher die Informationen, die er bekommt, versteht und damit umgehen kann. - Das ist etwas, was Rechtsanw\u00e4lte und Juristen m\u00f6glicherweise durchaus durchdeklinieren k\u00f6nnen, was aber dem Verbraucher selber nicht n\u00fctzt. Das ist, wenn das die Verbraucherschutzverb\u00e4nde schon selber sagen, eine Pr\u00fcfung f\u00fcr den Verbraucherschutz.\n\nAuf der anderen Seite h\u00f6ren wir regelm\u00e4\u00dfig die Frage: F\u00fchrt es zu B\u00fcrokratie, zu einem Aufwand, der die Finanzprodukte und -dienstleistungen in diesem Bereich unn\u00f6tig verteuert? Genau in diesem Spannungsfeld bewegen wir uns. Wir sollten hier wei\u00df Gott nicht den Eindruck erwecken, dass zuk\u00fcnftig solche Skandale wie bei Prokon komplett ausgeschlossen sind. Ich bin nicht bereit, hier den Verbraucher aus seiner Eigenverantwortung zu entlassen.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600122,"profile_url":null,"sequence":1158,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":1159,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Nichtsdestotrotz brauchen wir Transparenz bei den Renditen, bei den Chancen, bei den Risiken, bei Interessenkonflikten. Die BaFin - es wurde angesprochen - kann hier zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt t\u00e4tig werden. - All das sind Punkte, die wir bei diesem Gesetzgebungsverfahren zu diskutieren haben.\n\nFolgende Punkte werden mir jetzt in der Diskussion wichtig sein: Auf der einen Seite m\u00fcssen wir Gleiches gleich behandeln, auf der anderen Seite Ungleiches ungleich behandeln; wir m\u00fcssen entsprechende Vorgaben machen. Mit \u201eGleiches gleich behandeln\u201c meine ich, dass die Politik nicht Wettbewerbsvorteile f\u00fcr bestimmte Produkte schaffen sollte, die dem Kunden angeboten werden. Es gibt allgemeine Anlageprodukte, es gibt Aktien, es gibt regulierte Produkte, und wir m\u00fcssen schon darauf achten, dass die Politik keine Pr\u00e4ferenz f\u00fcr die eine oder andere Richtung zeigt. Wir brauchen in diesem Bereich keine politische Marktsegmentierung, sondern es muss ein Level Playing Field geben. Auch bei der Finanzierung der Aufsicht m\u00fcssen alle gleich behandelt werden, damit Wettbewerbsgleichheit besteht.\n\nAuf der anderen Seite - das hat mein Vorredner angesprochen - m\u00fcssen wir in der Politik dort, wo unterschiedliche Strukturen bestehen, den Mut haben, sie unterschiedlich zu behandeln. Staatssekret\u00e4r Meister hat bereits das Thema Genossenschaften angesprochen. Die Genossenschaften in Deutschland und Europa haben eine lange Tradition. Ein solches Vorkommnis wie bei Prokon sollte uns jetzt nicht dazu verleiten, automatisch zu glauben: Hinter jeder Energiegenossenschaft - Sie haben das Beispiel Energiegenossenschaften genannt - verbirgt sich eigentlich eine Geldsammelstelle, die entsprechende Risiken birgt. - Da brauchen wir den Mut zu einer entsprechenden Differenzierung bei den Strukturen.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr zukunftsgerichtete Investitionen, f\u00fcr das Crowdfunding. Crowdfunding ist etwas, was neu entsteht. Herr Schick - nicht erschrecken! -, ich bin durchaus der Meinung, dass wir da gemeinsame Punkte finden werden; das hat sich in Ihrer Rede angedeutet. Das eine Thema ist, beim Crowdfunding erst ab einem Limit von 1 Million Euro die Prospektpflicht herbeizuf\u00fchren. Dar\u00fcber sollte man nachdenken.\n\nWenn wir Start-ups und Business Angels in Deutschland f\u00f6rdern wollen, die in Unternehmen des Mittelstands investieren, sollten wir auch dar\u00fcber nachdenken, ob wir wirklich regelm\u00e4\u00dfig einen Medienbruch herbeif\u00fchren wollen, indem wir ein Werbeverbot im Netz herbeif\u00fchren.\n\nLetztendlich geht es auch darum: Muss derjenige, der sich im Internet bet\u00e4tigt, nachher vor Ort eine Unterschrift leisten oder nicht? Ich bin der Meinung: Wir wollen das Internet nutzen und das Crowdfunding in Deutschland etablieren und st\u00e4rken. Darum brauchen wir auch eine Regelung, die die Nutzung dieses Mediums unterst\u00fctzt.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600124,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":1161,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde bereits angesprochen: Auch wenn das Gesetz nicht zustimmungspflichtig ist, steht es uns gut an, die Bundesratsentscheidung zu ber\u00fccksichtigen und zu werten. Gleichzeitig m\u00fcssen wir darauf achten, dass wir in Europa ein Level Playing Field haben. Wir brauchen kein Gold Plating, keine Versch\u00e4rfungen in Deutschland. Darauf werden wir im Gesetzgebungsverfahren achten.\n\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600126,"profile_url":null,"sequence":1162,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1163,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Carsten Sieling spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600128,"profile_url":null,"sequence":1164,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600129,"profile_url":null,"sequence":1165,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem Kleinanlegerschutzgesetz machen wir einen guten weiteren Schritt, um den finanziellen Verbraucherschutz zu st\u00e4rken und gleichzeitig die Auswirkungen der Finanzmarktkrise zu adressieren. Es geht n\u00e4mlich um beides. So gesehen handelt es sich hier eigentlich um einen weiteren Baustein eines gr\u00f6\u00dferen Pakets. Es wurden einerseits Regulierungen f\u00fcr Spareinlagen, Wertpapiere und Fonds vorgenommen, andererseits wurde bereits vieles beim Verbraucherschutz getan. Von Minister Heiko Maas ist schon das Thema Finanzmarktw\u00e4chter erw\u00e4hnt worden. Es gibt aber auch weitere Aktivit\u00e4ten im Bereich der Finanzberatung und der Honorarberatung sowie bei vielen anderen Dingen. Es handelt sich also um ein ganzes Paket, zu dem dies ein weiterer ganz zentraler und wichtiger Baustein ist, der im \u00dcbrigen in diesem Zusammenhang die kleinen Anleger - man kann auch sagen: die Sparerinnen und Sparer - ansprechen und ihnen Sicherheit und Perspektive geben soll.\n\nIch will besonders hervorheben, dass wir insofern einen gro\u00dfen Schritt vorangekommen sind, als die BaFin jetzt auch die Aufgaben des Verbraucherschutzes wahrnimmt. Die Kollegen Radwan und Schick haben davon gesprochen, Prokon habe dazu gef\u00fchrt, dass jetzt dieses Gesetz kommt. Prokon hat, glaube ich, die \u00d6ffentlichkeit noch einmal wachger\u00fcttelt; das stimmt. Dieses Gesetz bzw. das gesamte Vorhaben ist aber ein Bestandteil des Koalitionsvertrages. Nicht der Skandal war Ausl\u00f6ser, sondern eine Wahl, die gut und n\u00fctzlich war, f\u00fchrte dazu, dass wir jetzt eine Regierung haben, die den finanziellen Verbraucherschutz ernst nimmt und stark macht. Da arbeiten das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz sowie das Finanzministerium zusammen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600130,"profile_url":null,"sequence":1166,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600131,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Es war immer ein SPD-Anliegen, das zu machen. Ich will \u00fcbrigens ganz offen sagen: Beim Thema \u201eAufsicht durch die BaFin\u201c k\u00f6nnten wir uns durchaus mehr vorstellen. Ich will darauf hinweisen, dass es urspr\u00fcnglich das Vorhaben gab, die Aufsicht geschlossen und gemeinsam durchzuf\u00fchren. Wir haben nach wie vor eine gespaltene Aufsicht dahin gehend, dass freie Finanzvermittler \u00fcber die Handelskammern und andere Institutionen beaufsichtigt werden. Das ist nicht zufriedenstellend. -Finanzminister Sch\u00e4uble hatte in der letzten Legislaturperiode auch etwas Einheitliches vorgeschlagen. Es gab einmal - einige m\u00f6gen sich noch erinnern - einen Wirtschaftsminister Br\u00fcderle, der das sozusagen umgedreht hat. Auch das k\u00f6nnte man noch anfassen. Darauf will ich hier nur hinweisen. Das w\u00e4re jedenfalls auch ein wichtiger und richtiger Schritt.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600132,"profile_url":null,"sequence":1168,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600133,"profile_url":null,"sequence":1169,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir haben - das ist hier, glaube ich, deutlich geworden - eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung, dass wir in den -bevorstehenden parlamentarischen Beratungen - wir befinden uns jetzt in der ersten Lesung - eine Reihe von Dingen anfassen m\u00fcssen, sodass B\u00fcrgeraktivit\u00e4ten, aber auch unternehmerische Initiativen durch den Verbraucherschutz nicht geschw\u00e4cht werden. Das ist nicht das Ziel des Verbraucherschutzes. Ich glaube, dass dieser Verbraucherschutz - so wie er angelegt ist - gut ist. Wir werden ihn auch nicht abschw\u00e4chen; wir werden darauf schauen, ihn zu erweitern. Im Koalitionsvertrag steht \u00fcbrigens auch, dass wir ihn erweitern wollen. Wir wollen genossenschaftliche Aktivit\u00e4ten verst\u00e4rken und daf\u00fcr sorgen, dass Wohninitiativen, die sich zusammentun, die entsprechenden M\u00f6glichkeiten haben. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass sich Energiegenossenschaften, Dorfl\u00e4den und andere entwickeln k\u00f6nnen. Richtigerweise ist hier auch das Thema der sogenannten Schwarmfinanzierung benannt worden.\n\nIch finde es vern\u00fcnftig, dass wir uns in der parlamentarischen Beratung - auch aufgrund der Anregung des Bundesrates - noch weitere Gedanken machen werden, wie wir Wirtschafts- und Finanzpolitik sowie Verbraucherschutz in das richtige Gleichgewicht bringen. Ich bin ganz optimistisch, dass wir - mit einem starken Verbraucherschutz; das will ich sehr unterstreichen - zu einem guten Ergebnis kommen. Vielleicht wird es dazu hier im Parlament auch eine einheitliche Orientierung geben. Ich glaube, das w\u00e4re eine gute Botschaft f\u00fcr alle Menschen in diesem Lande und auch daf\u00fcr, dass jetzt gegen entglittene Finanzm\u00e4rkte und nat\u00fcrlich auch gegen solche Unternehmen wie Prokon durchgegriffen wird. So etwas soll es zuk\u00fcnftig - auch wenn man nie etwas hundertprozentig ausschlie\u00dfen kann - m\u00f6glichst nicht mehr geben. Wir schaffen hier aber einen ordentlichen Rahmen. Das ist doch ein gutes Wort zum Freitag.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600134,"profile_url":null,"sequence":1170,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1171,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Dr. Frank Steffel, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600136,"profile_url":null,"sequence":1172,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1173,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben seit 2008 - das habe ich gerade noch einmal nachgelesen - 40 Ma\u00dfnahmen und Gesetze zur Regulierung und zur Stabilisierung der Finanzm\u00e4rkte beschlossen, insbesondere zum Schutz der Menschen, die am Ende die Zeche bezahlen. Insofern bin ich, sind wir sehr dankbar, dass uns - Herr Maas hat das eben vorgetragen, der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Meister hat das im Detail erg\u00e4nzt - endlich der Entwurf eines Gesetzes vorliegt, durch das die Kleinanleger, die am Grauen Kapitalmarkt investieren, gesch\u00fctzt werden.\n\nWas hei\u00dft Kleinanlegerschutz? Es geht um Menschen, die nicht wissen, was sie mit ihrem Geld machen sollen, oder \u00fcberlegen, wie sie eine vern\u00fcnftige Verzinsung erzielen und sagen: Jetzt versuchen wir mal mit irgendwelchen innovativen Produkten vielleicht etwas f\u00fcr die Alterssicherung, vielleicht etwas f\u00fcr die Verzinsung zu erreichen. - Und insofern sind wir dankbar, dass auch der Graue Kapitalmarkt nunmehr reguliert ist.\n\nHerr Schick hat darauf hingewiesen: Wir m\u00fcssen in der parlamentarischen Beratung einige Balanceakte vollf\u00fchren. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir Genossenschaften weiterhin erm\u00f6glichen bzw. innovative Produkte, alternative Projekte, wie Wohnprojekte, die sich entwickelt haben, nicht zerst\u00f6ren. Diese Entwicklung ist \u00fcbrigens eine Reaktion auf die Finanzkrise. Das ist eine Gelegenheit, sich bei den 80 Millionen Menschen in Deutschland Geld zu beschaffen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir Menschen in die Lage versetzen, dar\u00fcber zu entscheiden, wo sie ihr Geld investieren.\n\nEs gilt der alte Satz: Kaufe kein Produkt, das du nicht verstehst! Die Menschen, die die Debatte hier von der Trib\u00fcne oder von zu Hause aus verfolgen, sollen die Botschaft mitnehmen: Wenn man Geld anlegt, dann muss man wissen, was man tut. Wenn 10 oder 15 Prozent Rendite versprochen werden, dann ist relativ sicher, dass das Produkt ein entsprechendes Risiko birgt. Insofern m\u00fcssen wir einerseits gemeinsam darauf achten, dass wir Aufkl\u00e4rung und Produktinformation erm\u00f6glichen - das ist ein ganz wesentlicher Block -, andererseits m\u00fcssen wir es den Menschen selbst \u00fcberlassen, Entscheidungen zu treffen.\n\nAuch spekulative Anlagen - das will ich ausdr\u00fccklich sagen - m\u00fcssen m\u00f6glich sein. Wenn jemand der Meinung ist, er m\u00f6chte 500 Euro spekulativ in ein Start-up-Unternehmen investieren - und die Investition in dieses kleine Unternehmen ist mit einem hohen Risiko verbunden -, dann soll er das tun. Wir m\u00fcssen nur darauf achten, dass der Kleinanleger wei\u00df, was er tut, und dass insbesondere derjenige, der die Entscheidung trifft, nicht in existenzielle Schwierigkeiten ger\u00e4t; denn daf\u00fcr m\u00fcsste dann wieder die Solidargemeinschaft zahlen.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600138,"profile_url":null,"sequence":1174,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1175,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin Ihnen sehr dankbar, Herr Schick, dass Sie in einem sehr sachlichen und zielf\u00fchrenden Beitrag das Thema Millionengrenze angesprochen haben. Auf europ\u00e4ischer Ebene - in England, Frankreich und anderen L\u00e4ndern - scheint sich in dem angesprochenen Segment eine F\u00fcnf-Millionen-Grenze als Ma\u00dfstab zu etablieren. Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen, ob wir den Standort Deutschland m\u00f6glicherweise sch\u00e4digen bzw. bestimmte Innovationen schwieriger machen, wenn wir die Grenze zu tief ansetzen. Wenn wir die Grenze aber erh\u00f6hen, dann m\u00fcssen wir darauf achten, dass derjenige, der investiert, nicht zu viel investiert. Auch das ist - so vermute ich - weitestgehend Konsens.\n\nEs gibt viele - ich geh\u00f6re auch dazu -, die uns raten, sehr genau zu \u00fcberlegen, ob das scharfe Schwert eines Werbeverbots wirklich das angemessene Mittel ist. Man muss wissen: F\u00fcr die meisten innovativen Finanzprodukte ist ein Werbe- oder Akquiseverbot, also ein Vertriebsverbot, am Ende eigentlich ein Produktverbot. Wenn ein Crowdinvestor nicht die Chance hat, im Internet bei potenziellen Investoren daf\u00fcr zu werben, dass sie sich mit 100, 200 oder 300 Euro beteiligen, dann ist das schlecht, weil er die Menschen auf anderem Wege nicht erreichen kann.\n\nWir m\u00fcssen gut \u00fcberlegen, ob das, was die Verleger im Bereich der Printmedien erreicht haben, wirklich hinreichend ist. Ich halte es f\u00fcr eine gewisse Ungleichbehandlung, wenn wir bestimmte Werbung im Printbereich zulassen, aber in anderen Medien, beispielsweise im Bereich Fernsehen oder Radio, komplett verbieten. Das ist im \u00dcbrigen ein neuer Ansatz in der Bundesrepublik Deutschland. Bisher haben wir uns mit Werbeverboten - wie ich finde, aus gutem Grund; wenn wir den Bereich des Kinder- und Jugendschutzes und gesundheitssch\u00e4dliche Produkte einmal au\u00dfen vor lassen - sehr schwer getan. Insofern sollten wir intensiv miteinander dar\u00fcber beraten, was der angemessene Weg ist, um die Verbraucher zu sch\u00fctzen.\n\nRichtig ist, dass die BaFin t\u00e4tig wird. Richtig ist, dass wir Produkte verbieten m\u00fcssen. Richtig ist auch, dass der Verbraucher auf bestimmte Produkte Zugriff haben muss. Aber ich m\u00f6chte am Ende nicht erleben, dass man f\u00fcr innovative B\u00fcrgeraktivit\u00e4ten und -projekte kein Geld bekommt. Das war - wenn ich das sagen darf, Frau Kollegin Karawanskij von den Linken - ein grunds\u00e4tzlicher Fehler in Ihrem Beitrag. Das Ziel mag uns einen, aber wer glaubt, dass man bei einer Verzinsung von 0 Prozent Investoren findet, der irrt. Nicht nur f\u00fcr die b\u00f6sen Finanz-investoren, sondern auch f\u00fcr die Verbraucher gilt: Wer 500 oder 1 000 Euro investiert, der m\u00f6chte wenigstens eine kleine Rendite erzielen.\n\nWenn wir die Projekte erhalten wollen, dann m\u00fcssen wir auf Transparenz und Regulierung achten. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass die Produkte gepr\u00fcft werden und dass die Finanzw\u00e4chter ihren Job machen k\u00f6nnen. Der B\u00fcrger soll entscheiden k\u00f6nnen, aber es soll am Ende nicht um die Existenz gehen. Wir brauchen nicht noch mehr Menschen, die in Insolvenz geraten. Davon haben wir mittlerweile viel zu viele. Das betrifft \u00fcbrigens insbesondere junge Menschen und junge Familien. Da ist ein Leasingvertrag manchmal genauso gef\u00e4hrlich wie ein Produkt vom Grauen Kapitalmarkt. Deshalb ist das ein umfassendes Thema.\n\nIch freue mich auf die Beratung und bin sicher: Am Ende steht mehr Verbraucherschutz. Am Ende setzt die Koalition um, was im Koalitionsvertrag steht. Wir wollen gemeinsam versuchen, Transparenz und eine bessere Aufkl\u00e4rung der Menschen zu erreichen, damit m\u00f6glichst niemand in wirtschaftliche Schwierigkeiten ger\u00e4t, der eigentlich sinnvoll investieren wollte.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600140,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1177,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/3994 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung der Verfolgung der Vorbereitung von schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttaten (GVVG-\u00c4nderungsgesetz - GVVG-\u00c4ndG)\n\nDrucksache 18\/4087\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Weil ich keinen Widerspruch h\u00f6re oder sehe, ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner das Wort f\u00fcr die Bundesregierung dem Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600142,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Kleinanlegerschutzgesetz","top_id":14276,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600143,"profile_url":null,"sequence":1179,"sitzung":89,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die schrecklichen Ereignisse der letzten Wochen haben erneut gezeigt: Terrorismus t\u00f6tet, und er trifft seine Opfer \u00fcberall und ohne Unterschied - in Paris, in Kopenhagen, in Syrien, in Libyen. Er t\u00f6tet Christen, Juden und - das sollten wir nicht vergessen - nicht zuletzt auch Muslime.\n\nDiese Vorg\u00e4nge zeigen: Wir m\u00fcssen dort, wo wir besseren Schutz gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, ihn bieten. Wir m\u00fcssen den Menschen helfen, die ganz besonders unter dem Terror leiden. Ganz konkret bedeutet dies - das ist der erste Punkt, um den es heute geht -: Europa darf nicht zum Exporteur junger Terroristen werden, und Europa - das ist der zweite Punkt - darf auch nicht zum Finanzier des Terrors werden.\n\nDie Zahl junger Menschen, die in Krisengebiete reisen, um sich dort terroristischen Vereinigungen wie etwa dem \u201eIslamischen Staat\u201c anzuschlie\u00dfen, steigt. Das ist nicht nur eine Bedrohung f\u00fcr die Ziell\u00e4nder. Wir m\u00fcssen damit rechnen - die Erfahrungen zeigen uns das -, dass die jungen M\u00e4nner - ganz \u00fcberwiegend sind es M\u00e4nner - dort weiter verrohen und zu erfahrenen Gewaltt\u00e4tern werden und bei einer R\u00fcckkehr nach Deutschland - darum geht es; davon sind uns nicht wenige F\u00e4lle bereits bekannt - zu einer Gefahr f\u00fcr unsere freie Gesellschaft werden. Auch die Familien vieler Betroffenen erwarten in dieser Situation das Eingreifen des Staates; denn sie wollen ihre S\u00f6hne nicht an den Terror verlieren. Wenn selbst muslimische Gemeinden uns auffordern, an dieser Stelle auch gesetzgeberisch t\u00e4tig zu werden, dann sollte uns das schon zu denken geben.\n\nUnser Gesetzentwurf sieht deshalb vor, die Ausreise unter Strafe zu stellen, wenn jemand das Land verlassen will, um an Terrorcamps teilzunehmen oder sich an terroristischen Auseinandersetzungen zu beteiligen. Es gibt einen klaren Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die Strafbarkeit - das ist im \u00dcbrigen auch eine Folge h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung in Deutschland -: die Ausreise oder deren Versuch und vor allen Dingen deren terroristischer Zweck. Diesen Reisezweck nachzuweisen, ist weniger schwierig, als mancher glaubt und mancher in den Raum stellt. Wir kennen mittlerweile viele F\u00e4lle, in denen sich verzweifelte Familien, verzweifelte Angeh\u00f6rige, Freundinnen und Freunde bei Polizei und Ermittlungsbeh\u00f6rden gemeldet haben, weil die Betroffenen, die sich -aufgemacht haben, auszureisen und teilzunehmen an Kampfhandlungen, etwa des IS, sich eindeutig verabschiedet haben. Es geht nicht um geheime Taten, sondern diejenigen, die das tun, bekennen sich ganz offen dazu. Deshalb wird es auch m\u00f6glich sein, in solchen F\u00e4llen den Zweck der Reise nachzuweisen, was erforderlich ist, um bestrafen zu k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren, diese Vorschrift wird greifen.\n\nDer zweite Punkt dieses Gesetzentwurfes betrifft die Finanzierung des Terrorismus. Daf\u00fcr werden wir einen eigenen Straftatbestand schaffen. Auch bei kleinsten Betr\u00e4gen, die in die Unterst\u00fctzung des Terrorismus flie\u00dfen, werden wir in Zukunft - das konnten wir in der Vergangenheit nicht - l\u00fcckenlos mit den Mitteln des Strafrechts vorgehen. Ich finde, das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Bedauerlicherweise finanziert sich der Terrorismus weltweit mittlerweile \u00fcber Geldquellen auf allen Kontinenten. Wir d\u00fcrfen das nicht zulassen. Wir d\u00fcrfen vor allen Dingen nicht zulassen, dass mit Geld aus Deutschland Terror und Gewalt in anderen Teilen der Welt finanziert werden. Auch daf\u00fcr setzen wir diesen Gesetzentwurf heute auf die Tagesordnung.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600144,"profile_url":null,"sequence":1180,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600145,"profile_url":null,"sequence":1181,"sitzung":89,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es wird in der Debatte sicherlich darauf hingewiesen werden, dass es immer viel Aktionismus gibt, wenn Anschl\u00e4ge geschehen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1182,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja auch richtig!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600147,"profile_url":null,"sequence":1183,"sitzung":89,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich will gar nicht sagen, dass diese Klage immer unberechtigt war. Aber der Gesetzentwurf, der Ihnen heute vorliegt, ist wirklich keine hastige Reaktion auf die j\u00fcngsten Anschl\u00e4ge. Das ist ganz einfach schon daran zu erkennen, dass dieser Gesetzentwurf innerhalb der Bundesregierung schon viel l\u00e4nger beraten wird, n\u00e4mlich seit September des letzten Jahres, und zwar aus dem einfachen Grund, dass wir eine internationale Verpflichtung umsetzen.\n\nIm vergangenen Jahr hat der UN-Sicherheitsrat die Staaten aufgefordert, ihr Strafrecht anzupassen, um zu verhindern, dass fremde K\u00e4mpfer, Foreign Fighters, an terroristischen Aktivit\u00e4ten wie in Syrien teilnehmen. F\u00fcr Deutschland hat sich dabei gezeigt: Wir erf\u00fcllen bereits jetzt fast s\u00e4mtliche Vorgaben, die die Vereinten Nationen normiert haben. Nur an einer einzigen Stelle war eine Erg\u00e4nzung erforderlich. Diese Erg\u00e4nzung nehmen wir jetzt mit dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf vor.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt keine Erg\u00e4nzung oder Versch\u00e4rfung des Strafrechts, ohne dass es einen besonderen Vorlauf gegeben hat. Die Foreign Fighters, also im Wesentlichen junge M\u00e4nner, die sich von Europa nach Syrien oder in den Nordirak aufmachen, um dort an Kampfhandlungen des IS teilzunehmen, sind eine Entwicklung, die es vor zwei oder drei Jahren, zumindest in diesem Zusammenhang und so organisiert, nicht gegeben hat. Mit diesem Gesetzentwurf reagieren wir also auf eine Entwicklung, die noch nicht so alt ist und die wir nicht sich selbst \u00fcberlassen k\u00f6nnen. Deshalb ist das kein Aktionismus.\n\nAuch der neue Straftatbestand zur Verhinderung der Terrorismusfinanzierung geht auf eine internationale Empfehlung zur\u00fcck. Auch dies ist ein Thema, an dem wir schon viel l\u00e4nger arbeiten. Wir folgen hier einem Rat der OECD. Dort gibt es die sogenannte Financial Action Task Force, die uns aufgefordert hat, endlich die Strafverfolgung bei Terrorismusfinanzierung, und zwar unabh\u00e4ngig von den Betr\u00e4gen, also auch bei Kleinstbetr\u00e4gen, m\u00f6glich zu machen. Herr Sch\u00e4uble und ich haben der OECD schon im letzten Jahr in einem Brief zugesagt, dass wir diese Aufforderung umsetzen werden. Das tun wir jetzt, und zwar in \u00a7 89 c StGB.\n\nMeine Damen und Herren, das Strafrecht ist ein wichtiges Instrument, wenn es darum geht, terroristische Gewalt zu verhindern. Aber es ist nicht das einzige. Wir d\u00fcrfen es auch nicht dabei belassen. Wir m\u00fcssen uns fragen: Was treibt junge Menschen, die in Freiheit und Frieden aufgewachsen sind und die Segnungen der freien Gesellschaften in Europa genossen haben, dazu, sich brutalen Terroristen anzuschlie\u00dfen? Ist es die Suche nach dem ultimativen Kick? Ist es religi\u00f6ser Fanatismus? Ist es Rache f\u00fcr echte oder vermeintliche Dem\u00fctigungen? Was ist es?\n\nBei der Suche nach den Antworten d\u00fcrfen wir nicht nachlassen. Wir m\u00fcssen alles tun, um die Radikalisierung junger Muslime zu verhindern und daf\u00fcr zu sorgen, dass wir neue Straftatbest\u00e4nde gar nicht erst anwenden m\u00fcssen. Dabei sind alle gefordert: wir, die Politik, aber auch die muslimischen Gemeinden und ihre Repr\u00e4sentanten. Gemeinsam m\u00fcssen wir nicht nur die K\u00f6pfe der Menschen erreichen, um dem etwas entgegenzusetzen, sondern auch ihre Herzen, damit letztlich jeder erkennt: Der Terrorismus ist ein Irrweg. Er f\u00fchrt niemals ins Paradies, sondern immer nur ins Ungl\u00fcck.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600148,"profile_url":null,"sequence":1184,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1185,"sitzung":89,"speaker":"Johannes Singhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin Halina Wawzyniak.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600150,"profile_url":null,"sequence":1186,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1187,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Bei dem, was Sie mit dem Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung der Verfolgung der Vorbereitung von schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttaten vorgelegt haben, bin ich geneigt, jetzt f\u00fcnf Minuten \u00fcber Sinn und Zweck des Strafgesetzbuches, \u00fcber den Unterschied zwischen Strafrecht und Gefahrenabwehrrecht, \u00fcber den Unterschied zwischen Tat- und T\u00e4terstrafrecht sowie \u00fcber das Schuldprinzip zu reden. Mir scheint, da gibt es erheblichen Nachholbedarf.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600152,"profile_url":null,"sequence":1188,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1189,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Mit dem Strafrecht sollen vor allem begangene Straftaten verfolgt und aufgekl\u00e4rt werden, nicht aber Verhaltensweisen, die eine Vorbereitungshandlung einer Vorbereitungshandlung sind.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600154,"profile_url":null,"sequence":1190,"sitzung":89,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt was ganz Neues!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1191,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Mit dem Strafrecht soll eine konkrete Tat bestraft werden und nicht prim\u00e4r die Motivation des T\u00e4ters oder der T\u00e4terin. Soweit eine konkrete Gefahr noch gar nicht eingetreten ist f\u00fcr ein konkretes Rechtsgut, sondern erst eine abstrakte Gefahr besteht, sind die Gefahrenabwehrbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig und nicht das Strafrecht.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600156,"profile_url":null,"sequence":1192,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1193,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Was aber machen Sie mit diesem Gesetzentwurf? Alle diese Grunds\u00e4tze verletzen Sie:\n\nSie wollen mit dem neuen \u00a7 89 a Absatz 2 StGB die Ausreise und den Versuch der Ausreise in einen Staat, in dem sich ein sogenanntes Terrorcamp befindet, unter Strafe stellen, wenn - und darauf kommt es an - die Absicht zur Begehung einer terroristischen Gewalttat besteht.\n\nMit \u00a7 89 c StGB wollen Sie einen neuen, einheitlichen Tatbestand der Terrorismusfinanzierung schaffen. Das h\u00f6rt sich erst mal ganz logisch an - f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Terrorismus sind wir hier alle -; tats\u00e4chlich ist das, was Sie vorgelegt haben, aber genau das, was Sie, wie Sie gl\u00fccklicherweise \u00f6ffentlich immer gesagt haben, nicht wollen. Sie opfern weiter ein St\u00fcck Freiheit, Sie opfern weiter ein St\u00fcck Rechtsstaat - und das v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigerweise.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600158,"profile_url":null,"sequence":1194,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1195,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Jetzt lasse ich einmal dahingestellt, ob es \u00fcberhaupt in die Kompetenz des UN-Sicherheitsrates f\u00e4llt, den Staaten in dieser Art und Weise Vorgaben f\u00fcr das Strafrecht zu machen.\n\nAber ich will jetzt auf diesen komischen Ausreisetatbestand eingehen. Der lautet - noch mal -: ein Versuch der Ausreise in einen Staat, in dem sich ein Terrorcamp befindet, wenn - das ist entscheidend - die Absicht der Begehung einer terroristischen Straftat besteht. - Jetzt frage ich mich, wie Sie das konkret feststellen wollen. F\u00fcr die Strafbarkeit soll notwendig sein, dass die Absicht der Begehung einer terroristischen Gewalttat besteht. Erst wenn diese Absicht nachgewiesen ist, k\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt ein Straf- oder Ermittlungsverfahren einleiten. Es gibt jetzt, ehrlich gesagt, nur zwei M\u00f6glichkeiten:\n\nEntweder: Jede Person, die in ein solches Land ausreisen will, wird irgendwie kontrolliert, wird danach gefragt, ob sie vielleicht die Absicht hat, eine terroristische Straftat zu begehen. Ein solcher Generalverdacht f\u00fcr alle Menschen, die in solche L\u00e4nder ausreisen wollen, bindet Kapazit\u00e4ten, die in anderen Bereichen viel sinnvoller eingesetzt w\u00fcrden.\n\nWenn Sie das nicht wollen - was ich durchaus nachvollziehen kann -, gibt es noch Variante zwei: dass Beh\u00f6rden im Vorfeld - also vor dem Grenz\u00fcbertritt - wissen, dass Menschen in der Absicht, eine Straftat zu begehen, ausreisen wollen. Nat\u00fcrlich - auch da sind wir uns alle einig - gilt es, das zu verhindern. Aber wenn das vorher, lange vorher, bekannt ist, dann muss man doch \u00fcberhaupt nicht warten, bis die Personen ausreisen wollen. Es gibt n\u00e4mlich, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt keine Schutzl\u00fccke. Es ist nun wahrlich nicht so, dass ich eine Freundin von \u00a7 89 a w\u00e4re - erst recht bin ich keine Freundin der \u00a7\u00a7 129 a und 129 b, im Gegenteil -; aber ich nehme erstens zur Kenntnis, dass es sie gibt, und ich will darauf hinweisen, dass diese Paragrafen in den beiden vorliegenden Evaluierungen des Sicherheitsgesetzes sehr heftig umstritten waren. Wenn es aber - was ich zur Kenntnis nehmen muss - so ist, dass es diese Paragrafen gibt, dann ist doch schon jetzt die vollendete Ausreise mit der Absicht, im Ausland eine terroristische Straftat zu begehen, als Unterst\u00fctzung einer terroristischen Vereinigung in jedem Fall \u00fcber die Beihilfe strafbar, und es ist auch nicht v\u00f6llig ausgeschlossen, dass jemand, der ausreist, vorher unter den Straftatbestand des bisherigen \u00a7 89 a f\u00e4llt.\n\nIch glaube, es geht tats\u00e4chlich um etwas anderes. Der Herr Innenminister treibt Sie in aktionistischer Art und Weise dazu, Handlungsf\u00e4higkeit zu demonstrieren. Doch das, was Sie vorschlagen, schadet dem Rechtsstaat. Ich will darauf hinweisen, dass Sie mit diesem Gesetz Gefahrenabwehrrecht und Strafrecht einfach miteinander vermischen. \u00dcber \u00a7 112 a der Strafprozessordnung wird mit Ihrer \u00c4nderung bei Wiederholungsgefahr jetzt ohne Vorliegen sonstiger Haftgr\u00fcnde wie Flucht- oder Verdunklungsgefahr die Anordnung von Untersuchungshaft m\u00f6glich, und das \u00fcber einen Zeitraum, der im polizeilichen Unterbindungsgewahrsam eben nicht m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nDie Normierung dieser neuen Straftatbest\u00e4nde ist nicht notwendig. Die Regelung kann deshalb nicht angemessen und auch nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Deswegen kann ich sagen: Am besten ziehen Sie diesen Gesetzentwurf zur\u00fcck. Er wird auch durch eine Anh\u00f6rung und eine zweite und dritte Lesung nicht besser.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600160,"profile_url":null,"sequence":1196,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1197,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ansgar Heveling f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600162,"profile_url":null,"sequence":1198,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1199,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut 20 Minuten lang und so professionell gemacht, dass einem allein dieser Umstand kalte Schauer \u00fcber den R\u00fccken jagt. Ein jeder hier im Saal ist nur wenige Mausklicks von diesem schrecklichen Video entfernt. Es demonstriert den Triumph des Unmenschlichen und ist gleichzeitig auch Propaganda f\u00fcr den Terror.\n\nWenn man die grausamsten Passagen dieses Videos erreicht hat, die Passagen, die einem das Blut in den Adern gefrieren lassen, fragt man sich mit ma\u00dflosem Entsetzen, wie so etwas Bestialisches und Unmenschliches wie das Video der Ermordung, der grausamen Verbrennung eines Menschen \u00fcberhaupt eine werbende und attraktive Wirkung entfalten und Menschen dazu bewegen kann, sich den T\u00e4tern anzuschlie\u00dfen. Offensichtlich kann so etwas diese Wirkung aber entfalten.\n\nDer Terror - insbesondere der des Nahen Ostens - ist in unserer Welt gut vernetzt und schafft es damit mitten ins Herz unserer freien und offenen Gesellschaft.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1200,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was hat das mit diesem Gesetzentwurf zu tun?","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1201,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Hassprediger erreichen \u00fcber das Internet gerade junge Menschen gut, schnell und direkt. Extremisten versuchen vornehmlich, Jugendliche zu erreichen und zu instrumentalisieren; denn sie sind verf\u00fchrbar.\n\nDamit stellt uns der Terror auch hier in Deutschland vor schwerwiegende Herausforderungen. Es ist keine leichte Aufgabe, gleichzeitig wehrhafte Demokratie zu sein und Freiheitsrechte zu wahren. Dabei muss eines aber klar sein: Wer uns ins Herz unserer Freiheit trifft, wer den freiheitlichen Rechtsstaat bek\u00e4mpft, dem sollten und werden wir mit aller H\u00e4rte begegnen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600166,"profile_url":null,"sequence":1202,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1203,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Das sch\u00e4rfste Instrument, das dem Rechtsstaat dabei zur Verf\u00fcgung steht, ist das Strafrecht. Dazu geh\u00f6ren eine konsequente Strafverfolgung, die ausreichende Ausstattung des Staates mit effizienten Mitteln f\u00fcr die Strafverfolgung und damit f\u00fcr die Durchsetzung des staatlichen Gewaltmonopols sowie pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, die verhindern helfen, dass zumeist junge Menschen zu Gotteskriegern werden und in weiter Ferne und auch hier in Deutschland Angst und Schrecken, Terror und Tod verbreiten.\n\nMit der \u00c4nderung des Personalausweisgesetzes, die derzeit im Deutschen Bundestag beraten wird, und mit dem heute zur Debatte stehenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der Verfolgung der Vorbereitung von schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttaten gehen wir daher einen wichtigen und richtigen Schritt in der Terrorismusbek\u00e4mpfung. Es ist gut, dass die Bundesregierung diesen Gesetzentwurf vorgelegt hat, der zum Ziel hat, Reisen zu terroristischen Zwecken zu unterbinden und die Terrorismusfinanzierung zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600168,"profile_url":null,"sequence":1204,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Johannes Fechner [SPD]","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1205,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Zun\u00e4chst einmal ist festzuhalten, dass der Gesetzentwurf, den wir heute beraten, auf einer vollkommen neuen Grundlage basiert. Die Rechtsquelle bildet eine Entscheidung der Weltgemeinschaft. Das Besondere daran ist aber, dass hier am Ende eines langwierigen v\u00f6lkerrechtlichen Ratifikationsprozesses keine UN-Konvention, sondern eine Entscheidung des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen umgesetzt wird.\n\nWeniger als ein Jahr ist es her, dass der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen die Resolution 2178 \u00fcber ausl\u00e4ndische terroristische K\u00e4mpfer einstimmig verabschiedet hat. Das zeigt: Auch die Weltgemeinschaft reagiert mit neuen und schnellen Instrumenten auf bisher unbekannte Bedrohungslagen. Die meisten Forderungen der UN-Resolution entsprechen bereits jetzt dem geltenden Recht in Deutschland. Deshalb gibt es an dieser Stelle auch nur bei einzelnen Punkten einen Anpassungsbedarf.\n\nZum einen ist eine Erg\u00e4nzung des bestehenden Instrumentariums zur Strafbarkeit der Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat gem\u00e4\u00df \u00a7 89 a des Strafgesetzbuches notwendig.\n\nK\u00fcnftig wird es eine Straftat sein, Deutschland zu verlassen, um sich an schweren Gewalttaten im Ausland zu beteiligen oder sich f\u00fcr die Teilnahme an schweren Gewalttaten ausbilden zu lassen oder selbst daf\u00fcr auszubilden.\n\nDie Fragen im Zusammenhang mit der Absicht, also dem Vorsatz, sind im \u00dcbrigen keine Besonderheit dieser strafrechtlichen Vorschrift. Auch im allgemeinen Strafrecht muss man auslegen, was sich im Inneren des T\u00e4ters abspielt.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1206,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber ein Diktat, Herr Kollege!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1207,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu gibt es Indizien. Insofern ist das, was mit \u201eAbsicht\u201c gemeint ist, etwas ganz Normales im Strafrecht und \u00fcberhaupt gar keine Besonderheit. Es ist Aufgabe der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, die entsprechenden Beweise und Indizien vorzulegen.\n\nZum anderen wird mit der Einf\u00fchrung eines neuen \u00a7 89 c des Strafgesetzbuches ein eigenst\u00e4ndiger Straftatbestand der Terrorismusfinanzierung geschaffen. Damit wird die Finanzierung des Terrorismus erstmals in einer einheitlichen Vorschrift strafrechtlich erfasst und im Anwendungsbereich gegen\u00fcber bestehenden Vorschriften dahin gehend erweitert, dass die Finanzierung terroristischer Straftaten in Zukunft allgemein unter Strafe gestellt wird und eine Erheblichkeitsschwelle, wie sie bisher im Strafgesetzbuch verzeichnet ist, nicht mehr bestehen wird.\n\nDie Anpassungen sind richtig, und sie stehen im Einklang mit dem, was die Weltgemeinschaft als Mindestanforderung von allen Staaten verlangt. Es stellt sich aber die Frage, ob dieses Minimum ausreicht; denn es ist nach dem Grundgesetz nun einmal Aufgabe des Staates, die Bev\u00f6lkerung vor Bedrohungen zu sch\u00fctzen. Deshalb m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, welche Ma\u00dfnahmen unter Beachtung des grundgesetzlichen Rahmens daf\u00fcr notwendig sind. Es wird wohl kaum jemand abstreiten k\u00f6nnen: Angesichts der weltweiten Vernetzung bringt der internationale Terrorismus derzeit bisher unbekannte Bedrohungslagen hervor.\n\nDas alles sollte uns vielleicht doch \u00fcber das Thema Sympathiewerbung noch einmal neu nachdenken lassen. Sympathie ist ein zentrales Element in der Rekrutierung neuer Dschihadisten. Auch darauf sollte unser Strafrecht eine passende Antwort geben k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600172,"profile_url":null,"sequence":1208,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1209,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Frage: Die verfassungsrechtlichen Vorgaben f\u00fcr eine zul\u00e4ssige Strafbarkeit von Sympathiewerbung sind eng. Die restriktive Auslegung durch die Rechtsprechung mag im Jahr 2002 der Grund daf\u00fcr gewesen sein, das Werben in \u00a7 129 a StGB auf das Werben von Mitgliedern und Unterst\u00fctzern zu beschr\u00e4nken.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1210,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wo es keine Verurteilung gab!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1211,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der rasanten Entwicklung der sozialen Medien, die f\u00fcr eine rasche Verbreitung terroristischer Inhalte wie nie zuvor sorgen, bedarf es jedoch vielleicht einer neuen, zeitgem\u00e4\u00dfen Bewertung der Sachverhalte. Wer heute mit allen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr eine terroristische Vereinigung wirbt, bereitet den N\u00e4hrboden f\u00fcr terroristische Gewalt.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600176,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1213,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich ein Beispiel aus Frankfurt in Hessen anf\u00fchren. Dort haben radikalislamische Salafisten - das haben sie auch in anderen St\u00e4dten der Bundesrepublik Deutschland getan - versucht, vor Schulen K\u00e4mpfer zu rekrutieren. Unter dem Deckmantel der Religionsfreiheit wurden Aktionsst\u00e4nde aufgebaut und Ausgaben des Korans an Sch\u00fcler verteilt, um mit den Sch\u00fclern ins Gespr\u00e4ch zu kommen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1214,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ist das Sympathiewerbung f\u00fcr Terrorismus?","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1215,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Bei vier Sch\u00fclern seien die Salafisten in Frankfurt so erfolgreich gewesen, dass diese sich inzwischen auf den Weg in den heiligen Krieg gemacht h\u00e4tten. Auch hierauf m\u00fcssen wir mit dem Strafrecht die passenden Antworten geben.\n\nEin wichtiger und zentraler Punkt bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung - Bundesminister Maas hat es angesprochen - ist im \u00dcbrigen auch die Pr\u00e4vention. Hier m\u00fcssen wir die Gefahr der Radikalisierung, gerade auch von H\u00e4ftlingen in Justizvollzugsanstalten, in den Blick nehmen. Mindestens zwei der Attent\u00e4ter von Paris haben sich offensichtlich im Gef\u00e4ngnis kennengelernt und dort radikalisiert. Auch in Deutschland ist ein entsprechender Trend zu beobachten. Auch hier scheint Handeln geboten zu sein. Die Justizvollzugsanstalten d\u00fcrfen nicht zu Schmieden zur Rekrutierung von religi\u00f6sen Fanatikern und f\u00fcr Radikalisierung werden.\n\nDa sind nat\u00fcrlich vor allem die L\u00e4nder gefragt. Allerdings sollten wir die L\u00e4nder mit dieser Aufgabe nicht allein lassen und Pr\u00e4ventions- und Deradikalisierungsma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. Hessen beispielsweise hat bereits gute Erfahrungen mit Pr\u00e4ventionsinstitutionen gemacht, die wir uns bundesweit zunutze machen k\u00f6nnten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Gesicht des Terrors wandelt sich stetig und stellt den freiheitlichen Rechtsstaat immer wieder vor neue Herausforderungen. Der vorliegende Gesetzentwurf schlie\u00dft im Einklang mit der Weltgemeinschaft bestehende L\u00fccken im deutschen Terrorismusstrafrecht. Die Herausforderung besteht jedoch nicht nur darin, L\u00fccken zu schlie\u00dfen, sondern darin, effektive und zeitgem\u00e4\u00dfe Strafrechtsinstrumente f\u00fcr den Staat bereitzuhalten. Daf\u00fcr kann der -vorliegende Gesetzentwurf ein Schritt sein, er ist aber sicherlich bei weitem nicht der letzte.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600180,"profile_url":null,"sequence":1216,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600181,"profile_url":null,"sequence":1217,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1218,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Justizminister Maas, der Gesetzentwurf, den Sie hier vorgelegt haben, ist nun wirklich kein Ruhmesblatt. Denn Sie machen damit ja nicht, wie Sie behaupten, Deutschland sicherer. Das Einzige, was Sie damit vielleicht erreichen, ist, dass informierte tats\u00e4chliche islamistische K\u00e4mpfer, die in das Kampfgebiet ausreisen wollen, in Zukunft damit etwas zur\u00fcckhaltender sein werden, sich im Internet zu br\u00fcsten oder das anzuk\u00fcndigen. Und gerade diejenigen soll ja dieser Gesetzentwurf treffen.\n\nSie haben aber mit keinem Wort dargelegt - auch der Kollege Heveling hat sich da keine M\u00fche gegeben -, was denn jetzt schon m\u00f6glich ist bzw. wo es tats\u00e4chlich eine L\u00fccke gibt. Sie haben einfach unterstellt, dass es eine L\u00fccke gibt.\n\nEs gibt entsprechende Forderungen der Weltgemeinschaft, und auch Herr Maas hat darauf hingewiesen, dass man sich dar\u00fcber beschwert hat, dass Leute einfach ausreisen k\u00f6nnen, um sich bei ISIS oder IS an einem heiligen Krieg von unheimlicher Grausamkeit zu beteiligen. Aber das ist geradezu der klassische Fall der Unterst\u00fctzung einer oder der Mitgliedschaft in einer inl\u00e4ndischen bzw. ausl\u00e4ndischen terroristischen Vereinigung. Daf\u00fcr braucht man keine neue Bestimmung. Wir haben schon eine breite Phalanx von M\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600183,"profile_url":null,"sequence":1219,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1220,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ja Gesetze, \u00fcber deren Sinnhaftigkeit und Anwendung man in der Tat streiten kann. Und es sind ja schon vor einigen Jahren die \u00a7\u00a7 89 a und b StGB hinzugef\u00fcgt worden. Aber Sie haben hier mit keinem Wort erw\u00e4hnt, wo denn jetzt eigentlich die L\u00fccke ist und welche Evaluation dazu gef\u00fchrt hat, dass man sagt: Drei oder f\u00fcnf Leute konnten aufgrund der L\u00fccke nicht bestraft werden.\n\nNein, Sie haben uns ein Gesetz beschert, das v\u00f6llig unbestimmt und unklar ist und den Rechtsanwendern, Polizei und Justiz, gro\u00dfe Probleme bereiten wird.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600185,"profile_url":null,"sequence":1221,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1222,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was ist zum Beispiel das \u201eUnternehmen einer Ausreise\u201c? Denn es soll ja bereits das Unternehmen strafbar sein. Hei\u00dft das, dass Sie jemanden, der sich ins Taxi setzt und zum Flughafen f\u00e4hrt, bereits festnehmen k\u00f6nnen, weil er den Tatbestand des Unternehmens erf\u00fcllt? Ist es die Ankunft auf dem Flughafen? Ist es das Einchecken? Ist es das Pass-Vorzeigen? Ist es das Einsteigen ins Flugzeug? Ist es erst das Verlassen des Landes? - Dann w\u00e4re er aber weg.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600187,"profile_url":null,"sequence":1223,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1224,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Also: Wann tritt der Tatbestand des Unternehmens einer Ausreise ein? Sie haben sich um die Beantwortung dieser Frage herumgemogelt. In der Gesetzesbegr\u00fcndung schreiben Sie zum Tatbestand der Finanzierung von Terrorismus, dass man das nicht zu eng auslegen darf, sondern weit auslegen muss; dabei verweisen Sie im Gesetz auch auf allt\u00e4gliche Geldzuwendungen. Wenn zum Beispiel eine Oma ihrem Enkel Geld gibt, von dem sie vielleicht wei\u00df, dass er in die Moschee geht und unter Umst\u00e4nden so etwas vorhat, ist das - also wenn einem m\u00f6glichen T\u00e4ter Geld gegeben wird - dann schon die Unterst\u00fctzung einer Reise zu terroristischen Zwecken?\n\nSie haben in die Begr\u00fcndung - in die Begr\u00fcndung! - geschrieben, dass man das eng auslegen muss. Aber beim Tatbestand findet sich davon nichts. Das hei\u00dft, es ist \u00fcberhaupt nicht klar, wie eine ausufernde Anwendung verhindert werden soll.\n\nSie versuchen hier die Vorverlegung der Strafbarkeit. Das ist mit unserem Grundgesetz und unserer rechtlichen und strafrechtlichen Dogmatik nicht in Einklang zu bringen.\n\nSie schaffen hier quasi ein Gesinnungsstrafrecht. Sie wollen die Absicht einer Person bestrafen, der in irgendeiner Weise geholfen wird. Ganz abgesehen davon, dass es dabei ungeheure Beweisschwierigkeiten geben wird, vernachl\u00e4ssigen Sie dabei - darauf ist schon hingewiesen worden -, dass in Deutschland T\u00e4ter- und Tatstrafrecht gilt. Sie verlassen diese dogmatische Linie und \u00fcbersehen, dass nur begangenes Unrecht in Deutschland bestraft werden soll. Was hier begangenes Unrecht sein soll, das strafbar ist, bleibt v\u00f6llig unklar. Das hei\u00dft, Sie lassen die Rechtsanwender im Stich. Deshalb k\u00f6nnen wir nur sagen: Ein solches Ad-hoc-Gesetz, das das Bestimmtheitsgebot verletzt, halten wir verfassungsrechtlich mindestens f\u00fcr zweifelhaft, wenn nicht gar f\u00fcr verfassungswidrig. Dem werden und k\u00f6nnen wir nicht zustimmen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600189,"profile_url":null,"sequence":1225,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1226,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Johannes Fechner f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600191,"profile_url":null,"sequence":1227,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1228,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Wir alle haben mit gro\u00dfer Best\u00fcrzung die brutalen Anschl\u00e4ge in Paris erlebt, und wir sind ersch\u00fcttert, wenn wir die grausamen Kriegsbilder aus Syrien, dem Irak oder von anderswo in den Nachrichten sehen. Selbstverst\u00e4ndlich ist es unsere Aufgabe als Politik, dem Anspruch der Bev\u00f6lkerung auf Sicherheit nachzukommen. Dabei d\u00fcrfen wir aber nicht den Fehler machen - das machen wir auch nicht mit diesem Gesetz -, \u00fcberzureagieren und in gesetzgeberischen Aktionismus zu verfallen. Das bedeutet konkret, dass wir nur dort Straftatbest\u00e4nde neu schaffen oder versch\u00e4rfen, wo, wie in diesem Fall, tats\u00e4chlich Strafbarkeitsl\u00fccken bestehen. Dem kommen wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf nach. Ich bin dem Justizminister ausdr\u00fccklich dankbar, dass er keine \u00fcberzogenen Gesetzesversch\u00e4rfungen vorgelegt hat, sondern mit Besonnenheit, insbesondere der UN-Resolution nachkommend, diesen Gesetzentwurf erstellt hat.\n\nWenn leider auch aus Deutschland junge Menschen ausreisen, um sich in Terrorcamps ausbilden zu lassen, dann m\u00fcssen wir schon deren Ausreise verhindern, damit sie eben nicht wie die Pariser Attent\u00e4ter in Terrorcamps gehen oder im Ausland Verbrechen begehen k\u00f6nnen. Deshalb ist es richtig, dass sich zuk\u00fcnftig strafbar macht, wer mit terroristischer Motivation ausreist, also mit der Absicht, zur Ausbildung ein Terrorcamp zu besuchen oder Kampfhandlungen zu begehen. Die angesprochenen Beweisschwierigkeiten gibt es nicht. Es handelt sich um eine Personengruppe, die offensichtlich sehr mitteilungsbed\u00fcrftig ist, etwa in sozialen Netzwerken. Insofern ist der Nachweis der geplanten Ausreise und des Zwecks der Ausreise m\u00f6glich. Im \u00dcbrigen ist ja bekanntlich im Strafrecht eine Handlung, die einen bestimmten Zweck hat, unter Strafe gestellt.\n\nDes Weiteren m\u00fcssen wir den Terrororganisationen die Finanzgrundlage entziehen. Deshalb ist es richtig, dass wir daf\u00fcr einen eigenen Straftatbestand einf\u00fchren und die Terrorismusfinanzierung auch bei kleineren Zuwendungen unter Strafe stellen. Weiter gehende Ma\u00dfnahmen sind aus meiner Sicht nicht geboten. Insbesondere die Wiedereinf\u00fchrung des Straftatbestands der Sympathiewerbung halte ich nicht f\u00fcr erforderlich.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600193,"profile_url":null,"sequence":1229,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1230,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Sicher werden viele, insbesondere junge M\u00e4nner, \u00fcber das Internet geworben. Wer aber Mitglieder anwirbt, etwa f\u00fcr den IS, oder wer dessen Symbole zeigt, der macht sich schon heute strafbar. Wir haben ein sehr weitgehendes Strafrecht in diesem Bereich. Deswegen war es richtig, dass Rot-Gr\u00fcn damals diese Vorschrift abgeschafft hat, zu der es so gut wie keine Verurteilungen gab. Wir brauchen keinen Straftatbestand der Sympathiewerbung in Deutschland.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600195,"profile_url":null,"sequence":1231,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1232,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wenn die Opposition nun schimpft, dass \u00fcber das Ziel hinausgeschossen w\u00fcrde, darf ich mich zumindest ein bisschen wundern. Es war auf der einen Seite zu lesen, dass wir \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen, auf der anderen Seite, dass wir nur Symbolpolitik betreiben w\u00fcrden. Ich finde, da geht die Linie etwas auseinander. Im \u00dcbrigen - auch das sei der Opposition gesagt - setzen wir mit diesem Gesetzentwurf Vorgaben bzw. Vorschl\u00e4ge der Vereinten Nationen und der OECD um. Das sind Organisationen, die auch Sie ja eigentlich sch\u00e4tzen. In welcher Gesellschaft w\u00e4ren wir, wenn wir diese Vorschl\u00e4ge nicht umsetzen w\u00fcrden?","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1233,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Fechner, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1234,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1235,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, es ist jetzt schon mehrfach behauptet worden, dass das durch die UN-Resolution vorgeschrieben worden ist. Haben Sie sich die einmal angeschaut?","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1236,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"In Bezug auf die \u201eforeign fighters\u201c wird diese Ma\u00dfnahme vorgeschlagen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1237,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber ohne Ber\u00fccksichtigung dessen, welche Gesetze wir haben. Die Vereinten Nationen machen Vorschl\u00e4ge. Aber das haben wir ja bereits. Sie m\u00fcssten doch einmal belegen, inwiefern die Vorgaben der UN-Resolution in Deutschland nicht verwirklicht sind, wo noch eine L\u00fccke ist.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1238,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das betrifft diese beiden Punkte. Viele andere Punkte haben wir schon. Ich habe schon gesagt, dass wir ein sehr weitgehendes Strafgesetzbuch haben. Deswegen m\u00fcssen wir sehr zur\u00fcckhaltend sein, was Versch\u00e4rfungen angeht.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1239,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind sogar gelobt worden!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1240,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"- Wunderbar.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1241,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nicht Sie! Die Koalition vorher!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1242,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Nehmen wir als Gro\u00dfe Koalition gerne an. Herzlichen Dank!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600207,"profile_url":null,"sequence":1243,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600208,"profile_url":null,"sequence":1244,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1245,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns das detailliert angeschaut. Bei diesen beiden Punkten - Terrorismusfinanzierung und Ausreise - gibt es geringf\u00fcgige Strafbarkeitsl\u00fccken, die wir hiermit schlie\u00dfen.\n\nIch finde, wenn wir die Vereinten Nationen ernst nehmen und wenn die genannten Organisationen zu konkreten Vorschl\u00e4gen zum Kampf gegen den Terrorismus auffordern, dann sollten wir diese Vorschl\u00e4ge auch umsetzen.\n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich in dieser Rede festhalten, dass die sch\u00e4rfsten Gesetze nat\u00fcrlich nichts bringen, wenn bei der Polizei die technische Ausstattung nicht vorhanden ist oder wenn bei den Ermittlungsbeh\u00f6rden zu wenig Personal vorhanden ist. Deswegen war es richtig - wir als SPD haben uns in den letzten Haushaltsberatungen daf\u00fcr eingesetzt -, dass neue Stellen beim -Generalbundesanwalt f\u00fcr die Terrorismusbek\u00e4mpfung geschaffen werden und dass es bei der Bundespolizei f\u00fcr Material und Fahrzeuge 20 Millionen Euro mehr gibt und 400 neue Stellen eingerichtet werden.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":1246,"sitzung":89,"speaker":"Ansgar Heveling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":"1488","speaker_party":"cducsu","text":"Und Vorratsdatenspeicherung!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1247,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"- Das w\u00e4re mir neu.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600212,"profile_url":null,"sequence":1248,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1249,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das sind ganz wichtige Ma\u00dfnahmen, und ich finde, dass wir ma\u00dfvoll und besonnen reagieren und dabei den Terrorismus effektiv bek\u00e4mpfen. Dazu ist das vorliegende Gesetz ein ganz wichtiger Beitrag.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600214,"profile_url":null,"sequence":1250,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1251,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Alexander Hoffmann, CDU\/CSU.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600216,"profile_url":null,"sequence":1252,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1253,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Danke. - Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir am Ende der Debatte, das eine oder andere Stichwort aus den bisherigen Reden aufzugreifen, um es ein bisschen zu kommentieren und zu verfeinern.\n\nZun\u00e4chst noch einige S\u00e4tze zum Umfang der Regelung. Wir haben eine Hausaufgabe aufbekommen - so will ich es einmal nennen - aus der UN-Resolution 2178, die zwei Zielrichtungen hat. Die eine Zielrichtung betrifft die Sicherstellung der Strafbarkeit der Reise oder des Versuchs einer Reise, wenn diese Reise erfolgt, um terroristische Handlungen zu begehen, sie zu planen, sie vorzubereiten, sich daran zu beteiligen oder Terroristen auszubilden oder sich als Terrorist ausbilden zu lassen.\n\nDazu haben Sie, Kollege Str\u00f6bele, gefragt, inwieweit wir dort aktuell Strafbarkeitsl\u00fccken haben. Der Tatbestand der Unterst\u00fctzung einer terroristischen Vereinigung, wie wir ihn heute schon formuliert haben, erfordert eine konkrete Unterst\u00fctzungshandlung. Die ist bei der Reiset\u00e4tigkeit eben noch nicht erfolgt. Wenn wir warten, bis die betreffende Person au\u00dfer Landes ist, ist es zu sp\u00e4t.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1254,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Das ist Quatsch! Daf\u00fcr gibt es doch den \u00a7 129!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1255,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Die zweite Zielrichtung bezieht sich auf die Erh\u00f6hung der Mindeststrafbarkeit f\u00fcr die Terrorismusfinanzierung, verbunden mit dem Verzicht auf die Erheblichkeitsschwelle. Das sind die Hausaufgaben, und wir k\u00f6nnen konstatieren: Ja, es wird geliefert.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1256,"sitzung":89,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die Finanzierung ist die klassische Form der Unterst\u00fctzung!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1257,"sitzung":89,"speaker":"Gegenruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1258,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Aber, meine Damen, meine Herren, ich gestatte mir trotzdem die Frage: Ist das nicht eine Minimall\u00f6sung, die wir im Moment haben? Denn angesichts des weltweiten Terrors, angesichts seiner Grausamkeit - Kollege Heveling hat sie vorhin geschildert - traue ich mich schon, die Frage zu stellen: H\u00e4tten wir nicht mehr regeln k\u00f6nnen?","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1259,"sitzung":89,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Noch mehr Rechte einschr\u00e4nken! Noch mehr Freiheiten einschr\u00e4nken!","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1260,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ob man mehr regeln kann und mehr regeln muss, ist abh\u00e4ngig von der Frage: Ist denn mehr erforderlich?\n\nDa komme ich zur Sympathiewerbung; denn die ist aktuell nicht strafbar. Es ist vorhin angeklungen: Der \u00a7 129 a versteht den Begriff des Werbens so, dass das blo\u00dfe Bef\u00fcrworten, das blo\u00dfe Eintreten f\u00fcr eine bestimmte Ideologie oder der Aufruf zum Dschihad eben nicht strafbar sind.\n\nMeine Damen, meine Herren, vergegenw\u00e4rtigen wir uns, dass aktuell im Namen von bestimmten Ideologien weltweit Menschen massakriert, vergewaltigt, enthauptet und verbrannt werden.\n\nDa komme ich zum Stichwort \u201eAktionismus\u201c, weil es vorhin ja auch hie\u00df: Die Regelung ist doch nicht notwendig; wir verlagern das viel zu weit vor. - Dazu will ich sagen: Es gibt ja die Institution des abstrakten Gef\u00e4hrdungsdelikts.\n\nDer Rechtsstaat hat schon auch die Aufgabe, durch die Rechtsordnung und durch Strafgesetze ganz klar zu zeigen, was er missbilligt, und er hat auch die Aufgabe, ganz klar zu zeigen, welche Handlungen in einer Gesellschaft keinen Platz haben. Das tun wir mit diesem Gesetzentwurf.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600225,"profile_url":null,"sequence":1261,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1262,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Weil es mir am Herzen liegt, m\u00f6chte ich noch kurz auf die Bedenken der Bundesdatenschutzbeauftragten eingehen, die sie in einem Schreiben formuliert hat, das Ihnen sicherlich vorliegt. Frau Vo\u00dfhoff hat Bedenken wegen der mittelbaren datenschutzrechtlichen Auswirkungen - so schreibt sie es - und begr\u00fcndet das mit folgender Erkl\u00e4rung - den Satz will ich kurz zitieren -: So kann unter Umst\u00e4nden schon derjenige in den Anschein der Terrorismusfinanzierung geraten, der bei einem Terrorverd\u00e4chtigen einen Gebrauchtwagen kauft. - Das geht ein bisschen in die Richtung, Kollege Str\u00f6bele, die Sie vorhin beschrieben haben, wenn zum Beispiel eine Oma ihrem Enkel Geld gibt, ohne zu wissen, was er damit macht.\n\nIch bin \u00fcber das Argument von Frau Vo\u00dfhoff durchaus verwundert. Denn das ist heute wie schon seit Jahrzehnten strafrechtliche Realit\u00e4t in jedem Ermittlungsverfahren. Lassen Sie mich ein Beispiel nennen. Wenn ich von einem Privatmann oder von einem Gebrauchtwagenh\u00e4ndler ein Fahrzeug kaufe, gegen den wegen des Verdachts auf Hehlerei ermittelt wird, dann wird selbstverst\u00e4ndlich auch gepr\u00fcft, ob das Fahrzeug, das ich erworben habe, Hehlerware ist. Wenn sich das best\u00e4tigt, dann wird, zum Beispiel weil der Kaufpreis 30 oder 40 Prozent unter dem Marktwert lag, auch aufgrund der Preisgestaltung gepr\u00fcft, ob ich unter Umst\u00e4nden billigend in Kauf genommen habe, Hehlerware zu erwerben. Das ist die Realit\u00e4t.\n\nEin weiterer Punkt ist wichtig, Kollege Str\u00f6bele. Er entkr\u00e4ftet das Beispiel, das Sie vorhin angef\u00fchrt haben. Der Gesetzentwurf erfordert einen Vorsatz. Er verlangt n\u00e4mlich, dass die Geldleistung in dem Wissen erfolgen muss, dass damit Terrorismus finanziert wird. Die H\u00fcrde ist also durchaus hoch. Der von Ihnen genannte Fall w\u00fcrde demnach schon herausfallen.\n\nDes Weiteren wurde gefragt, wie der Zweck der Reise konkretisiert werden soll und wie man das nachweisen will. Auch Frau Vo\u00dfhoff \u00e4u\u00dfert Bedenken wegen der Speicherung der Telekommunikationsdaten. Meine Damen und Herren, Sie wissen, was jetzt kommt. In diesem Punkt sind wir uns noch nicht ganz einig. Aber wenn man sich die Augen und Ohren zuh\u00e4lt, darf man sich meiner Meinung nach nicht dar\u00fcber beschweren, dass man weder etwas sieht noch etwas h\u00f6rt. Das hei\u00dft, wenn wir Terrorismus effektiv bek\u00e4mpfen wollen, dann m\u00fcssen wir uns ehrlich machen und auch offen \u00fcber die Frage diskutieren, wie wir im Bereich der Speicherung von Verbindungsdaten Verbesserungen erreichen k\u00f6nnen. Sonst konstruieren wir einen Tiger, der vielleicht auf dem Papier gut aussieht, aber keine Z\u00e4hne hat und nicht bei\u00dfen kann.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600227,"profile_url":null,"sequence":1263,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1264,"sitzung":89,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas zum Thema Pr\u00e4vention sagen. Ein guter Rechtsstaat k\u00fcmmert sich nicht nur um gesetzliche Formulierungen bzw. darum, was er strafrechtlich verbieten will, sondern er darf auch die Pr\u00e4vention nicht aus dem Blick verlieren. Was den vorliegenden Gesetzentwurf angeht, sollten wir uns die Zeit nehmen, parallel dazu zu \u00fcberlegen, wie wir im pr\u00e4ventiven Bereich zu Verbesserungen kommen k\u00f6nnen.\n\nDiese Woche hat die hessische Justizministerin unsere Arbeitsgruppe besucht und von dem Projekt \u201eViolence Prevention Network\u201c im Bundesland Hessen berichtet. Dort wurden Fachstellen mit Beratern eingerichtet, an die sich Angeh\u00f6rige wenden k\u00f6nnen, wenn sie merken, dass sich ein Familienmitglied radikalisiert. Wir sollten unbedingt dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht die M\u00f6glichkeit gibt, ein solches Projekt bundesweit aus der Taufe zu heben.\n\nIch bin mir durchaus dar\u00fcber im Klaren, dass es Diskussionen um die Finanzierung gibt. Aber ich glaube, wenn wir die Terrorismusbek\u00e4mpfung wirklich abrunden wollen, dann muss auch die Pr\u00e4vention eine Rolle spielen.\n\nMeine Damen, meine Herren, ich freue mich auf die weiteren Beratungen und auf die Anh\u00f6rung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600229,"profile_url":null,"sequence":1265,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1266,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/4087 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Dazu sehe ich keine anderweitigen Vorschl\u00e4ge. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Zusatzpunkt 7 sowie den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nZP 7\tErste Beratung des von den Abgeordneten Tom Koenigs, Annalena Baerbock, Marieluise Beck (Bremen), weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Rechtsstellung und Aufgaben des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte (DIMRG)\n\nDrucksache 18\/4089\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\n21\tBeratung des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe (17. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 62 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung zu dem Antrag der Abgeordneten Tom Koenigs, Annalena Baerbock, Marieluise Beck (Bremen), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMenschenrechtsf\u00f6rderung st\u00e4rken - Gesetz-liche Grundlage f\u00fcr Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte schaffen\n\nDrucksachen 18\/2618, 18\/4113\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Weil ich keinerlei Widerspruch h\u00f6re, ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne damit die Aussprache und erteile als erstem Redner das Wort dem Kollegen Tom Koenigs von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Verfolgung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten","top_id":14277,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1267,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte arbeitet seit 15 Jahren gut.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600232,"profile_url":null,"sequence":1268,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1269,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesjustizminister Heiko Maas hat am zweiten Berliner Menschenrechtstag im September vergangenen Jahres \u00fcber das DIMRG gesagt: Es arbeitet kritisch, unbequem und, wenn n\u00f6tig, auch lautstark. - Ich w\u00fcrde hinzuf\u00fcgen: Es arbeitet sachlich, professionell und nah dran, nah dran an den Opfern von Menschenrechtsverletzungen, an den Menschenrechtsverteidigern, den Menschenrechten im In- und Ausland, am Menschenrechtsrat in Genf und der Zivilgesellschaft hier, die ich auf der Trib\u00fcne begr\u00fc\u00dfe.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600234,"profile_url":null,"sequence":1270,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1271,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"15 Jahre gut gearbeitet, das hei\u00dft: Wir wollen, dass das so weitergeht, allerdings auf gesetzlicher Grundlage; denn das Koordinationsgremium der nationalen Menschenrechtsinstitute hat Prinzipien beschlossen, die Pariser Prinzipien, die die Generalversammlung der Vereinten Nationen \u00fcbernommen hat, die einen gesetzlichen Status erfordern, um die Unabh\u00e4ngigkeit dieses Instituts zu garantieren. So ist das Institut zun\u00e4chst im Jahr 2000 provisorisch akkreditiert worden, es wurde gesagt: Das Institut erh\u00e4lt den A-Status - im Zweifel f\u00fcr das Institut - 2008 wurde aber angemahnt, eine gesetzliche Regelung zu schaffen. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter gab es noch immer keine gesetzliche Regelung, obwohl wir sie schon beantragt hatten. 2013 hat man sich entschuldigt: In Deutschland war Wahl. Im Oktober 2014 kam die letzte Mahnung. In einem Brief des Justizministers wurde gebeten, dies noch einmal zu vertagen. Das ICC hat das bis zum M\u00e4rz vertagt. Die Sitzung findet vom 16. M\u00e4rz bis 20. M\u00e4rz dieses Jahres statt.\n\nAm 14. September vorigen Jahres haben wir einen Antrag eingebracht, der zum Ziel hat, eine entsprechende gesetzliche Grundlage herzustellen. F\u00fcnf Monate bzw. zehn Sitzungswochen hat die Koalitionsmehrheit das verschoben - zehn Sitzungswochen lang. Sechs Gesch\u00e4ftsordnungsdebatten haben wir gef\u00fchrt. Immer hie\u00df es: Haben Sie Geduld, haben Sie Vertrauen. - Die Geduld ist zu Ende. Das Vertrauen haben wir nicht mehr.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600236,"profile_url":null,"sequence":1272,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1273,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben nun einen Gesetzentwurf eingebracht, der, abgesehen von der Jahreszahl, im Vergleich zum Referentenentwurf des Bundesjustizministers keine einzige \u00c4nderung enth\u00e4lt. Jetzt fragen wir uns nat\u00fcrlich, nachdem \u00fcberhaupt nicht sachlich argumentiert wurde, warum nichts geschehen ist.\n\nDann gibt es die Diskussion, da sagt mir jemand: Der Vereinscharakter ist das Problem. - Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat aber 15 Jahre gut gearbeitet, und seine Unabh\u00e4ngigkeit ist gerade durch den Vereinscharakter gew\u00e4hrleistet. Das sagen nicht nur das Forum Menschenrechte und das Institut selber, sondern auch der Deutsche Richterbund und die Bundesrechtsanwaltskammer, die uns deswegen geschrieben haben.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1274,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nur halt die Steinbach nicht!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1275,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Kritikpunkt lautet, dass sich dieses Institut nicht so sehr mit innerdeutschen Angelegenheiten befassen soll. Die Pariser Prinzipien besagen aber nun ganz explizit, dass sich die nationalen Menschenrechtsinstitute mit den inneren Angelegenheiten befassen sollen und die Regierungen auf F\u00e4lle von Menschenrechtsverletzungen im jeweiligen Land aufmerksam machen sollen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600240,"profile_url":null,"sequence":1276,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1277,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wenn nun das Argument angef\u00fchrt wird, damit solle sich das Institut nicht befassen, dann ist das genau das, was die Pariser Prinzipien verhindern wollen, n\u00e4mlich die Einflussnahme vonseiten der Politik oder von anderer Seite. Das sollte man nicht tun.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600242,"profile_url":null,"sequence":1278,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":1279,"sitzung":89,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, wir wollen ein unabh\u00e4ngiges Institut!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1280,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mich nun frage, was los ist, dann blicke ich auf das Kabinett. Der Bundesjustizminister hat sich ge\u00e4u\u00dfert. Herr Steinmeier wird in Genf blamiert. Am Dienstag will er dort reden. Herr Gr\u00f6he ist einer der V\u00e4ter des Instituts. Deswegen haben wir ihn auch gefeiert.\n\nWir haben zwei Regierungsbefragungen und Fragestunden zu diesem Thema gehabt, aber keine Antwort kam. Pr\u00e4sident Lammert hat dann die Ausk\u00fcnfte zusammengefasst und gesagt - ich zitiere -:\n\nAus den Ausk\u00fcnften ergibt sich eigentlich konkludent, dass das Thema, wenn es der Regierung so wichtig ist, \u2026 in einer der beiden n\u00e4chsten Kabinettssitzungen behandelt werden muss.\n\nDas wurde es aber nicht. Ich sage konkludent: Dann ist es der Regierung nicht so wichtig.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600245,"profile_url":null,"sequence":1281,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1282,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich jetzt auf die Regierungsfraktionen blicke, dann stelle ich fest: Die CDU \u00fcberl\u00e4sst das Thema, \u00fcbrigens das gesamte Menschenrechtsthema, der Kampfgruppe Steinbach,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600247,"profile_url":null,"sequence":1283,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1284,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"verst\u00e4rkt durch den Pegida-Versteher Vaatz. Der ist in einer Sitzung mit dem Forum Menschenrechte geradezu ausgeflippt, sodass Frau Steinbach dann sagen musste: Arnold, mach doch mal ruhig.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":1285,"sitzung":89,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre ideologische Sicht! Die Wahrheit ist es nicht!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1286,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wenn die CDU, die das Wort \u201echristlich\u201c im Namen tr\u00e4gt und die die westlichen Werte immer hochh\u00e4lt, die Menschenrechte von ihrem rechten Rand vertreten l\u00e4sst, dann viel Vergn\u00fcgen mit der AfD.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600251,"profile_url":null,"sequence":1287,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":1288,"sitzung":89,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber eine Methusalemrede!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1289,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Herrn Kauder, Herrn Tauber, der Fraktion der CDU\/CSU bedeutet das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte nichts und das Thema Menschenrechte auch nicht.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":1290,"sitzung":89,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Unsinn! Eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1291,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, Sie \u00e4rgern sich, aber es ist so, Herr Vorsitzender.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600256,"profile_url":null,"sequence":1292,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1293,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie die Menschenrechte vom rechten Rand vertreten lassen, dann kommt genau das heraus.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600258,"profile_url":null,"sequence":1294,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Frechheit!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1295,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Koenigs, der Kollege Ullrich h\u00e4tte noch eine Zwischenfrage.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1296,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Bitte sehr, bevor ich zur SPD komme, die Zwischenfrage.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600261,"profile_url":null,"sequence":1297,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":1298,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Koenigs, Sie haben gerade gesagt, dass der Kollege Peter Tauber von Menschenrechten nichts hielte.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1299,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das hat er nicht gesagt! Richtig zitieren!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":1300,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wie kommen Sie auf diese absurde Behauptung, und woher haben Sie dieses Zitat?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1301,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe konkludent geschlossen, wie es der Pr\u00e4sident des Bundestages vorgegeben hat.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600266,"profile_url":null,"sequence":1302,"sitzung":89,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":1303,"sitzung":89,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Das war ein Kurzschluss!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1304,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wenn sich diese Partei und die Fraktion von ihrem rechten Rand vertreten lassen, und zwar der Fraktionsvorsitzende und der Generalsekret\u00e4r, dann kann es doch nur so sein, dass sie das Thema nicht interessiert.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600269,"profile_url":null,"sequence":1305,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1306,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zur stolzen Volkspartei SPD. Wenn die Dobrindt-Maut, die von niemandem gewollt wird, au\u00dfer von einer kleinen, radikalen Minderheit, zur Abstimmung steht, dann werden Sie alle auf die Knie gehen und zustimmen, weil sie im Koalitionsvertrag vereinbart ist. Die gesetzliche Grundlage f\u00fcr das DIMR zu schaffen, steht aber auch im Koalitionsvertrag. In diesem Fall setzen Sie sich aber gegen eine kleine, radikale Minderheit nicht durch - trotz Koalitionsvertrag. Ich frage mit der Bundeskanzlerin: Wie viel kleiner will sich die SPD eigentlich noch machen?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600271,"profile_url":null,"sequence":1307,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1308,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir machen das gerade nicht!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":1309,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Das war ein B\u00e4rendienst f\u00fcr das Thema!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":1310,"sitzung":89,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine Rede von vorgestern, aus den 70er-Jahren!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1311,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vaatz, Sie erhalten die Gelegenheit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":1312,"sitzung":89,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Koenigs, Sie haben mich pers\u00f6nlich angesprochen. Ich m\u00f6chte zu den subjektiven Unterstellungen, die Sie mir gegen\u00fcber haben fallen lassen, nichts weiter sagen. Aber eines m\u00f6chte ich doch hinzuf\u00fcgen: Im Gegensatz zu mir haben Sie niemals den Entzug von fundamentalen Menschenrechten am eigenen Leib versp\u00fcrt.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1313,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft das jetzt? Dann m\u00fcssten Sie doch der Erste sein, der Frau Steinbach bremst!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1314,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssten doch in der ersten Reihe stehen, wenn es darum geht, das Institut zu verteidigen!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1315,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt fahren wir in der Debatte fort. Frau Steinbach hat das Wort.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600280,"profile_url":null,"sequence":1316,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1317,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Koenigs, was Sie hier eben gemacht haben, ist eine glatte Unversch\u00e4mtheit. Sie sind nicht der einzige Mensch auf der Welt, der f\u00fcr Menschenrechte ist,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600282,"profile_url":null,"sequence":1318,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1319,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"zumal Sie in Ihren j\u00fcngeren Jahren einmal einem blutr\u00fcnstigen Regime Millionenbetr\u00e4ge gespendet haben. Trotzdem sind Sie ein halbwegs anst\u00e4ndiger Mensch geworden. Sprechen Sie anderen nicht den Anstand ab, dass sie sich f\u00fcr Menschenrechte einsetzen! Das d\u00fcrfen Sie hier nicht machen. Sie k\u00f6nnen es zwar machen, aber Sie diskreditieren sich damit selbst. Ich habe Sie einmal eigentlich f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Menschenrechtsbeauftragten der Bundesregierung gehalten. Aber die \u00dcberheblichkeit, mit der Sie hier sprechen, lassen wir uns als Union nicht gefallen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600284,"profile_url":null,"sequence":1320,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1321,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen als CDU\/CSU-Fraktion gemeinsam mit unserem Partner, der SPD, das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte st\u00e4rken. Da haben wir noch einige Gespr\u00e4che vor uns, die wir gemeinsam auf den Weg bringen. Wir sind in Verhandlungen und werden sie auch fortf\u00fchren. Ich bin \u00fcberzeugt: Wir kommen zu einem guten Ergebnis.\n\nDieses Institut ist seinerzeit mit Stimmen aller in diesem Hause ins Leben gerufen worden. Meine Fraktion - wir \u201eMenschenrechtsfeinde der CDU\/CSU-Fraktion\u201c, wenn Sie es wissen wollen - war auch dabei. Aber die Anforderungen, die an dieses Institut gestellt werden, sind nicht in vollem Umfang gem\u00e4\u00df den Pariser Prinzipien. Es fehlt formal an einer gesetzlichen Grundlage. Es mangelt aber auch an einem weiteren wesentlichen Kriterium, an der notwendigen Breite der gesellschaftlichen Basis.\n\nDennoch erhielt dieses Institut im Jahr 2001 durch den Akkreditierungsausschuss des ICC - einem Zusammenschluss der nationalen Menschenrechtsinstitutionen - erstaunlicherweise den A-Status, der eigentlich eine volle \u00dcbereinstimmung mit den Pariser Prinzipien vo-raussetzt. Im Nachgang wurden dann Forderungen erhoben, das zu heilen. Zu dem Zeitpunkt, als diese Forderungen erhoben wurden, 2008, hatte dieses Institut ganze 14 Mitglieder. Auch heute scheint mir die angesprochene Breite noch nicht so zu sein, wie es nach unserem Daf\u00fcrhalten erforderlich ist.\n\nWir wollen als CDU\/CSU-Fraktion dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte eine Grundlage schaffen, die den Pariser Prinzipien voll und ganz entspricht.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600286,"profile_url":null,"sequence":1322,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1323,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Institut wirbt seit geraumer Zeit mit Nachdruck f\u00fcr eine Beibehaltung seiner bestehenden Vereinsstruktur. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat sich diese Haltung bislang zu eigen gemacht. Eine solche L\u00f6sung halten wir nicht f\u00fcr verfassungskonform; das sind unsere Bedenken. Der -Gesetzgeber darf nach Artikel 9 des Grundgesetzes eingetragenen Vereinen keine dauerhafte Regelung zur gesetzlichen Vorgabe machen, da so die Mitgliederversammlung des Vereins in ihrer Gestaltungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde. Da m\u00fcssen wir sehen, wie wir einen Weg finden, die Inhalte und die Form kompatibel zu machen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1324,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wo steht das denn, Frau Steinbach?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1325,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Um dieses Problem zu vermeiden, haben wir eine andere Rechtsform vorgeschlagen. Vielleicht gibt es aber auch noch andere Wege, die Dinge zu l\u00f6sen; das will ich gar nicht ausschlie\u00dfen.\n\nDas d\u00e4nische Menschenrechtsinstitut ist \u00fcbrigens an das Au\u00dfenministerium angegliedert, ohne dass dies durch das ICC kritisiert worden w\u00e4re. In Frankreich untersteht das Menschenrechtsinstitut dem Premierminister. Eine formale Angliederung an ein Ministerium bedeutet also prinzipiell keine unzul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkung der Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts im Sinne der Pariser Prinzipien.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1326,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich, nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1327,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Sonst d\u00fcrfte das d\u00e4nische Institut ja nicht den A-Status haben; schlie\u00dflich ist es dort beim Au\u00dfenministerium angesiedelt.\n\nWir schlagen das Ausw\u00e4rtige Amt deshalb vor, weil dort bereits der Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung angesiedelt ist. Somit k\u00f6nnte auch die Kompetenz im Bereich der Menschenrechte dort zusammengef\u00fchrt, geb\u00fcndelt werden.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1328,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wie lange wollen Sie denn noch pr\u00fcfen?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1329,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir sind darauf nicht festgelegt. Grunds\u00e4tzlich w\u00e4re es f\u00fcr uns auch vorstellbar, das Institut an den Deutschen Bundestag, an das Bundeskanzleramt oder auch an ein anderes Ministerium anzugliedern. Da ist eine Bandbreite vorhanden, \u00fcber die man sich unterhalten kann.\n\nIm \u00dcbrigen sind wir der Auffassung, dass man die Menschenrechtssituation in Deutschland nur zutreffend bewerten und konstruktiv kritisieren kann, wenn man die nationale Situation mit der internationalen in eine Beziehung setzt. Das entspricht im \u00dcbrigen durchaus der Satzung des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte. Dort hei\u00dft es in \u00a7 2 Ziffer 1:\n\nDer Verein soll \u2026 \u00fcber die Lage der Menschenrechte im In- und Ausland informieren \u2026\n\nMan hat in der Satzung gleich zu Beginn festgelegt, dass beides zusammengeh\u00f6rt, und so ist es ja auch.\n\nUns ist wichtig: Wir wollen die erforderliche Unabh\u00e4ngigkeit der Institution im Gesetz ausdr\u00fccklich festschreiben. Kein Mensch will dieses Institut bevormunden; niemand, auch wir nicht.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600294,"profile_url":null,"sequence":1330,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1331,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Warum machen Sie es dann nicht einfach?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1332,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Die Basis der Mitglieder muss pluralistisch zusammengesetzt sein, sodass sich die Breite der Zivilgesellschaft am Ende dort auch wiederfinden kann. Das Verfahren f\u00fcr die Aufnahme in diesen Kreis muss auch transparent sein und transparent gestaltet werden.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1333,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Seit September letzten Jahres verhandeln wir dar\u00fcber!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1334,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Im Einrichtungsbeschluss f\u00fcr das Institut, den alle Fraktionen im Jahr 2000 mitgetragen haben, hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\n\nDie anwendungsorientierte Ausrichtung des Instituts bef\u00e4higt es u. a., Vertreter von Politik und Gesellschaft in Menschenrechtsfragen zu beraten und Handlungsstrategien zu empfehlen. Dies kann eigeninitiativ oder auf Anforderung geschehen.\n\nMancher regt sich dar\u00fcber auf, dass wir sagen: Auch die Bundesregierung kann dort Auftr\u00e4ge erteilen, wenn sie etwas wissen m\u00f6chte. - Das entspricht voll unseren eigenen Vorstellungen.\n\nNoch eine Bemerkung zum Schluss. Die Status\u00fcbersicht des ICC, das \u00fcbrigens keine v\u00f6lkerrechtlich anerkannte Organisation ist - entgegen dem, was man landauf, landab leider viel zu h\u00e4ufig lesen kann; entgegen dem, was rechtlich, formal vorhanden ist -, sondern lediglich ein Zusammenschluss nationaler Menschenrechtsinstitutionen, zeigt, dass der Status am Ende keinerlei R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Menschenrechtslage in dem betreffenden Land zul\u00e4sst.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1335,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie jetzt noch etwas zum Zeitplan?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1336,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"So sind zum Beispiel, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Institutionen Afghanistans, Nigerias, Venezuelas, Aserbaidschans und Russlands, um nur einige Beispiele zu nennen, mit dem A-Status akkreditiert. Nigeria! \u201eBoko Haram\u201c, sage ich da nur.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1337,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Boko Haram ist doch nicht die Regierung von Nigeria! Das ist selbst unter Ihrem Niveau!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1338,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Das macht doch deutlich, dass die Situation eines Landes bezogen auf die Menschenrechte nicht am Status -eines Instituts zu messen ist. Die Institutionen von \u00d6s-terreich, Belgien, Schweden und Norwegen haben den B-Status, und die Institution der Schweiz hat den C-Status.\n\n\u00dcber den Erhalt des deutschen A-Status entscheiden aktuell \u00fcbrigens","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1339,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wann soll das sein?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1340,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Vertreter der nationalen Menschenrechtsinstitutionen aus Kanada, aus Pal\u00e4stina, aus Mauretanien und aus Frankreich. Man k\u00f6nnte nat\u00fcrlich ironisch sagen, dass damit faktisch die Hamas die Arbeit unseres Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte bewertet, und das will ich gar nicht weiter kommentieren.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1341,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja haneb\u00fcchen, was Sie hier vortragen! Wissen Sie eigentlich, wor\u00fcber Sie reden?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1342,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die CDU sitzt einfach so da und h\u00f6rt sich das an!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":1343,"sitzung":89,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Wir streben nach wie vor eine zeitnahe Einigung an und sind gespr\u00e4chsbereit. Wir wollen das Institut auf eine gute, sichere Grundlage, auf der es frei arbeiten kann, stellen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600308,"profile_url":null,"sequence":1344,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1345,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Frau Steinbach, auf welchen Irrweg haben Sie sich eigentlich verlaufen?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1346,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Annette Groth von der Linken das Wort.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600311,"profile_url":null,"sequence":1347,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":1348,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Verehrte Frau Steinbach, als Erstes m\u00f6chte ich Sie fragen: Wie lange wollen Sie denn noch verhandeln? Wir verhandeln doch schon so lange,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600313,"profile_url":null,"sequence":1349,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":1350,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"und nie haben wir die Gelegenheit, diesen Antrag im Menschenrechtsausschuss zu beraten, weil er von der Regierungskoalition immer von der Tagesordnung genommen wird. Letzten Mittwoch war das das letzte Mal der Fall.\n\nIch begreife es nicht. Uns rennt die Zeit davon; das wissen Sie doch genauso gut wie ich. M\u00e4rz ist der Termin - Herr Koenigs hat das alles sehr gut dargelegt -, und wenn bis dahin das DIMR nicht auf eine gesetzliche Grundlage gestellt ist, verlieren wir den A-Status. Das w\u00e4re doch eine Schande, wo Deutschland doch gerade den Vorsitz im UN-Menschenrechtsrat hat.\n\nIch will einmal aus einer Stellungnahme der Bundesrechtsanwaltskammer zitieren:\n\nDeutschland hat in menschenrechtspolitischen Kreisen ein hohes Ansehen. Gelingt es nicht, eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Institut zu schaffen, die seine Unabh\u00e4ngigkeit sichert, erfolgt die R\u00fcckstufung auf den B-Status. Nicht nur das DIMR, auch die Bundesrepublik Deutschland - insbesondere vor dem Hintergrund, dass Deutschland im Januar d. J. den Vorsitz im UN-Menschenrechtsrat \u00fcbernommen hat - w\u00fcrde damit einen gro\u00dfen Reputationsverlust erleiden.\n\nIch denke, wir alle haben kein Interesse daran, diese gro\u00dfe Blamage auf uns zu nehmen. Geben Sie sich doch bitte einen Ruck, liebe Kollegin Steinbach, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, dem Antrag der Gr\u00fcnen, der aus Ihrem Hause kommt, liebe SPD, zuzustimmen!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600315,"profile_url":null,"sequence":1351,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":1352,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte noch einen Takt zu A- und B-Status sagen. Immerhin 70 nationale Menschenrechtsinstitutionen weltweit haben den A-Status. Sie haben eben Nigeria angesprochen. Auch ich habe etwas gestutzt. Es ist ein Institut, das eine unglaublich wichtige und gute Menschenrechtsarbeit in Nigeria leistet, in einem Land - Sie haben es richtig gesagt -, wo Boko Haram Leute ermordet usw. usf. Das Gleiche gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr die Menschenrechtsinstitute, die den B-Status haben, wie Honduras, Bangladesch, Tschad und Algerien. Den B-Status in der Schweiz habe ich auch gesehen. F\u00fcr mich hei\u00dft das, dass es auch dort gesetzliche Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten gibt. Der Status eines Menschenrechtsinstituts ist also nicht gleichzusetzen mit der Lage der Menschenrechte in den L\u00e4ndern. Das muss man einmal klar sagen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600317,"profile_url":null,"sequence":1353,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":1354,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Ich verstehe auch nicht, warum Sie krampfhaft suchen, wo das DIMR angegliedert werden kann: Ausw\u00e4rtiges Amt, Bundestag oder Bundeskanzleramt. Ich sehe darin keinen Sinn. Es muss unabh\u00e4ngig sein und eine gesetzliche Grundlage geschaffen werden. Dann soll dieses Institut bitte sch\u00f6n ohne St\u00f6rungen aus der Politik weiter arbeiten. Ich f\u00fcrchte, dass es durch eine Anbindung an das Ausw\u00e4rtige Amt oder anderswo die Unabh\u00e4ngigkeit verlieren w\u00fcrde.\n\nEs wird sehr h\u00e4ufig angeprangert oder kritisiert, dass das DIMR sich eventuell zu sehr mit den Menschenrechtsverletzungen in Deutschland befasst. Daf\u00fcr ist es auch da. Wir k\u00f6nnen es doch nicht sch\u00f6nreden, wenn bei uns Menschenrechtsverletzungen in Fl\u00fcchtlingsheimen, in Gef\u00e4ngnissen, in Pflegeheimen usw. usf. passieren.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600319,"profile_url":null,"sequence":1355,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":1356,"sitzung":89,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine ganz wichtige Aufgabe. Dies steht auch in den Pariser Prinzipien.\n\nNoch einmal: Ich hoffe, dass Sie sich alle einen Ruck geben und wir die kurze Frist, die uns noch bleibt, nutzen, um das DIMR auf eine gesetzliche Grundlage zu stellen und seine Unabh\u00e4ngigkeit zu wahren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600321,"profile_url":null,"sequence":1357,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1358,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Frank Schwabe.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600323,"profile_url":null,"sequence":1359,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":1360,"sitzung":89,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte genie\u00dft h\u00f6chstes Vertrauen von allen Institutionen in Deutschland, von Nichtregierungsorganisationen, von Verb\u00e4nden aller Art, den Kirchen, aber auch von den Regierungsstellen, in dem, was es national tut, und zwar genau so, wie es ist. Es genie\u00dft h\u00f6chsten internationalen Respekt und hat die h\u00f6chstm\u00f6gliche internationale Reputation, ebenfalls genau so, wie es ist. Diese Reputation zu gef\u00e4hrden, w\u00e4re ein menschenrechtspolitischer Frevel und w\u00fcrde der Bundesrepublik Deutschland einen, wie ich finde, nicht zu verantwortenden au\u00dfenpolitischen Schaden zuf\u00fcgen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600325,"profile_url":null,"sequence":1361,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":1362,"sitzung":89,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Mir fehlte die Fantasie, dass wir das am Ende fertigbringen k\u00f6nnten. Ich gehe davon aus, dass es in einer Last-Minute-Aktion noch gelingt, den A-Status zu retten.\n\nHier im Hause gab es - das ist gerade deutlich gemacht worden - im Jahr 2000 f\u00fcr dieses Institut eine breite politische Mehrheit \u00fcber alle Fraktionen hinweg. Ich gehe im \u00dcbrigen davon aus, dass diese breite politische Mehrheit auch jetzt in diesem Hause, vielleicht nicht am Freitagnachmittag, grunds\u00e4tzlich da sein m\u00fcsste.\n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte untersucht zuv\u00f6rderst die Menschenrechtslage im Inland. Genau das ist die einem Menschenrechtsinstitut innewohnende Logik. Erst dadurch wird es im \u00dcbrigen m\u00f6glich, das, was im internationalen Kontext an Menschenrechtsverletzungen stattfindet, wirksam zu kritisieren. Das Institut muss selbst entscheiden, wo es den Finger in die Wunde legt, was es in Deutschland untersucht. Selbst wenn oder - man muss es vielleicht sogar andersherum sagen - gerade weil uns das manchmal nicht gef\u00e4llt, muss das so sein. Deswegen ist f\u00fcr uns, die Sozialdemokratie, vollkommen klar, dass der Vereinsstatus die richtige L\u00f6sung ist und es dabei auch bleiben muss.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600327,"profile_url":null,"sequence":1363,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":1364,"sitzung":89,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Wo stehen wir jetzt eigentlich? Es ist gerade umf\u00e4nglich berichtet worden. Es gibt ein \u00dcberpr\u00fcfungsgremium, das von den Vereinten Nationen eingesetzt ist, und dieses fordert nun einmal eine gesetzliche oder verfassungsm\u00e4\u00dfige Grundlage. Wir wissen schon lange, dass die Kl\u00e4rung dieser Frage ansteht. Es gibt daf\u00fcr eine Galgenfrist bis zum 16. M\u00e4rz. Wenn wir die Frage bis dann nicht kl\u00e4ren, wird uns der sogenannte A-Status entzogen und damit zentrale Mitwirkungsrechte in den Gremien des UN-Menschenrechtsrats.\n\nEs gibt dazu eine jahrelange Debatte in diesem Hause, auch in vorherigen Koalitionen. Im \u00dcbrigen gibt es einen Koalitionsvertrag, bei dem ich davon ausgehe, dass er eingehalten wird. Im Koalitionsvertrag hei\u00dft es:\n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte soll eine stabile Grundlage auf der Basis der \u201ePariser Prinzipien\u201c erhalten.\n\nDas UN-Gremium selbst, von dem wir gerade geredet haben, sagt, dass alle Pariser Prinzipien eingehalten werden - au\u00dfer die gesetzliche Grundlage. Deswegen ist eigentlich relativ klar, was zu tun ist. Ich danke dem Bundesjustizminister daf\u00fcr, dass er sich im Sinne des Koalitionsvertrages auf den Weg gemacht hat, flei\u00dfig war und einen Vorschlag vorgelegt hat, den die Gr\u00fcnen abgeschrieben haben. Es ist aber auch nicht so kompliziert, weil es am Ende darum geht, ein gut funktionierendes Institut schlichtweg auf eine gesetzliche Grundlage zu stellen. Wahrscheinlich h\u00e4tten wir alle den Gesetzentwurf ganz gut selbst formulieren k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1365,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Das Schwierige ist dann das Zustimmen!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":1366,"sitzung":89,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Die gesamte versammelte \u00d6ffentlichkeit unterst\u00fctzt im \u00dcbrigen diesen Vorschlag;","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600331,"profile_url":null,"sequence":1367,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":1368,"sitzung":89,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"ich kenne niemanden in der \u00d6ffentlichkeit, der ihn nicht unterst\u00fctzt. Es gibt ein Dutzend Briefe von allen M\u00f6glichen an alle M\u00f6glichen - \u00fcber 60 Organisationen, darunter die 52 Mitgliedsorganisationen des Forums Menschenrechte. Deswegen kann ich ein Argument wirklich nicht verstehen: dass das Institut nicht die Breite der Gesellschaft abbilden w\u00fcrde. Ich habe niemanden aus der Breite der Gesellschaft geh\u00f6rt, der das Institut, so wie es gerade konstituiert ist, kritisiert. Insofern kann ich das Argument nicht nachvollziehen.\n\nWir haben Briefe von der EKD, von der Evangelischen Kirche in Deutschland, den deutschen Bisch\u00f6fen, dem Deutschen Roten Kreuz, dem Deutschen Behindertenrat, der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen, der Bundesrechtsanwaltskammer, dem Deutschen Richterbund und dem Forum Menschenrechte bekommen. Ich will nur aus dem Brief des Deutschen Roten Kreuzes zitieren. Dort wird formuliert: Eine gesetzliche Grundlage ist die letzte verbliebene Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des sogenannten A-Status des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte. Auch hieran wird bemessen, welchen Stellenwert Deutschland der Wahrung der Menschenrechte im In- und Ausland einr\u00e4umt. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Ihr Rudolf Seiters.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1369,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch ein Verein! Auf gesetzlicher Grundlage!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":1370,"sitzung":89,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich k\u00f6nnte auch ACAT, Aktion der Christen f\u00fcr die Abschaffung der Folter, zitieren - ein kleiner, wichtiger Verein, der sich in gro\u00dfer Sorge an den Bundestagspr\u00e4sidenten gewandt hat, und zwar auf der Grundlage eines christlichen Menschenbildes.\n\nWir haben schon den Vorsitz im Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen \u00fcbernommen; auch das ist schon angesprochen worden. Ich mag mir wirklich die Blamage nicht vorstellen, wenn wir w\u00e4hrend dieses Vorsitzes im Menschenrechtsrat den A-Status verlieren w\u00fcrden. Das w\u00e4re jedenfalls ein gefundenes Fressen f\u00fcr genau die L\u00e4nder, die sich den Menschenrechten eben nicht verschworen haben; sie sind gerade zum Teil aufgez\u00e4hlt worden. Genau diese L\u00e4nder w\u00fcrden sich dar\u00fcber freuen, wenn wir diese Blamage erleiden w\u00fcrden. Deshalb appelliere ich an alle miteinander in diesem Haus - an die Bundesregierung und an uns selbst -, dies zu verhindern, schon allein, weil wir aus Gr\u00fcnden der Staatsr\u00e4son allen Schaden von Deutschland mit seiner au\u00dfenpolitischen Rolle abwenden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600335,"profile_url":null,"sequence":1371,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1372,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die Mehrheit haben wir doch!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":1373,"sitzung":89,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich habe Dinara Yunus vor Augen; andere sind ja auch Mitglieder der Parlamentarischen Versammlung des Europarats. Dinara Yunus ist die Tochter von Leyla und Arif Yunus, die gerade in Aserbaidschan im Gef\u00e4ngnis sitzen. Man kann an den Vereinten Nationen vieles kritisieren, etwa dass Saudi-Arabien im Menschenrechtsrat ist; aber es sind nun einmal die Vereinten Nationen. Folgendes Argument verstehe ich jedoch nicht: Weil Aserbaidschan den A-Status hat und das wahrscheinlich auch problematisch ist, sollten wir uns selbst schw\u00e4chen, indem wir uns, wenn wir nur noch den B-Status haben, nicht mehr \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen, nicht mehr dem Vertrauen von Dinara Yunus und anderen gerecht werden k\u00f6nnen? Das kann ich nicht nachvollziehen. Diese Selbstbeschneidung ist falsch. Sie muss verhindert werden. Ich hoffe, dass wir den Schaden abwenden und noch zu einer kurzfristigen L\u00f6sung kommen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600338,"profile_url":null,"sequence":1374,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Annette Groth [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1375,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Fabritius von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600340,"profile_url":null,"sequence":1376,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600341,"profile_url":null,"sequence":1377,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie es mich vorwegnehmen: Die Bewahrung und F\u00f6rderung der Menschenrechte ist eine unserer vornehmsten Aufgaben. Die Idee universeller, unteilbarer und unver\u00e4u\u00dferlicher Menschenrechte ist eine unserer gr\u00f6\u00dften Errungenschaften. Dass Sie, Herr Kollege Koenigs, der Union sinngem\u00e4\u00df ein distantes Verh\u00e4ltnis zu Menschenrechten unterstellen, ist eine bodenlose Frechheit.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600342,"profile_url":null,"sequence":1378,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600343,"profile_url":null,"sequence":1379,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Dort, wo Menschenrechte tats\u00e4chlich zur Geltung kommen, haben sie ein nie dagewesenes Ma\u00df an Freiheit und Entfaltungsm\u00f6glichkeiten des Einzelnen, aber auch Vertrauen und Sicherheit geschaffen. Auch wenn - oder gerade weil - das Schutzniveau der Menschenrechte in unserem Land sehr hoch ist, bleibt es f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, ihre Einhaltung auch weiterhin zu sichern und, wo n\u00f6tig, Verbesserungen vorzunehmen.\n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte wurde gegr\u00fcndet, um an dieser Aufgabe mitzuwirken. Seine Arbeit ist von hohem Wert f\u00fcr die Menschen in unserem Land und dar\u00fcber hinaus. Gerade deshalb ist es f\u00fcr uns wichtig, das Institut auf eine stabile Grundlage auf Basis der Pariser Prinzipien zu stellen. Daher haben wir das auch genau so und nicht anders im Koalitionsvertrag festgehalten.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1380,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Und was war die letzten f\u00fcnf Monate?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600345,"profile_url":null,"sequence":1381,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die Pariser Prinzipien fordern vor allem ein - ich zitiere - \u201ein einem Dokument mit Verfassungs- oder Gesetzesrang klar festgelegtes Mandat, in dem ihre Zusammensetzung und ihr Zust\u00e4ndigkeitsbereich im einzelnen beschrieben sind\u201c. Notwendig sind weiter die gesetzlich festgeschriebene Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts sowie - ich zitiere erneut - \u201eGarantien f\u00fcr die pluralistische Vertretung der an der F\u00f6rderung und am Schutz der Menschenrechte beteiligten gesellschaftlichen Kr\u00e4fte (der zivilen Gesellschaft)\u201c.\n\nDie Pariser Prinzipien sagen uns auch ganz genau, was dieses nationale Institut soll. Es hat unter anderem die Aufgabe - Zitat - \u201ein beratender Eigenschaft der Regierung, dem Parlament und jedem anderen zust\u00e4ndigen Organ entweder auf Ersuchen der betreffenden Beh\u00f6rden oder in Aus\u00fcbung ihrer Befugnis, von Amts wegen t\u00e4tig zu werden, Ansichten, Empfehlungen, Vorschl\u00e4ge und Berichte zu allen die F\u00f6rderung und den Schutz der Menschenrechte betreffenden Fragen vorzulegen\u201c. Genau das wollen wir.\n\nMenschenrechtsinstituten, die derartige Kriterien erf\u00fcllen, wird der A-Status verliehen. Nat\u00fcrlich sollte es auch das Ziel Deutschlands sein, diesen Status, den unser Institut schon seit 15 Jahren hat, weiterhin zu erhalten. Schlie\u00dflich gehen mit diesem Status unter anderem erweiterte Partizipationsrechte des Instituts im Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen einher - mehr aber nicht.\n\nEs ist ein Fehler, von der Klassifizierung eines Instituts auf die Menschenrechtslage in dessen Land zu schlie\u00dfen. Die Kollegin Steinbach hat es bereits angesprochen. Auch L\u00e4nder mit einer, vorsichtig formuliert, eher bescheidenen Reputation, was die Wahrung von Menschenrechten anbelangt, pr\u00e4sentieren Institute, die mit diesem A-Status akkreditiert sind. Es sind schon Namen genannt worden: Mexiko, Aserbaidschan, Russland. Wenn sogar L\u00e4nder wie Kamerun und Uganda den A-Status verliehen bekommen,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1382,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Nicht L\u00e4nder, die Institute!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600347,"profile_url":null,"sequence":1383,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"dann ist dieser Status weder eine unmittelbare menschenrechtliche Referenz noch ein Ziel, dem man alles andere zulasten einer genauen Regelung bedingungslos unterordnen sollte.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1384,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aber es sind nicht die L\u00e4nder, sondern die Institute! Sie haben da etwas verwechselt!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600349,"profile_url":null,"sequence":1385,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Uns ist es wichtiger, das Deutsche Institut genau den Pariser Prinzipien entsprechend aufzustellen - auch wenn das noch ein paar Wochen dauert -, weil ein Ministerialentwurf in der parlamentarischen Wirklichkeit zwar eine gute Diskussionsgrundlage sein kann, das Argumentieren und K\u00e4mpfen um die beste L\u00f6sung aber mitnichten entbehrlich macht.\n\nBei Beurteilung der Statusfrage und deren Dringlichkeit sollte man sich auch anschauen, auf welche Weise die Institutionen ihren jeweiligen Status zugesprochen bekommen; auch das wurde bereits angesprochen. Dieser Status wird mitnichten von den Vereinten Nationen verliehen, wie das auch heute ein paarmal falsch behauptet wurde. Das entscheiden die Institute n\u00e4mlich selbst, genauer gesagt die Mitglieder des ICC, einem Zusammenschluss der nationalen Menschenrechtsinstitutionen mit A-Status. Stimmberechtigt sind laut Statut des ICC nur die L\u00e4nder mit A-Status. Russland, Aserbaidschan und Uganda geh\u00f6ren also zu den Auserw\u00e4hlten, die \u00fcber diesen Status entscheiden.\n\nEs gibt \u00fcbrigens - auch das ist sehr interessant - eine Reihe von L\u00e4ndern, die einen \u00e4hnlich hohen Menschenrechtsstandard aufweisen wie Deutschland und deren Institute dennoch nicht mit dem A-Status akkreditiert sind. \u00d6sterreich hat nur einen B-Status, die Schweiz gar einen C-Status. Einen eingehenden Vergleich der Schweiz mit Aserbaidschan, Russland oder Uganda und ihrer jeweiligen Reputation im Bereich der Menschenrechte erspare ich Ihnen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1386,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie f\u00fcr den A-Status oder f\u00fcr den B-Status?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600351,"profile_url":null,"sequence":1387,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich sage es nochmals: Wir wollen den A-Status erhalten,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1388,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das klang aber anders!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600353,"profile_url":null,"sequence":1389,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"damit unser deutsches Institut seinen vollen Handlungsspielraum beh\u00e4lt und seine wichtige Arbeit weiterhin im Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen zur Geltung bringen kann. Wir wollen eine klare und den Pariser Prinzipien entsprechende Struktur. Wir wollen ein Institut, das in seiner Arbeit unabh\u00e4ngig ist und dessen -Finanzierung klar und deutlich geregelt ist. Wir wollen \u00fcbrigens wirkliche Unabh\u00e4ngigkeit und verwechseln diese nicht mit Einseitigkeit. Genau deswegen wollen wir in den Gremien des Instituts die gesamte Bandbreite unserer Gesellschaft gespiegelt sehen, wie es in den Pariser Prinzipien gefordert wird.\n\nDas Institut soll seine Aufgabe mit einem klaren und gesch\u00e4rften Blick nach Deutschland wahrnehmen, dabei aber schon alleine aus Gr\u00fcnden der Vergleichbarkeit die Augen vor der Situation in aller Welt nicht verschlie\u00dfen. Das alles leistet Ihr Gesetzesentwurf, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, nicht. Sie schreiben schon am Anfang Ihres Entwurfes die Rechtsform eines eingetragenen Vereins fest","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1390,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das Deutsche Rote Kreuz ist auch ein eingetragener Verein! Wussten Sie das eigentlich?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600355,"profile_url":null,"sequence":1391,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"- ich komme noch dazu - und verkennen, dass aufgrund der in Deutschland geltenden und mit Verfassungsrang ausgestatteten Vereinsfreiheit die gew\u00fcnschten Inhalte so \u00fcberhaupt nicht gesetzlich geregelt werden k\u00f6nnen. Regelungsinhalte, wie die Pariser Prinzipien sie erfordern, sind in Vereinen der Entscheidung der Vereinsmitglieder in Mitgliederversammlungen vorbehalten und k\u00f6nnen von diesen immer wieder ge\u00e4ndert und nicht etwa durch den Gesetzgeber verbindlich vorgegeben werden; schon gar nicht in einem konkreten Einzelfall.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600356,"profile_url":null,"sequence":1392,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1393,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Koenigs zu?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600358,"profile_url":null,"sequence":1394,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aber gerne.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1395,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, Sie haben am Anfang Ihrer Rede gesagt, dass der Vereinsstatus verfassungsrechtlich problematisch sei.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600360,"profile_url":null,"sequence":1396,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Genau.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1397,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Ist Ihnen bekannt, dass das Deutsche Rote Kreuz e. V. auch eine gesetzliche Grundlage hat?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600362,"profile_url":null,"sequence":1398,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, lieber Herr Kollege. Das Deutsche Rote Kreuz ist zwar ein Verein,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1399,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aber?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600364,"profile_url":null,"sequence":1400,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fcr den ein DRK-Gesetz verabschiedet wurde. Bei genauer Betrachtung erkennen Sie und auch der Kollege Schwabe aber sehr schnell, dass darin keinesfalls Regelungen enthalten sind, die mit der f\u00fcr unser Institut geplanten stabilen Grundlage auch nur am Rande vergleichbar sind. Wir reden beim DRK-Gesetz von einem sogenannten \u201eDrei-Paragrafen-Finanzierungsgesetz\u201c - das den Pariser Prinzipien \u00fcberhaupt nicht entsprechen muss -, in dem grob die Aufgaben umrissen, eine Finanzierung angesprochen und der Zeichenschutz - das rote Kreuz auf wei\u00dfem Grund - geregelt sind; mehr nicht. So ein Gesetz k\u00f6nnen Sie gerne haben.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600365,"profile_url":null,"sequence":1401,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1402,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen wir das!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1403,"sitzung":89,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wie gro\u00dfz\u00fcgig von Ihnen!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600368,"profile_url":null,"sequence":1404,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr eine vereinsrechtliche L\u00f6sung ben\u00f6tigen wir \u00fcberhaupt kein Gesetz, weil unser BGB, das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch, f\u00fcr Vereine bereits eine klare und ausreichende Rechtsgrundlage bietet.\n\nWas Sie mit dem vorgelegten Gesetzentwurf erreichen wollen, ist bestenfalls ein Feigenblatt, aber keine stabile gesetzliche Grundlage. Eine solche wollen wir aber unbedingt f\u00fcr unser Institut. Genau daf\u00fcr laufen die Gespr\u00e4che in der Koalition. Ich bin zuversichtlich, dass wir bald zu einer guten L\u00f6sung kommen,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1405,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Wann ist denn \u201ebald\u201c!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600370,"profile_url":null,"sequence":1406,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"die den Vorgaben der Pariser Prinzipien voll und ganz entspricht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600371,"profile_url":null,"sequence":1407,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":1408,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"So nicht!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1409,"sitzung":89,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"16 Tage haben Sie noch!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1410,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Johannes Fechner von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600375,"profile_url":null,"sequence":1411,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1412,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! In der Tat leistet das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte seit \u00fcber 15 Jahren wichtige Arbeit. Es liefert umfassende Berichte und wird von vielen gesellschaftlichen Organisationen gesch\u00e4tzt und respektiert. Dabei r\u00e4ume ich ein, dass die Berichte oft kritisch sind und ich nicht jeden Satz unterschreiben w\u00fcrde; aber immer - und das ist ja die Aufgabe des Instituts - sind es fundierte und lesenswerte Beitr\u00e4ge zu aktuellen Menschenrechtsthemen.\n\nGerade weil wir im Rahmen der Au\u00dfenpolitik im Ausland von vielen Staaten die Einhaltung der Menschenrechte fordern, w\u00e4re es eine gro\u00dfe Blamage, wenn ausgerechnet wir selbst den A-Status verlieren und das Institut in die zweite Menschenrechtsliga absteigen w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600377,"profile_url":null,"sequence":1413,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1414,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns diese Blamage alle gemeinsam verhindern.\n\nDie SPD macht sich alles andere als klein, Herr Kollege Koenigs.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1415,"sitzung":89,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Inschallah!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1416,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie w\u00fcssten, zu welchen Tageszeiten und wie intensiv wir mit unseren Freunden von der Union hier\u00fcber verhandelt haben, dann w\u00fcssten Sie, dass wir schon eine Menge verhindert haben,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1417,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Kriegen Sie Nachtarbeitszuschlag?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1418,"sitzung":89,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das tut uns auch leid, aber wir wollen Ergebnisse sehen!","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1419,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"insbesondere das Modell der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalt.\n\nWir brauchen also ein Gesetz, das die staatliche Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts garantiert. Ich finde, zu Recht hat der Deutsche Bundestag im Jahr 2000 das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte als Verein gegr\u00fcndet, und zwar mit Zustimmung aller Fraktionen im Bundestag.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600384,"profile_url":null,"sequence":1420,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1421,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wenn nun die T\u00e4tigkeit des Instituts von den Verb\u00e4nden allseits gelobt wird, warum sollen wir dann diese Struktur, die sich in den letzten 15 Jahren bew\u00e4hrt hat, \u00e4ndern?","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600386,"profile_url":null,"sequence":1422,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1423,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, es ist geradezu logisch, die Vereinsstruktur beizubehalten. Deshalb war es richtig, dass in dem Gesetzentwurf des Justizministers vorgesehen war, das Institut als Verein fortzuf\u00fchren. In der Ressortabstimmung hatten alle Minister keine Einw\u00e4nde und haben zugestimmt. Ich war \u00fcberrascht und habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass dieser Gesetzentwurf im Kanzleramt gestoppt wurde.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600388,"profile_url":null,"sequence":1424,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Frank Schwabe [SPD] und Annette Groth [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1425,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Der Vorschlag der Union, eine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts im Ausw\u00e4rtigen Amt einzurichten, hilft nicht. Ich glaube, das w\u00e4re der direkte Weg in den Entzug des A-Status; denn dann w\u00e4re das Institut der Fach- und auch der Rechtsaufsicht unterworfen. Damit w\u00e4re es nicht mehr unabh\u00e4ngig, was der Fall sein muss, wenn wir die Pariser Prinzipien einhalten wollen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600390,"profile_url":null,"sequence":1426,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1427,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Hinzu kommt, dass wir f\u00fcr die von Ihnen gew\u00fcnschte Schwerpunktverlagerung hin zur Auslandsbeobachtung der Menschenrechtssituation, was sicherlich eine wichtige Aufgabe ist, andere Stellen haben, zum Beispiel den Menschenrechtsbeauftragten im Ausw\u00e4rtigen Amt. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte soll ja gerade nicht nur die Menschenrechtssituation im Ausland beobachten, sondern seinen Schwerpunkt auf die Beobachtung der Menschenrechtssituation in Deutschland legen.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600392,"profile_url":null,"sequence":1428,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1429,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ich habe auch Zweifel, ob das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte, wie es heute aufgestellt ist, personell \u00fcberhaupt in der Lage w\u00e4re, die von Ihnen gew\u00fcnschten weiteren Aufgaben, was die Pr\u00fcfung der Menschenrechtssituation im Ausland angeht, zu \u00fcbernehmen. Sie m\u00fcssten Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie Sie das Personal aufstocken wollen.\n\nInsbesondere nicht nachvollziehen kann ich den Einwand, dass hier ein Versto\u00df gegen das Vereinsrecht vorliegen soll - mal ganz abgesehen davon, dass das seit 15 Jahren problemlos funktioniert -; denn im Gesetzentwurf hei\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass der Verein die deutsche nationale Menschenrechtsinstitution ist,","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600394,"profile_url":null,"sequence":1430,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1431,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"wenn und solange der Verein die gesetzlich vorgegebenen Aufgaben wahrnimmt und die pluralistischen Vereinsstrukturen einh\u00e4lt. Das hei\u00dft, der Verein ist grunds\u00e4tzlich frei. Er kann machen, was er m\u00f6chte. Die Mitgliederversammlung kann beschlie\u00dfen, was sie will. Nat\u00fcrlich besteht das Risiko, dass Zusch\u00fcsse entzogen werden, wenn sich der Verein von den vom Gesetzgeber vorgesehenen Aufgaben abwendet. Aber ein Versto\u00df gegen die Vereinsfreiheit liegt hier auf keinen Fall vor.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600396,"profile_url":null,"sequence":1432,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1433,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Gerade weil wir von vielen Diktaturen in der Welt die Einhaltung von Menschenrechten fordern und gerade weil das Institut eine wichtige Funktion hat und von den Verb\u00e4nden allseits gesch\u00e4tzt wird, w\u00e4re der Verlust des A-Status eine riesige Blamage f\u00fcr Deutschland. Ich appelliere deshalb an die Union, die Blockade aufzugeben - wir haben nicht mehr viel Zeit - und in den jetzt anstehenden Beratungen den Weg freizumachen f\u00fcr eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr eine Institution, die seit vielen Jahren hervorragend arbeitet, die wertvolle Arbeit leistet, als staatlich unabh\u00e4ngiger Verein. Liebe Frau Steinbach, lassen Sie uns in diesem Punkt konservativ sein: Bewahren wir Bew\u00e4hrtes.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600398,"profile_url":null,"sequence":1434,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Annette Groth [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1435,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf Drucksache 18\/4089 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt, den Tagesordnungspunkt 20, auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie 2013\/34\/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 26. Juni 2013 \u00fcber den Jahresabschluss, den konsolidierten Abschluss und damit verbundene Berichte von Unternehmen bestimmter Rechtsformen und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2006\/43\/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Richtlinien 78\/660\/EWG und 83\/349\/EWG des Rates (Bilanzrichtlinie-Umsetzungsgesetz - BilRUG)\n\nDrucksache 18\/4050\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann ist auch das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner in dieser Debatte hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600400,"profile_url":null,"sequence":1436,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":14278,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":1437,"sitzung":89,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn es um das Bilanzrecht geht, dann leiten uns zwei gro\u00dfe Ziele: erstens Transparenz f\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit dort, wo es darauf ankommt, und zweitens Abbau von unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie zur Entlastung der Unternehmen. Mit dem Gesetzentwurf, der Ihnen jetzt vorliegt, wollen wir die \u00fcberarbeitete EU-Bilanzrichtlinie in deutsches Recht umsetzen. Wir nehmen dieses Vorhaben zum Anlass, um, wie im Koalitionsvertrag vereinbart, Wirtschaft sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie weiter zu entlasten.\n\nDazu nutzen wir die Spielr\u00e4ume, die die Richtlinie uns bietet. Denn wir wollen die Erleichterungen bei der Rechnungslegung m\u00f6glichst vielen Unternehmen zukommen lassen. Wir erh\u00f6hen deshalb die Schwellenwerte, wie lange ein Unternehmen noch als klein gilt, um 20 Prozent. Damit sch\u00f6pfen wir den Spielraum vollst\u00e4ndig aus. Das wird rund 7 000 deutschen Mittelst\u00e4ndlern zugutekommen. Als kleine Unternehmen m\u00fcssen sie dann beispielsweise weniger Angaben in ihren Jahresabschl\u00fcssen machen, keinen Lagebericht aufstellen und den Jahresabschluss auch nicht zwingend von einem Abschlusspr\u00fcfer pr\u00fcfen lassen. Wir entlasten kleine Unternehmen au\u00dferdem durch weitere Vereinfachungen bei der Rechnungslegung. So streichen wir etwa die Pflicht, bestimmte Angaben im Jahresabschluss zu machen.\n\nDer Gesetzentwurf \u00e4ndert im \u00dcbrigen das Handels-bilanzrecht, um mehr Transparenz zu schaffen. Die Vorgaben f\u00fcr Jahresabschl\u00fcsse und Konzernabschl\u00fcsse wollen wir harmonisieren und damit deren Vergleichbarkeit erh\u00f6hen. Wir k\u00f6nnen dabei auf das 2009 grundlegend modernisierte deutsche Bilanzrecht aufbauen.\n\nMeine Damen und Herren, Erleichterungen bei der Rechnungslegung schaffen wir aber nicht nur f\u00fcr Kapitalgesellschaften, sondern auch f\u00fcr mehr als 2 000 Kleinstgenossenschaften. In den vergangenen Jahren haben sich Genossenschaften als wichtige Rechtsform b\u00fcrgerschaftlichen Engagements entwickelt. Dorfleben, Wohnprojekte oder die F\u00f6rderung erneuerbarer Energie - all dies wird heute auch in Form von Genossenschaften betrieben. Dieses Engagement wollen wir f\u00f6rdern und st\u00e4rken. Deshalb wollen wir mit diesem Gesetz in einem ersten Schritt kleine Genossenschaften von unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie bei der Rechnungslegung entlasten.\n\nMit diesem Gesetzentwurf werden wir auch ein neues Element in das Handelsbilanzrecht einf\u00fchren. In Zukunft sollen bestimmte gro\u00dfe Rohstoffunternehmen offenlegen m\u00fcssen, ob sie Geld an staatliche Stellen zahlen. Dies soll f\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen gelten, die beispielsweise \u00d6l, Gas oder Kohle f\u00f6rdern. Diese Regelung soll vor allem rohstoffreichen Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern helfen. Mehr Transparenz soll Korruption verhindern und f\u00fcr eine bessere Regierungsf\u00fchrung in diesen L\u00e4ndern sorgen. Deutschland und die Europ\u00e4ische Union insgesamt stehen damit an der Seite der USA und Kanadas. Diese L\u00e4nder haben f\u00fcr ihre Rohstoffunternehmen bereits vergleichbare Berichtspflichten eingef\u00fchrt.\n\nWir haben uns bei diesem Gesetzentwurf darauf konzentriert, die EU-Bilanzrichtlinie umzusetzen. Ich wei\u00df sehr wohl, dass es noch andere Reformw\u00fcnsche gibt. Aber es gibt auch eine klare Vorgabe, bis wann wir diese Richtlinie umzusetzen haben - um genau zu sein: bis zum 20. Juli dieses Jahres. Deshalb sollten wir diesen Gesetzentwurf jetzt z\u00fcgig beraten, damit wir die Vorgabe einhalten, vor allen aber, damit die Entlastungen f\u00fcr die kleinen Unternehmen m\u00f6glichst rasch in Kraft treten k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren, ich bitte um Unterst\u00fctzung.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600402,"profile_url":null,"sequence":1438,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1439,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Richard Pitterle von der Linken das Wort.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600404,"profile_url":null,"sequence":1440,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1441,"sitzung":89,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In welches Unternehmen w\u00fcrden Sie lieber investieren: in eines mit guten oder in eines mit schlechten Zahlen? Doch wohl sicher in das mit den guten Zahlen. \u00c4rgerlich nur, wenn diese guten Zahlen gar nicht stimmen und Ihr Geld am Ende futsch ist, weil ein Wirtschaftspr\u00fcfungsunternehmen gesch\u00f6nte Zahlen abgesegnet hat. Ich werde Ihnen gleich noch erkl\u00e4ren, was das mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zu tun hat.\n\nGrunds\u00e4tzlich soll mit dem heutigen Entwurf die EU-Bilanzrichtlinie in deutsches Recht umgesetzt werden. Im Gro\u00dfen und Ganzen geht es dabei darum, die Rechnungslegung von Unternehmen in der Europ\u00e4ischen Union zu harmonisieren und teilweise auch zu vereinfachen, indem Standards vereinheitlicht werden. Von der Maschinenbaufirma im L\u00e4ndle \u00fcber die kleine Whiskybrennerei in den schottischen Highlands bis hin zum -europaweit t\u00e4tigen Gro\u00dfkonzern, k\u00fcnftig sollen alle Unternehmen auf der weiten Wiese des europ\u00e4ischen Binnenmarktes nach denselben Regeln spielen, insbesondere was ihre Jahresabschlussrechnungen angeht.\n\nDamit sind wir schon bei einem springenden Punkt und den eingangs erw\u00e4hnten gesch\u00f6nten Zahlen: Denn wenn man sich schon mit EU-konformen Regelungen zu Jahresabschl\u00fcssen der Unternehmen in Deutschland besch\u00e4ftigt, dann muss man sich dringend auch mit den immer wieder zutagetretenden M\u00e4ngeln bei der Kontrolle dieser Jahresabschl\u00fcsse durch die Wirtschaftspr\u00fcferinnen und Wirtschaftspr\u00fcfer auseinandersetzen. Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, hier haben Sie nach wie vor Scheuklappen auf. Ich will es Ihnen kurz erkl\u00e4ren: Die Wirtschaftspr\u00fcferinnen und Wirtschaftspr\u00fcfer kontrollieren die Jahresabschl\u00fcsse und sitzen somit an einer Schl\u00fcsselstelle, wenn es um die Einsch\u00e4tzung des tats\u00e4chlichen wirtschaftlichen Zustands eines Unternehmens geht. Hier liegt ein Problem: Die Wirtschaftspr\u00fcferinnen und Wirtschaftspr\u00fcfer m\u00fcssen einerseits bei ihrer T\u00e4tigkeit objektiv sein, werden - paradoxerweise - andererseits aber von denen bezahlt, deren Rechnungen sie pr\u00fcfen m\u00fcssen und von denen sie sich Folgeauftr\u00e4ge erhoffen oder versprechen. Vorsichtig gesagt: Eine Interessenkollision liegt hier nicht fern, und es besteht die Gefahr der Kungelei.\n\nSchlecht ist auch, dass enorm viel Macht in wenigen H\u00e4nden liegt: Weltweit dominieren n\u00e4mlich die so-genannten Big Four; das sind die Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften KPMG, Ernst & Young, Pricewater-houseCoopers und Deloitte, die schon des H\u00e4ufigeren f\u00fcr Negativschlagzeilen gesorgt haben.\n\nNehmen wir einmal die Finanzkrise: Eine der Ursachen der Krise war, dass die Jahresabschl\u00fcsse verschiedener Banken von diesen gro\u00dfen Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften nur sehr mangelhaft gepr\u00fcft wurden und gesch\u00f6nte Zahlen am Ende zu einem Riesencrash gef\u00fchrt haben. Das sind leider keine Einzelf\u00e4lle. Immer wieder gibt es Kritik wegen der hier herrschenden Interessenkonflikte und daraus resultierenden M\u00e4ngeln bei der Pr\u00fcfung. Ganz nebenbei: PricewaterhouseCoopers zum Beispiel hat auch bei Steuerumgehungsmodellen der Luxemburg-Leaks-Aff\u00e4re kr\u00e4ftig mitgeholfen, Riesensummen auf Kosten der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler am Fiskus vorbeizuschleusen. - Sehr vertrauenerweckend, nicht wahr?\n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem ist, dass es keine unabh\u00e4ngige Aufsicht \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Wirtschaftspr\u00fcfungsunternehmen gibt. Sowohl die Wirtschaftspr\u00fcferkammer als auch die Abschlusspr\u00fcferaufsichtskommission kranken an der Verquickung eigentlich streng zu trennender Interessen. Immer wieder wurde das hier zust\u00e4ndige Bundeswirtschaftsministerium darauf hingewiesen; trotzdem hat die Bundesregierung seit Jahr und Tag nichts unternommen, um f\u00fcr Abhilfe zu sorgen.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600406,"profile_url":null,"sequence":1442,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1443,"sitzung":89,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Auch die Antworten der Bundesregierung auf zwei k\u00fcrzlich ergangene Anfragen der Linken zeugen vor allem von Realit\u00e4tsverweigerung. Angeblich sei alles in Ordnung, Interessenkonflikte gebe es nicht. Da kann ich nur sagen: Wer\u2019s glaubt, wird selig.\n\nMeine Damen und Herren von der Bundesregierung, auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen: Die bestehenden Interessenkonflikte im Bereich der Wirtschafts-pr\u00fcfung m\u00fcssen abgestellt und die Unabh\u00e4ngigkeit der Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer von den auftraggebenden Unternehmen sichergestellt werden. Es darf nicht sein, dass wir uns nur mit der Harmonisierung der Zahlen der Jahresabschl\u00fcsse besch\u00e4ftigen - da werden wir uns, glaube ich, sehr schnell einig -, wir d\u00fcrfen auch die Aufsicht \u00fcber diese Zahlen nicht aus dem Blick verlieren. Die Linke wird daf\u00fcr sorgen, dass dies nicht geschieht.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600408,"profile_url":null,"sequence":1444,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1445,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Professor Dr. Hirte von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600410,"profile_url":null,"sequence":1446,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":1447,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Das Bilanzrecht steht nicht gerade auf der Hitliste unserer Themen. Wir sind die Letzten am Freitagnachmittag, und der Saal ist nicht mehr besonders gef\u00fcllt. Das ist ziemlich traurig. Deshalb m\u00f6chte ich eingangs sagen - fast w\u00fcrde ich sagen: vor allen Dingen auch f\u00fcr die Zuh\u00f6rer -, worum es bei Bilanzen eigentlich geht. Herr Pitterle hat das im \u00dcbrigen auch schon ganz \u00e4hnlich getan.\n\nIn erster Linie geht es darum, den Wert eines Unternehmens zu ermitteln und darzustellen; denn wir m\u00fcssen wissen, wie viel ein Unternehmen wert ist, um feststellen zu k\u00f6nnen, ob es etwas an die Gesellschafter und die Arbeitnehmer aussch\u00fctten kann. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir dies wissen, wenn die Anteile dieser Unternehmen gehandelt werden. Bei Aktiengesellschaften geht es in erster Linie um die Frage: Was ist die Aktie wert?\n\nFr\u00fcher haben wir hier - ich sage es einmal so - Erbsenz\u00e4hlerei betrieben. Wir haben alle Einzelteile addiert - die Maschinen, die Schornsteine und die Grundst\u00fccke - und gesagt: Das ist der Unternehmenswert. Nach dem Bilanzrecht geht man auch heute noch so vor. Allerdings wissen wir, dass der Unternehmenswert deutlich h\u00f6her ist als die Summe der Einzelteile. Deshalb nehmen wir heute im Bilanzrecht selbstgeschaffene immaterielle Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde zur Kenntnis und beziehen die Forschungs- und Entwicklungskosten ein. Das alles ist richtig, weil es Teil einer - ich sage dies ganz bewusst - Nachhaltigkeitsstrategie ist, zu der wir im Bilanzrecht auch noch weitere Vorst\u00f6\u00dfe erwarten. In diesem Zusammenhang - dar\u00fcber diskutieren wir gerade - ist auch auf die CSR-Richtlinie auf europ\u00e4ischer Ebene - die Cor-porate-Social-Responsibility-Richtlinie - hinzuweisen, die das einbeziehen wird.\n\nWichtig ist aber die Vergleichbarkeit der Werte, da solche Unternehmensanteile auch grenz\u00fcberschreitend gehandelt werden. Deshalb gibt es hierf\u00fcr einen europ\u00e4ischen Rechtsrahmen - bislang in Form von zwei Richt-linien. Die eine regelt den Einzelabschluss, die andere regelt den Konzernabschluss. Dieser Rechtsrahmen wird in der schon angesprochenen EU-Bilanzrichtlinie zusammengefasst und ist aufgrund der Vergleichbarkeit wichtig, und wir gehen bei manchen Punkten sogar noch \u00fcber die bestehenden internationalen Rechnungslegungsstandards f\u00fcr die Vergleichbarkeit hinaus.\n\nDiese Zusammenfassung ist der Kern des Gesetzentwurfs; denn wir m\u00fcssen die Richtlinie in deutsches Recht umsetzen. Deshalb enth\u00e4lt der Gesetzentwurf - dies muss man auch sagen - auch viele technische und sprachliche Details.\n\nPolitisch wichtiger aber ist die Ausnutzung der Wahlm\u00f6glichkeiten und der Spielr\u00e4ume, die die Richtlinie er\u00f6ffnet. Dazu hat Staatssekret\u00e4r Lange ja schon einiges gesagt. Wir wollen die Schwellenwerte des \u00a7 267 HGB anheben, die der Abgrenzung von kleinen, mittelgro\u00dfen und gro\u00dfen Kapitalgesellschaften dienen. Hinter diesen Schwellenwerten stehen unterschiedlich intensive Pr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4be und Offenlegungsstrategien. Das bedeutet: Dahinter stehen auch Kosten.\n\nMan muss deutlich sagen: Wir brauchen Transparenz, aber sie ist nicht umsonst zu haben. Bei einem gro\u00dfen b\u00f6rsennotierten Unternehmen gehen die Jahresabschlusskosten in die Millionen. Herr Pitterle, es ist richtig, dass Sie richtige Zahlen und die Unabh\u00e4ngigkeit des Abschlusspr\u00fcfers wollen, aber wir m\u00fcssen abw\u00e4gen zwischen den Kosten, die das Ermitteln der richtigen Zahlen ausl\u00f6st, und dem Gewinn des Unternehmens, der f\u00fcr das Ermitteln genau dieser richtigen Zahlen geschm\u00e4lert wird.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600412,"profile_url":null,"sequence":1448,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":1449,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Abw\u00e4gung geht hier einen Schritt weiter in die richtige Richtung. Wenn die gesamten erwirtschafteten Gewinne eines Unternehmens f\u00fcr die Eigenkontrolle verwendet werden, dann ist das Unternehmen tot.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600414,"profile_url":null,"sequence":1450,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":1451,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Wir heben deshalb die Schwellenwerte auf das EU-weit h\u00f6chstzul\u00e4ssige Ma\u00df an. Das bedeutet, wie gesagt, eine deutliche Kostenersparnis. F\u00fcr kleine Kapitalgesellschaften wird die Bilanzsumme von knapp 5 auf 6 Millionen Euro und die Umsatzgrenze von 9,7 auf 12 Millionen Euro angehoben. F\u00fcr mittelgro\u00dfe und gro\u00dfe Kapitalgesellschaften erh\u00f6ht sich die Bilanzsumme von 19 auf 20 Millionen Euro, und die Umsatzerl\u00f6se steigen auf 40 Millionen Euro.\n\nF\u00fcr Kleinstkapitalgesellschaften gibt es, so meint man, eine Gegenentwicklung. Allerdings ist das meines Erachtens eine sachliche Richtigstellung. Bestimmte verm\u00f6gensverwaltende Kapitalgesellschaften, in denen es durchaus auch zu Missbrauch kommen kann, erhalten - das ist ganz in Ihrem Sinne - keine Pr\u00fcfungserleichterungen. Insgesamt - das sollte man deutlich sagen - geht es f\u00fcr den deutschen Mittelstand um eine Kostenersparnis von circa 90 Millionen Euro. Vielen Dank f\u00fcr den Vorschlag.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600416,"profile_url":null,"sequence":1452,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":1453,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Im Zusammenhang mit diesen Zahlen gibt es eine ganze Reihe von technischen Einzelheiten. Bestimmte Angabepflichten - darauf m\u00f6chte ich hinweisen - werden f\u00fcr die kleinen Kapitalgesellschaften entfallen. Umgekehrt gesagt - damit sind wir wieder bei der gr\u00f6\u00dferen Richtigkeit von Zahlen, aber auch bei den damit verbundenen Kosten -: F\u00fcr die gro\u00dfen und mittelgro\u00dfen Kapitalgesellschaften werden weitere Angabepflichten eingef\u00fchrt. Wir steigern in diesem Punkt die Transparenz. Deshalb m\u00fcssen wir bei den kleinen Kapitalgesellschaften, die uns am Herzen liegen, die Angabepflichten ein bisschen verringern.\n\nIch m\u00f6chte eine Querbemerkung dazu machen, weil wir das im Moment diskutieren: Stichwort \u201eFrauenquote\u201c. Wir wollen die Angaben im Zusammenhang mit der Frauenquote in den Lagebericht aufnehmen. Ich selbst habe das vor einiger Zeit vorgeschlagen und halte das f\u00fcr richtig. Man muss auch hier dazusagen: Das l\u00f6st gewaltige Kosten aus. Aber wir m\u00fcssen eben genau diese Abw\u00e4gung vornehmen. An dieser Stelle zeigt sich, dass wir im Wege des politischen Prozesses versuchen, ein richtiges Ma\u00df zwischen diesen Kosten und dem Informationszugewinn zu erreichen.\n\nWas ist sonst noch? Die Transparenz bei den Kapitalgesellschaften & Co. - das ist die GmbH und Co. - wird erh\u00f6ht. Dadurch wird die Vergleichbarkeit mit der Kapitalgesellschaft verbessert. F\u00fcr diejenigen, die sich ein bisschen mit Bilanzrecht besch\u00e4ftigt haben: Die Angaben unter dem Strich - das sind die sogenannten Eventualverbindlichkeiten - werden in den Anhang verschoben.\n\nWas den Konzernabschluss angeht, bleibt die phasengleiche Gewinnvereinnahmung zul\u00e4ssig. Das bedeutet, ein Gewinn kann auf der Obergesellschaftsebene schon zu dem Zeitpunkt vereinnahmt werden, wenn dieser auf der Untergesellschaftsebene eingegangen ist, obwohl er eigentlich erst im n\u00e4chsten Jahr verzeichnet wird. Aber aus Gl\u00e4ubigerschutzgr\u00fcnden wird dort eine Aussch\u00fcttungssperre vorgesehen. Ob das m\u00f6glicherweise gesellschaftsrechtlichen Folgeanpassungsbedarf nach sich zieht, wird man sehen m\u00fcssen.\n\nVon der Einf\u00fchrung neuer Berichtspflichten f\u00fcr den Rohstoffsektor aus Gr\u00fcnden der Korruptionsvermeidung haben wir schon geh\u00f6rt. Meine Kollegin Launert wird das wahrscheinlich gleich ein bisschen intensiver ansprechen.\n\nKein Gesetzentwurf ohne Verbesserungsm\u00f6glichkeiten, auch wenn mir bewusst ist, dass das Verfahren relativ schnell gehen soll. Da m\u00f6chte ich nur drei Punkte ansprechen.\n\nErstens. Der Begriff der Umsatzerl\u00f6se soll, zur\u00fcckgehend auf die Richtlinie, neu definiert werden. Dabei soll einerseits die Umsatzsteuer ausgeklammert werden, andererseits aber - das ist hier entscheidend - die bisherige Beschr\u00e4nkung auf die f\u00fcr die gew\u00f6hnliche Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit typischen Ums\u00e4tze fallen gelassen werden.\n\nDaran, dass das wirklich die Vergleichbarkeit in der Zahlenabfolge und der Zeitfolge f\u00f6rdert, habe ich gewisse Zweifel, obwohl ich sehe, dass die Richtlinie genau dies so vorgibt. Dar\u00fcber, ob man hier m\u00f6glicherweise eine h\u00f6here Transparenz im Sinne eines Vergleichs zwischen dem, was aus der normalen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit in Abgrenzung von den anderen Ums\u00e4tzen erzielt wird, erreichen kann, sollten wir reden.\n\nZweitens. Man wird weiter dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, ob man bei den Offenlegungsanforderungen im Rahmen der von der Richtlinie vorgegebenen Wahlrechte f\u00fcr nicht kapitalmarktorientierte Unternehmen nicht noch etwas nachsteuern kann. Bei aller Sympathie f\u00fcr Transparenz: Es ist ganz sicher nicht im Sinne deutscher Unternehmen, wenn man auf der ganzen Welt mit einem Mausklick - so ist es im Augenblick - durch Abrufen der Daten des elektronischen Bundesanzeigers s\u00e4mtliche Angaben des Lageberichtes nachverfolgen kann.\n\nDabei geht es nicht nur um die gerade schon zitierten Daten zur Geschlechterparit\u00e4t oder Gleichbehandlung, die vielleicht in irgendeiner Form aufgenommen werden, sondern es geht vor allen Dingen darum, dass der Lagebericht zukunftsorientierte Daten umfasst und damit letztlich auch die Gesch\u00e4ftsidee des Unternehmens in sehr gro\u00dfer Weise offenlegt. Dar\u00fcber, ob das wirklich in der Weise offengelegt werden muss, wie wir das im Augenblick im Entwurf vorsehen, werden wir reden m\u00fcssen.\n\nDrittens. Tochtergesellschaften sind unter bestimmten Voraussetzungen von der Pflicht zur Aufstellung eines Einzelabschlusses befreit, wenn sie in den Konzernabschluss ihrer Mutter einbezogen sind. Eine der Voraussetzungen ist, dass die Mutter die Verluste der Tochter \u00fcbernimmt. Hier k\u00f6nnte man den Text des Gesetzentwurfes so lesen, dass es dabei m\u00f6glicherweise zu einer Versch\u00e4rfung gegen\u00fcber dem geltenden Recht kommt. Ich habe Zweifel, ob das so gewollt ist und ob es, wenn es so gewollt sein sollte, den hiervon betroffenen Unternehmen wirklich dient.\n\nDas alles wollen wir gemeinsam beraten. Ich freue mich auf die gemeinsamen Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600418,"profile_url":null,"sequence":1454,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1455,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Gambke von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":1456,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte verbliebene Kolleginnen und Kollegen am sp\u00e4ten Freitagnachmittag!","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600421,"profile_url":null,"sequence":1457,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600422,"profile_url":null,"sequence":1458,"sitzung":89,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Solange es keine Verblichenen sind!","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":1459,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Besucherinnen und Besucher! Ich bin Herrn Professor Hirte ausdr\u00fccklich dankbar f\u00fcr seine einleitenden Worte, in denen er darauf aufmerksam gemacht hat, dass wir bei einem Gesetzentwurf zur Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie wohl kein spannendes, aber ein sehr wichtiges Thema zu erwarten haben. Und ich muss sagen: Nach dem Vortrag des Staatssekret\u00e4rs Lange konnten wir eigentlich auch fast gar nichts Wichtiges erwarten. Er hat sich zwar auf einen wichtigen Aspekt, aber auch nur auf einen Teilaspekt, n\u00e4mlich das Thema B\u00fcrokratie, konzentriert.\n\nWir haben ja heute Morgen viel von Europa geh\u00f6rt. Gemeinsame Grundlagen f\u00fcr eine europ\u00e4ische Wirtschaftsordnung haben eine ganz gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr uns; denn sie schaffen eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz bei der Beurteilung und Bewertung von Wirtschaftsunternehmen in Europa - ebenso in Griechenland wie in allen anderen L\u00e4ndern. Insofern hat eine solche Bilanzrichtlinie eine sehr gro\u00dfe Bedeutung.\n\nDenken wir zum Beispiel daran, dass wir uns in -Europa seit zehn Jahren bem\u00fchen, eine gemeinsame konsolidierte K\u00f6rperschaftsteuerbemessungsgrundlage zu schaffen, es aber immer wieder hei\u00dft, dass wir das nicht tun k\u00f6nnen, weil die Rechnungslegungsvorschriften in den einzelnen EU-L\u00e4ndern so unterschiedlich sind, also ein Unternehmen in Frankreich anders bilanziert als eins in Deutschland oder Portugal oder Griechenland. Im Hinblick auf die Schaffung einer solchen gemeinsamen Basis h\u00e4tte ich mir auch von unserer nationalen Seite mehr Initiative gew\u00fcnscht, als sich nur darum zu sorgen, m\u00f6glichst schnell - der Termin ist nat\u00fcrlich vorgegeben - die EU-Bilanzrichtlinie umzusetzen.\n\nDas hei\u00dft, wir werden mit Sicherheit im Zuge der Beratungen dieses Gesetzentwurfs noch einmal pr\u00fcfen, an welchen Stellen weitere \u00c4nderungen notwendig sind, um eine gemeinsame Basis zu schaffen, die wir in Europa dringend brauchen, oder um zum Beispiel einem sch\u00e4dlichen Steuerwettbewerb - davon reden im Moment ja viele - einen Riegel vorzuschieben. Eine solche Ma\u00dfnahme hat also eine gro\u00dfe Bedeutung in Richtung Europa.\n\nEine zweite Ma\u00dfnahme mit gro\u00dfer Bedeutung - die ist ein bisschen untergegangen; auch weil sie von Deutschland in Br\u00fcssel eher gebremst als gef\u00f6rdert wurde - sind l\u00e4nderbezogene Offenlegungspflichten. Worum geht es denn bei den jetzt geforderten Offenlegungspflichten im Rohstoffsektor? Es geht darum, dass, wie wir wissen, zwar viele Konzerne in anderen L\u00e4ndern Geld bezahlen, damit sie bestimmte Rohstoffe ausbeuten k\u00f6nnen, aber nicht so, wie wir uns das vorstellen, also nicht an den Staat, der damit in die Lage versetzt w\u00fcrde, \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge zu betreiben, sondern an korrupte Beamte. Genau das will Europa nicht. \u00dcbrigens waren wir in Deutschland in diesem Punkt leider keine F\u00f6rderer, sondern eher Bremser. Ich freue mich sehr, dass wir diese l\u00e4nderbezogenen Offenlegungspflichten f\u00fcr Rohstoffe nun endlich auch in Deutschland umsetzen.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600424,"profile_url":null,"sequence":1460,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":1461,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Der dritte wichtige Punkt ist die B\u00fcrokratie. Richtig, wir freuen uns \u00fcber die Entlastung von Kleinstgenossenschaften, von kleinen Kapitalgesellschaften. Das ist schon detailliert ausgef\u00fchrt worden. Dazu hat auch Staatssekret\u00e4r Lange Ausf\u00fchrungen gemacht. Wir m\u00fcssen aber nat\u00fcrlich auch die andere Seite sehen. Rohstoffintensive Industrien - der Normenkontrollrat hat das angemerkt - werden mit zus\u00e4tzlichen Kosten in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 29 Millionen Euro und einem Einmalaufwand in H\u00f6he von 110 Millionen Euro belastet. Da schreckt man erst mal zur\u00fcck. Der Normenkontrollrat hat in seinen abschlie\u00dfenden Bemerkungen geschrieben, dass man sich das sorgf\u00e4ltig anschauen muss.\n\nMir ist dabei Folgendes aufgefallen: Es gibt zwar einen erheblichen Aufwand aufseiten der Unternehmen, aber es gibt - so ist es angegeben - keinerlei Aufwand bei staatlichen Stellen. Gestern war ich im Mittelstandsbeirat beim Bundeswirtschaftsministerium. Da haben wir dar\u00fcber geredet, welche Daten alle an den Staat geliefert werden. Aber - das sage ich mit Blick auf meine eigene unternehmerische Vergangenheit - niemand sieht sich die an. Genau das steht in diesem Gesetzentwurf: 29 Millionen Euro Aufwand - aber kein Aufwand bei den Verwaltungen. Was passiert also? Lochen, abheften und vergessen. Genau das wird aber gerade durch die Richtlinie nicht bezweckt. Es geht vielmehr darum, eine Kontrolle sicherzustellen.\n\n\u00dcbrigens betr\u00e4gt das zu verh\u00e4ngende Ordnungsgeld maximal 50 000 Euro. Man sollte sich da einmal vor Augen f\u00fchren, dass zum Beispiel in Papua-Neuguinea f\u00fcr die Ausbeutung einer Goldmine mehrere Millionen an Schmiergeldern bezahlt werden. Da mag es sein, dass ein Unternehmen nicht berichtet und lieber 50 000 Euro zahlt, um sich damit der Berichtspflicht zu entledigen. Auch da m\u00fcssen wir noch einmal genau hinschauen.\n\nMeine Damen und Herren, es ist also kein Gesetz, bei dem man so einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen kann. Sicher ist, dass wir das Verfahren jetzt erst einmal kritisch begleiten und das Gesetz im Hinblick auf den Termin auch durchbringen werden. Wenn ich hier in die Runde schaue, dann muss ich aber sagen: Es kann nicht nur Aufgabe der Juristen sein, das zu tun,","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1462,"sitzung":89,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nichts gegen Juristen!","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":1463,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"sondern wir m\u00fcssen auch ein St\u00fcck weit unsere Wirtschafts- und Finanzkompetenz einbringen, damit wir daraus wirklich ein ordentliches Gesetz machen. Vor allen Dingen m\u00fcssen wir dabei auch noch die n\u00e4chsten Schritte definieren, um bei allen drei Aspekten - Europa, Offenlegungspflichten und B\u00fcrokratieabbau - weiterzukommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600428,"profile_url":null,"sequence":1464,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1465,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Launert von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600430,"profile_url":null,"sequence":1466,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":1467,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Die einzige Frau, die zum Thema spricht!","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":1468,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, ja, es ist ungew\u00f6hnlich, dass eine Frau redet, aber da Sie sich ja sonst auch immer f\u00fcr die Frauenst\u00e4rkung einsetzen, sollten Sie das, denke ich, begr\u00fc\u00dfen und eine Frau auch mit \u201eFrau\u201c anreden.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600433,"profile_url":null,"sequence":1469,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":1470,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt auf 100 Seiten zahlreiche \u00c4nderungen im HGB, im Aktiengesetz, im GmbH-Gesetz, im Publizit\u00e4tsgesetz usw. Man kann also sagen: ein Rundumschlag quer durch die unternehmerische Gesetzeslandschaft. Hintergrund ist die Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie.\n\nSeit nunmehr fast 30 Jahren hat es sich Europa zur Aufgabe gemacht, durch den Abbau von Handelshemmnissen grenz\u00fcberschreitend Gesch\u00e4fte zu f\u00f6rdern und M\u00e4rkte in Europa zusammenwachsen zu lassen. Ein wichtiges Mittel hierf\u00fcr ist die Rechtsangleichung. Die EU-Richtlinie, die wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf umsetzen, hat genau das zum Ziel. Es soll zu einer Rechtsangleichung bei Jahres- und Konzernabschl\u00fcssen kommen. Bezweckt ist eine Harmonisierung im Bereich der Rechnungslegung. Dadurch m\u00f6chte man zum einen eine h\u00f6here Vergleichbarkeit erreichen, zum anderen aber auch eine St\u00e4rkung des Vertrauens.\n\nMan glaubt es nicht, aber auch europ\u00e4ische Unternehmen sind an Korruption beteiligt. Insofern ist es wichtig - das wurde in dem vorliegenden Gesetzentwurf umgesetzt -, dass man gezielt bei der Rechnungslegung ansetzt und so versucht, Korruption zu bek\u00e4mpfen. Das machen wir; das geschieht durch die Einf\u00fchrung einer Berichtspflicht f\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen und Unternehmen im \u00f6ffentlichen Interesse im Bereich der Rohstoffindustrie und der Prim\u00e4rwaldforstwirtschaft.\n\nEs ist geplant, dass k\u00fcnftig jedes Jahr ein Bericht zu erstellen ist, in dem aufgef\u00fchrt ist, welche Gelder an \u00f6ffentliche bzw. staatliche Stellen gezahlt werden. Denn leider muss, wie schon angesprochen, in manchen L\u00e4ndern der Welt Geld an die Verwaltung bezahlt werden, damit \u00fcberhaupt etwas passiert. Durch diese Regelung, die ich begr\u00fc\u00dfe, kann man Transparenz f\u00f6rdern und Korruption bek\u00e4mpfen.\n\nAllerdings ist bei zu viel Transparenz auch Vorsicht geboten.\n\nIch bedaure, dass man in einem Punkt den Spielraum der Richtlinie im vorliegenden Entwurf noch nicht genutzt hat. Da geht es um die in Deutschland derzeit verpflichtende Offenlegung des Lageberichts. In Deutschland ist dies nicht nur f\u00fcr kapitalmarktorientierte Unternehmen, sondern auch f\u00fcr zahlreiche mittelst\u00e4ndische Unternehmen und Familienunternehmen verpflichtend. Man muss sagen: Wenn der Lagebericht so ver\u00f6ffentlicht werden muss, dass Konkurrenten durch einen Klick online die Unternehmenszahlen und Entwicklungsperspektiven sehen k\u00f6nnen, ist das ein entscheidender Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deutsche Unternehmen.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600435,"profile_url":null,"sequence":1471,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":1472,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass wir den Spielraum, den die Richtlinie an dieser Stelle bietet, ausnutzen - Frankreich hat zum Beispiel eine andere Regelung - und die Ver\u00f6ffentlichung des Lageberichts nur bei kapitalmarktorientierten Unternehmen verlangen.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600437,"profile_url":null,"sequence":1473,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1474,"sitzung":89,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"NSA w\u00e4re dann im Wettbewerbsvorteil! Denn die w\u00e4ren die Einzigen, die einen Zugang h\u00e4tten!","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":1475,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich kann sagen: Die Amerikaner haben sowieso einen riesigen Wettbewerbsvorteil, weil die dortigen Unternehmen noch nicht einmal ihre Gesch\u00e4ftszahlen ver\u00f6ffentlichen m\u00fcssen. Insofern: Setzen wir uns wenigstens f\u00fcr unsere deutschen Unternehmen ein.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1476,"sitzung":89,"speaker":"Dietrich Monstadt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":1477,"sitzung":89,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Eine der gr\u00f6\u00dferen Errungenschaften ist nat\u00fcrlich - das ist schon mehrfach angesprochen worden - die Anhebung der Schwellenwerte. Das betrifft die Frage: Wann ist ein Unternehmen, eine Kapitalgesellschaft klein, wann mittelgro\u00df, wann gro\u00df? Das ist nat\u00fcrlich ganz erheblich. Wir nutzen hier den Spielraum der Richtlinie. Wir setzen das hoch; die Zahlen sind schon genannt worden. Die Bilanzsumme f\u00fcr ein kleines Unternehmen soll von derzeit knapp 5 Millionen Euro auf 6 Millionen Euro erh\u00f6ht werden; der Schwellenwert bei den Umsatzerl\u00f6sen, der derzeit bei knapp 10 Millionen Euro liegt, soll auf 12 Millionen Euro aufgestockt werden.\n\nWir erh\u00f6hen hier also die entsprechenden Schwellenwerte um ungef\u00e4hr 20 Prozent und nutzen damit den Spielraum, den uns die Richtlinie bietet, voll aus. Das ist positiv, weil dadurch viele Unternehmen in Deutschland k\u00fcnftig kleine Kapitalgesellschaften sind und nicht mehr mittelgro\u00dfe. Das bedeutet f\u00fcr viele Unternehmen Entlastung bei der B\u00fcrokratie, auch Geldersparnis. Ich denke, das wollen wir doch alle, oder? Letztlich wissen wir alle, dass die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die tragende S\u00e4ule unserer Gesellschaft sind; sie schaffen immerhin zwei Drittel aller Arbeitspl\u00e4tze.\n\nInsofern freut es mich ganz besonders, dass wir aus Europa, also aufgrund einer EU-Richtlinie, einmal so richtig sch\u00f6ne Anhaltspunkte f\u00fcr eine Entb\u00fcrokratisierung haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600442,"profile_url":null,"sequence":1478,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1479,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat nun Metin Hakverdi von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600444,"profile_url":null,"sequence":1480,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":1481,"sitzung":89,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Bevor ich beginne, m\u00f6chte ich von dieser Stelle aus dem Geburtstagskind Christian Lange, dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r, alles Gute zum Geburtstag w\u00fcnschen. Ich w\u00fcnsche ein sch\u00f6nes Wochenende. Feiere gut!","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600446,"profile_url":null,"sequence":1482,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":1483,"sitzung":89,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"In der Sache haben wir schon viel Richtiges geh\u00f6rt. Mit dem vorliegenden Entwurf eines Umsetzungsgesetzes soll die EU-Bilanzrichtlinie aus dem Juni 2013 umgesetzt werden. Wir sind bei der Umsetzung in nationales Recht unter Zeitdruck; das wurde hier schon gesagt. Bis zum 20. Juli dieses Jahres muss die Richtlinie umgesetzt worden sein.\n\nMit dieser Richtlinie wird eine weitere Harmonisierung des Rechtsrahmens der Rechnungslegung im europ\u00e4ischen Binnenmarkt vorgenommen. Die Umsetzung erfordert, dass zahlreiche Gesetze, insbesondere das Einf\u00fchrungsgesetz zum Handelsgesetzbuch, ge\u00e4ndert werden. Mit dieser Gesetzes\u00e4nderung wird den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in unserem Land das Leben erleichtert.\n\nEin wesentlicher Baustein dieser Gesetzes\u00e4nderung ist die Anhebung von Schwellenwerten bei der Klassifizierung der Gr\u00f6\u00dfenklassen nach Handelsrecht. Die Kapitalgesellschaften werden im Handelsgesetzbuch nach Gr\u00f6\u00dfenklassen, n\u00e4mlich in kleine, mittelgro\u00dfe und gro\u00dfe Unternehmen, unterteilt. Die Eingruppierung als kleine, mittelgro\u00dfe oder gro\u00dfe Kapitalgesellschaft hat Auswirkungen auf den b\u00fcrokratischen Aufwand, der bei Aufstellung und Pr\u00fcfung der Bilanz zu beachten ist. Vereinfacht gesagt: Die Anforderungen an die Aufstellung und Pr\u00fcfung der Bilanzen nehmen zu, je h\u00f6her die Kapitalgesellschaft eingruppiert wird.\n\nAngehoben werden die Schwellenwerte - das ist hier schon gesagt worden - f\u00fcr diese Eingruppierung in die drei Gr\u00f6\u00dfenklassen hinsichtlich der Merkmale Bilanzsumme und Umsatzerl\u00f6se. F\u00fcr kleine Kapitalgesellschaften wird der Schwellenwert bei der Bilanzsumme von 4,84 Millionen Euro auf 6 Millionen Euro erh\u00f6ht, f\u00fcr mittelgro\u00dfe Kapitalgesellschaften auf 20 Millionen Euro. Die Schwellenwerte f\u00fcr das Merkmal Umsatzerl\u00f6se werden f\u00fcr kleine Kapitalgesellschaften von 9,68 Millionen Euro auf 12 Millionen Euro erh\u00f6ht und f\u00fcr mittelgro\u00dfe Kapitalgesellschaften auf 40 Millionen Euro.\n\nDie Schwellenwerte f\u00fcr die Befreiung von den Konzernrechnungslegungspflichten werden ebenfalls angehoben. Das Merkmal Bilanzsumme wird dort auf 20 Millionen bzw. 24 Millionen Euro erh\u00f6ht, das Merkmal Umsatzerl\u00f6se auf 40 Millionen bzw. 48 Millionen Euro.\n\nDiese Anhebung der Schwellenwerte f\u00fchrt im Ergebnis dazu, dass circa 7 000 Unternehmen, die bisher als mittelgro\u00df eingestuft wurden, nunmehr als kleine Kapitalgesellschaften gelten. F\u00fcr diese Unternehmen bedeutet das eine erhebliche Entlastung. Zum Beispiel m\u00fcssen kleine Kapitalgesellschaften - das ist hier ebenfalls bereits gesagt worden - ihren Jahresabschluss anders als mittelgro\u00dfe Kapitalgesellschaften nicht extern von einem Wirtschaftspr\u00fcfer pr\u00fcfen lassen. Das ist eine gro\u00dfe Erleichterung. Im \u00dcbrigen sind auch die Offenlegungspflichten kleiner Kapitalgesellschaften generell geringer.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Anhebung von Schwellenwerten beschr\u00e4nkt sich also nicht blo\u00df auf die \u00c4nderung von Zahlenwerten. Es handelt sich um eine handfeste Mittelstandsf\u00f6rderung. Die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen werden hinsichtlich ihrer -Bilanzierungspflichten signifikant entlastet.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600448,"profile_url":null,"sequence":1484,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":1485,"sitzung":89,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Der Mittelstand, also die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, sind tragende S\u00e4ulen unserer Wirtschaft. Wirtschaftspolitik - ob nun auf europ\u00e4ischer Ebene oder auf Bundesebene - muss bei der Gesetzgebung besonders auf die Interessen des Mittelstandes achten. Die wirtschaftliche Prosperit\u00e4t unseres Landes h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich vom Erfolg unserer kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ab.\n\nDer b\u00fcrokratische Aufwand, der den Unternehmen im Allgemeinen und den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Besonderen aufgeb\u00fcrdet wird, muss in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum bezweckten Ziel stehen. In diesem Sinne ist der vorhandene Rechtsrahmen immer wieder zu evaluieren und gegebenenfalls auch anzupassen.\n\nAbschlie\u00dfend will ich auf eine sehr wichtige Neuerung hinweisen, die hier auch schon angesprochen wurde. Dabei geht es um die Korruptionsbek\u00e4mpfung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Unternehmen aus Europa beziehen Mineralien, \u00d6l oder Holz zumeist aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. F\u00fcr den Abbau dieser Rohstoffe werden an die jeweiligen Regierungen Zahlungen geleistet, und zwar in Form von Steuern, Konzessionsabgaben oder Lizenzabgaben. In einigen dieser L\u00e4nder versickern diese Einnahmen jedoch durch Korruption und Steuerflucht oder werden sogar zur Finanzierung von milit\u00e4rischen Konflikten genutzt. Das f\u00fchrt dazu, dass der vorhandene Rohstoffreichtum der Bev\u00f6lkerung des jeweiligen Landes nicht zugutekommt.\n\nDurch diese Richtlinie wird - das ist im Entwurf des Umsetzungsgesetzes ber\u00fccksichtigt worden - eine Informationspflicht f\u00fcr Unternehmen geschaffen, die im Bereich der Mineralgewinnung - das sind vor allem die Bereiche Erd\u00f6l- und Erdgasf\u00f6rderung sowie Bergbau - t\u00e4tig sind. Nach Angaben des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz und Verbraucherschutz sind in Deutschland circa 60 Unternehmen betroffen. Die betroffenen Unternehmen m\u00fcssen einen j\u00e4hrlichen Zahlungsbericht erstellen. Darin sind Zahlungen ab 100 000 Euro aufzuf\u00fchren, die an staatliche Stellen geleistet wurden. Der Zahlungsbericht ist nach Staaten zu gliedern und projektbezogen zu pr\u00fcfen.\n\nDurch diese Offenlegungspflicht werden den Menschen in den ressourcenreichen L\u00e4ndern Informationen zur Verf\u00fcgung gestellt, mit denen sie vor Ort Korruption aufdecken k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen aber auch die Regierung dazu verpflichten, die Einnahmen aus dem Gesch\u00e4ft mit den Rohstoffen f\u00fcr Entwicklungsf\u00f6rderung einzusetzen. Zumindest m\u00fcssen die jeweiligen Stellen erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, was mit dem Geld aus dem Rohstoffhandel passiert ist.\n\nDas Gesetz wird langfristig gute Regierungsf\u00fchrung und verantwortungsvolles wirtschaftliches Handeln von Unternehmen in Entwicklungsl\u00e4ndern f\u00f6rdern. Mit dem Umsetzungsgesetz wird damit auch ein wichtiger Beitrag in der Entwicklungshilfepolitik geleistet.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":600450,"profile_url":null,"sequence":1486,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":600451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1487,"sitzung":89,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch will aber auch im Namen des Hauses ausdr\u00fccklich dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r ganz herzlich zum Geburtstag gratulieren. Es tut mir leid, dass ich das vorhin vers\u00e4umt habe. Umso herzlicher ist der Gl\u00fcckwunsch gemeint. Ich hoffe, Sie k\u00f6nnen den Rest des Tages mit Freunden und mit der Familie feiern.","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":600452,"profile_url":null,"sequence":1488,"sitzung":89,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 20 Umsetzung der EU-Bilanzrichtlinie","top_id":14279,"type":"poi","wahlperiode":18}]