[{"id":669962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich und rufe unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat uns als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Jahresabr\u00fcstungsbericht 2014.\n\nF\u00fcr den einleitenden Bericht steht der Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend werden Fragen dazu und gegebenenfalls sonstige Fragen an die Bundesregierung aufgerufen.\n\nHerr Minister, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669963,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute hat das Bundeskabinett den 32. Jahresabr\u00fcstungsbericht der Bundesregierung verabschiedet. Wie Sie wissen, f\u00e4llt dieser Bericht in eine au\u00dfen- und sicherheitspolitisch \u00e4u\u00dferst brisante Zeit: Konflikte in der Ukraine, in Syrien und im Irak sowie der Vormarsch von Terrorgruppen wie ISIS im Mittleren Osten oder Boko Haram in Afrika. Wir sind mit einer Vielzahl von internationalen Krisen konfrontiert, wie es in der j\u00fcngeren Vergangenheit geradezu beispiellos ist.\n\nWas den Einsatz der OSZE im Rahmen der Ukraine-Krise angeht, wird deutlich, welch gro\u00dfe Bedeutung der R\u00fcstungskontrollpolitik in der Tat zukommt. Es wird aber auch klar, mit welchem Einsatz und welchen Risiken sie verbunden ist. Denken Sie zum Beispiel an die Geiselnahme deutscher und internationaler Inspektoren im Fr\u00fchjahr 2014 in der Region von Luhansk, die am Ende gl\u00fccklich ausgegangen ist. Ich will die Gelegenheit nutzen, um allen beteiligten Soldatinnen und Soldaten sowie den zivilen Helferinnen und Helfern an dieser Stelle f\u00fcr ihren Einsatz recht herzlich zu danken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669964,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669965,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Den Dank an die Bundeswehr will ich auf ihre Hilfe, Unterst\u00fctzung und ma\u00dfgebliche Rolle bei der Vernichtung von Chemiewaffen aus Syrien ausweiten. In K\u00fcrze werden hier in Deutschland in der Tat die letzten Reste von insgesamt 360 Tonnen Senfgas aus syrischen Chemiewaffenbest\u00e4nden vernichtet sein. Gerade jetzt, wo in Syrien die neue Bedrohung der ISIS-Banden w\u00fctet, wird vielleicht umso deutlicher, wie unendlich wichtig es ist, dass wir diese Waffen - hoffentlich noch rechtzeitig - aus der Welt geschafft haben.\n\nAuch in den Iran-Verhandlungen gibt es vorsichtige Anzeichen f\u00fcr Hoffnung. Wer die Verhandlungen der letzten zehn Jahre in Erinnerung hat, der muss zugeben - das wurde auch gestern in Genf gesagt -: In den neun Jahren zuvor sind wir nicht so weit gekommen wie in den letzten zw\u00f6lf Monaten. - Zum ersten Mal habe ich den Eindruck, dass auch die iranische Seite wirklich ernsthaft mit dem Ziel eines Abschlusses verhandelt. Es sind nicht alle H\u00fcrden \u00fcberwunden. Aber angesichts des bisherigen Fortschritts lohnt es sich, um auch die letzten H\u00fcrden in Angriff zu nehmen. Man muss hoffen, dass Mut, Kreativit\u00e4t, aber auch Bereitschaft aufseiten des Iran, tats\u00e4chlich auf Atomwaffen zu verzichten, ausreichen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, all das sind Krisenherde, auf die wir nat\u00fcrlich aktuell reagieren m\u00fcssen. Aber zugleich m\u00fcssen wir uns fragen: Ist es eigentlich Zufall, dass so viele und so komplexe Krisen zur gleichen Zeit stattfinden? Ich glaube, es entladen sich systematisch Spannungen in einer Welt, in der uns bekannte internationale Ordnungsstrukturen an Pr\u00e4gekraft verloren haben und die auf der einen Seite enger zusammenw\u00e4chst, in der auf der anderen Seite Gegens\u00e4tze umso h\u00e4ufiger aufeinanderprallen. Deutschland ist als global vernetztes Land wie kein anderes auf den Erhalt bzw. die St\u00e4rkung einer regelbasierten Ordnung angewiesen. Deshalb bem\u00fchen wir uns um die St\u00e4rkung der internationalen Ordnung.\n\nIn diesem Zusammenhang sehe ich auch das heutige Thema Abr\u00fcstung. Ganz bewusst habe ich deshalb gestern den Weg nach Genf angetreten und habe dort vor der Abr\u00fcstungskonferenz geredet. Aufgrund der Abr\u00fcstung entstehen seit Jahrzehnten Vertr\u00e4ge, Prozesse und Bausteine der internationalen Ordnung. Vor zwei Monaten trat der internationale Waffenhandelsvertrag ATT in Kraft, ein Meilenstein f\u00fcr die internationale Regulierung von R\u00fcstungsexporten, insbesondere von Kleinwaffen. Genauso wie viele andere F\u00e4lle zeigt dieser Fall: In der Abr\u00fcstung findet seit Jahrzehnten das wichtigste Prinzip f\u00fcr die internationale Ordnung umfassend Anwendung, n\u00e4mlich der Multilateralismus. Die Abr\u00fcstung ist Teil der Arbeit an der internationalen Ordnung und Teil der Arbeit bei der Schaffung internationaler Regeln, die wir erneuern und st\u00e4rken m\u00fcssen.\n\nZum Schluss. In diesem Hohen Hause genie\u00dft die Arbeit f\u00fcr Abr\u00fcstung, R\u00fcstungskontrolle und Nichtverbreitung seit Jahren einen hohen Stellenwert und breite Unterst\u00fctzung von allen Seiten. Daf\u00fcr bedanke ich mich und setze darauf, dass dies auch im gr\u00f6\u00dferen Kontext der internationalen Friedensordnung und in den wahrhaftig schwierigen Fragen, die noch auf uns zukommen werden, der Fall sein wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669966,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Ich habe bereits eine ganze Reihe von Wortmeldungen notiert und bitte die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, zu helfen, dass wir niemanden \u00fcbersehen. Als Erster Herr van Aken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":6,"sitzung":90,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank, Herr Steinmeier. - Abr\u00fcstung f\u00e4ngt bekanntlich zu Hause an; sonst findet sie gar nicht statt. Ich finde erw\u00e4hnenswert, dass Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen, aber auch bei den Schwerpunkten Ihres Jahresr\u00fcstungsberichtes 2014 zum Beispiel auf die Nuklearwaffen im Iran hinweisen, aber nicht auf die in Deutschland.\n\nIch frage Sie, Herr Steinmeier: Sind die amerikanischen Atomwaffen mittlerweile aus Deutschland abgezogen, oder sind sie immer noch in B\u00fcchel stationiert? Ich wei\u00df, dass der ehemalige Bundesau\u00dfenminister Herr Westerwelle dies wenigstens zum Thema gemacht hat. Er hat zwar \u00fcberhaupt nichts getan, hat es aber wenigstens zum Thema gemacht. Davon finde ich bei Ihnen gar nichts mehr wieder. Hei\u00dft das, dass sie weg sind oder dass Sie das Thema aufgegeben haben? Sie m\u00fcssen sich hier selbst einmal an die Nase fassen. Was tut die Bundesregierung f\u00fcr die nukleare Abr\u00fcstung nicht nur im Iran - es ist v\u00f6llig richtig, was dort passiert -, sondern auch in Deutschland?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":7,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669970,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. - Das Thema ist keineswegs aufgegeben. Es ist nach wie vor virulent, aber es ist ebenso schwierig wie in den letzten Jahren. Die Bundesregierung setzt sich - das wissen Sie; die meisten wollen es auch wissen - gegen\u00fcber den USA und Russland daf\u00fcr ein, dass Verhandlungen zu verifizierbarer und vollst\u00e4ndiger Abr\u00fcstung im substrategischen Nuklearbereich tats\u00e4chlich beginnen. Erfolgreiche Abr\u00fcstungs-gespr\u00e4che schaffen die Voraussetzung daf\u00fcr, dass der Abzug der in Deutschland und Europa stationierten taktischen Atomwaffen tats\u00e4chlich stattfindet. Wir selbst sind in der Frage unver\u00e4ndert engagiert. Das Ausw\u00e4rtige Amt hat gerade erst im letzten Jahr, im M\u00e4rz 2014, gemeinsam mit der Stiftung Wissenschaft und Politik ein internationales Seminar veranstaltet, bei dem Experten dar\u00fcber diskutiert haben, auf welche Weise und in welchen Schritten nichtstrategische Nuklearwaffen unter russischer und amerikanischer Beteiligung abger\u00fcstet werden k\u00f6nnen. Immerhin: Das Gute daran war, dass sich Russen und Amerikaner an dieser Debatte beteiligt haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":9,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Finckh-Kr\u00e4mer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":10,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe drei kurze Fragen. Die erste Frage zur Nichtverbreitungs- und Abr\u00fcstungsinitiative, NPDI. Wird es dazu vor der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Atomwaffensperrvertrag ein Au\u00dfenministertreffen geben, und, wenn ja, mit welchen Themen bzw. welchem Ziel?\n\nZweitens, Vertrag \u00fcber den Offenen Himmel. Wie ist der Stand bei der Beschaffung eines eigenen deutschen Beobachtungsflugzeuges?\n\nDrittens, der sogenannte P-5-Prozess, der nach der letzten \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Atomwaffensperrvertrag entstanden ist. Welche Bedeutung f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz misst die Regierung diesem Prozess bei?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669973,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Was ein Au\u00dfenministertreffen vor der n\u00e4chsten Konferenz angeht, so wird noch gepr\u00fcft, ob das sinnvoll ist. Es macht, glaube ich, nur Sinn, die Au\u00dfenminister zusammenzubringen, wenn wir von der Expertenebene das Signal bekommen, dass es Fortschritte auf der Arbeitsebene gegeben hat. Um es in aller Offenheit zu sagen: Das ist bisher noch nicht der Fall. Insofern ist die Frage nach dem Treffen der Au\u00dfenminister noch nicht abschlie\u00dfend mit Nein zu beantworten; aber es muss sich bis dahin noch etwas bewegen.\n\nZweitens. Was die Anschaffung eines eigenen \u00dcberwachungsflugzeugs angeht, so ist dazu bisher keine abschlie\u00dfende Entscheidung innerhalb der Bundesregierung getroffen.\n\nDrittens. Der P-5-Prozess geht voran. Er widmet sich den Fragen, die eben in der ersten Frage von Herrn van Aken schon angesprochen worden sind, und weiteren noch offenen Fragen, insbesondere der Frage, wie wir die Staaten, die zwar Atomwaffenstaaten, aber nicht Unterzeichner des Atomwaffensperrvertrages sind, nach und nach in das Kontrollregime einbeziehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frithjof Schmidt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":13,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Au\u00dfenminister, Sie haben in Ihrem Vortrag auch die Bedeutung von Kleinwaffen angesprochen, gerade auch die Proliferation von Kleinwaffen. Die Bundesregierung selbst sagt, dass gerade Staaten mit fragiler Staatlichkeit besonders unterst\u00fctzt werden sollten. Welche konkreten \u00dcberlegungen gibt es, den Export von Kleinwaffen restriktiv zu gestalten? Gibt es Fortschritte bei der Markierung von Kleinwaffen? Gibt es \u00dcberlegungen, bestimmte Staaten oder Staatengruppen zu listen und dann generell den Export von Kleinwaffen dorthin nicht mehr zu genehmigen? Welche konkreten Schritte zur Umsetzung der Beschr\u00e4nkung von Kleinwaffenexporten wollen Sie also unternehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669976,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst zu unserem multilateralen Engagement, das durchaus \u00fcber die Grenzen unseres eigenen Landes hinaus anerkannt wird. Deutschland hat in den wichtigsten multilateralen Foren - dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich zuv\u00f6rderst die Vereinten Nationen, aber auch die OSZE - durch inhaltliche und finanzielle Beitr\u00e4ge nicht nur zur Verbesserung der Kontrolle des illegalen Handels, sondern auch - Waffen sind ja im Verkehr - zum besseren, sicheren Umgang mit Kleinwaffen ein hohes Profil erworben. Beispiel daf\u00fcr ist der Einsatz beim letzten Staatentreffen zum VN-Kleinwaffenaktionsprogramm f\u00fcr den vermehrten Gebrauch neuer Technologie zur Sicherung von Kleinwaffen vor Diebstahl und unberechtigter Benutzung; dazu geh\u00f6rt auch die Kennbarmachung der Herkunft von Waffen.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt engagiert sich mit \u00fcber 5 Millionen Euro bei konkreten Projekten zur weltweiten Umsetzung der Vorgaben des Kleinwaffenaktionsprogramms. Die wichtigen Partner sind dabei das Abr\u00fcstungsb\u00fcro der Vereinten Nationen, die OSZE und die NATO.\n\nIn dem Abr\u00fcstungsbericht selbst, der Ihnen vorliegt, sind verschiedene Projekte aufgef\u00fchrt, die wir bilateral unterst\u00fctzen, zum Beispiel die langfristige F\u00f6rderung einer nationalen Kleinwaffenkommission an der Elfenbeink\u00fcste, aber auch Projekte in anderen afrikanischen Staaten, wo Kleinwaffen ein gro\u00dfes Problem sind.\n\nAnsonsten darf ich darauf hinweisen, dass sich diese Bundesregierung nicht nur einer gr\u00f6\u00dferen Transparenz beim R\u00fcstungsexport, sondern auch einer sehr nachhaltigen Kontrolle m\u00f6glicher Empf\u00e4ngerl\u00e4nder, gerade bez\u00fcglich des Missbrauchs von Kleinwaffen, verschrieben hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Zeitvorgaben aufmerksam machen. Ich wei\u00df, dass es bei komplexen Themen ein bisschen schwierig ist, diese einzuhalten. Aber es gibt so viele Nachfragen, dass gegebenenfalls erg\u00e4nzende Informationen noch bei der Beantwortung der n\u00e4chsten oder \u00fcbern\u00e4chsten Frage vermittelt werden k\u00f6nnen. - Frau Vogler ist die n\u00e4chste Fragestellerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":16,"sitzung":90,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen, was Sie eben gesagt haben. Wie vertr\u00e4gt es sich mit dem Engagement der Bundes-regierung gegen die weitere Verbreitung von Kleinwaffen, dass k\u00fcrzlich bei einem Besuch des Wirtschaftsstaatssekret\u00e4rs Beckmeyer in Indien auch die Firma Heckler & Koch Teil der Delegation gewesen ist? Wie vertr\u00e4gt sich die Tatsache, dass viele Mitglieder dieses Hauses und auch Mitglieder der Bundesregierung noch kurz vorher beim Red Hand Day gegen den Einsatz von Kindersoldaten eingestanden sind, damit, dass die Bundesregierung offensichtlich den Export von Kleinwaffen durch die Beteiligung dieser Firma an der Wirtschafts-delegation f\u00f6rdert, und zwar in ein Land, in dem nachweislich Minderj\u00e4hrige in bewaffneten Konflikten eingesetzt werden? Wie vertr\u00e4gt sich das mit der von Ihnen gerade postulierten Transparenz, dass genau dieser Teil der Staatssekret\u00e4rsreise vor der \u00d6ffentlichkeit geheim gehalten wurde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669979,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich nehme an, dass Sie diese Frage unmittelbar an Herrn Staatssekret\u00e4r Beckmeyer richten wollen. - Wenn das nicht der Fall ist, dann antworte ich Ihnen gerne wie folgt: Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass sich viele Abgeordnete nicht nur an der Red-Hand-Diskussion beteiligen, sondern auch Gesicht zeigen und deutlich machen, dass sie den Export und die Benutzung von Kleinwaffen in falschen H\u00e4nden m\u00f6glichst gering halten, wenn nicht sogar ausschlie\u00dfen wollen.\n\nWas die Reise von Angeh\u00f6rigen der Bundesregierung in Drittl\u00e4nder angeht: Bei den Reisen von Ministern und Staatssekret\u00e4ren sind neben Abgeordneten des Deutschen Bundestages Delegationen - in meinem Fall -h\u00e4ufig Kulturdelegationen -, selbstverst\u00e4ndlich auch Wirtschaftsdelegationen, dabei. Daran ist, finde ich, \u00fcberhaupt nichts auszusetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":19,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Au\u00dfenminister, Sie haben in Ihrem kurzen Bericht ein paarmal den Iran angesprochen. Mich interessiert, ob Sie die Auffassung Ihres Kabinettskollegen Gabriel teilen, der im Hinblick auf den Blogger Badawi am Wochenende gesagt hat, dass man Herrn Badawi am besten helfen k\u00f6nne, indem man \u00f6ffentlich nicht \u00fcber den Fall spricht. - Das ist auch eine versteckte Kritik an dem unglaublich starken Engagement von Amnesty International und vieler internationaler NGOs, die den Fokus der \u00d6ffentlichkeit auf die dramatische Situation dieses Bloggers in Bezug auf die Menschenrechtsverletzungen gerichtet haben. Daher interessiert mich: Teilen Sie die Auffassung von Herrn Gabriel, dass wir das lieber ausschweigen sollten? - Das betrifft allerdings Saudi-Arabien und nicht den Iran.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669982,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, Sie unterstellen Herrn Gabriel etwas, was er so gar nicht zum Ausdruck bringen wollte. Wenn Sie mit Ihrer Frage zum Ausdruck bringen wollen, dass es nur einen richtigen Weg gibt, um den Bedr\u00e4ngten und - wie in diesem Fall - den Geschlagenen zu helfen, dann will ich Ihnen sagen: Ich habe gerade gestern Nachmittag in Genf ganz offen mit Amnesty International gesprochen. Es ging nicht nur um den von Ihnen genannten Fall, sondern auch um die unterschiedlichen M\u00f6glichkeiten und Wege, die wir nehmen m\u00fcssen, um solchen Menschen in ihrer jeweiligen Situation zu helfen.\n\nJenseits der etwas plakativen Gegen\u00fcberstellungen, was richtig ist, die \u00f6ffentliche Pressekonferenz oder der Versuch, die Kontakte in diese Regionen oder diese L\u00e4nder zu nutzen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":21,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht mein Thema!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669984,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"wissen die NGOs sehr genau, dass wir sowohl sichtbar machen m\u00fcssen, welches Schicksal einzelnen Menschen in dieser Region droht, als auch andere M\u00f6glichkeiten nutzen m\u00fcssen, die nicht jeder zur Verf\u00fcgung hat, um auf das Schicksal derjenigen anzusprechen und m\u00f6glichst Besserung zu erreichen. Ich glaube, das eine gegen das andere auszuspielen, bringt nichts und hilft insbesondere den Menschen dort nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":23,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sehe ich ja genauso!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":24,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege M\u00fctzenich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":25,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich finde es sehr angemessen, dass wir heute noch einmal daran erinnern, dass Deutschland einen sehr wichtigen Beitrag bei der Vernichtung der syrischen Chemiewaffen geleistet hat, umso mehr, als sich eine Fraktion mehrheitlich nicht zu einem Ja durchringen konnte. Das zeigt im Grunde genommen, dass die Abr\u00fcstung sehr stark zur Schau gestellt wird, dann aber, wenn es hart auf hart kommt, eine Zustimmung verweigert wird.\n\nMich interessiert, Herr Bundesau\u00dfenminister, wie Deutschland gerade hier eine weitere Unterst\u00fctzung der Vereinten Nationen bei dem gemeinsamen internationalen Anliegen betreffend Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle leisten kann. Vielleicht k\u00f6nnen Sie insbesondere darauf noch einmal Bezug nehmen, dass wir leider vor einigen Monaten erleben mussten, dass durch die Annexion der Krim auch das Budapest-Abkommen verletzt wurde, wodurch m\u00f6glicherweise der Verbreitung der Atomwaffen Vorschub geleistet wurde, weil damals die Ukraine im Zusammenhang mit dem Budapest-Abkommen die russischen Atomwaffen nach Moskau zur\u00fcckgegeben hat. An diesen Anlass und diesen Zusammenhang muss man immer wieder erinnern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669988,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Erinnerung an zur\u00fcckliegendes Abstimmungsverhalten, das manchmal merkw\u00fcrdig kontrastiert mit den Vorw\u00fcrfen, die an uns oder die Bundesregierung gerichtet werden. - Ich erinnere daran, dass wir seit Beginn der Regierungst\u00e4tigkeit unabl\u00e4ssig daf\u00fcr geworben haben, dass trotz der schwieriger gewordenen Zeiten zum Beispiel ein Milit\u00e4rb\u00fcndnis wie die NATO das Thema Abr\u00fcstung nicht als Projekt verwirft, wohl wissend, dass es im Augenblick nur schwer vorankommt. Wir haben beim letzten NATO-Gipfel im Grunde genommen noch einmal die Formulierung aufrechterhalten, dass die in der NATO verb\u00fcndeten Staaten \u00fcber mehr Transparenz und gegenseitige Kontrolle bei R\u00fcstungsverfahren miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen; dieses Angebot gilt auch f\u00fcr Russland.\n\nAus den Gr\u00fcnden, die eben genannt worden sind, dem V\u00f6lkerrechtsversto\u00df bei der Annexion der Krim, dem Versto\u00df gegen das Budapester Abkommen, sind wir jetzt in einer Situation, die auch gestern in der Genfer Abr\u00fcstungskonferenz eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat. Das alles hat in kurzer Zeit so viel Vertrauen zerst\u00f6rt, dass wir auf vielen anderen Wegen, selbst da, wo in letzter Zeit leichte Fortschritte erkennbar waren wie beim Umgang mit spaltbarem Material, im Augenblick zur\u00fcckfallen. Insofern m\u00fcssen wir uns bei der Entsch\u00e4rfung der Ukraine-Krise m\u00f6glichst auf eine politische L\u00f6sung konzentrieren, um auf anderen Feldern der R\u00fcstungspolitik, der R\u00fcstungskontrollpolitik und der Abr\u00fcstungspolitik wieder voranzukommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Brugger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":28,"sitzung":90,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. - Herr Minister, ich w\u00fcrde gern an eine Frage ankn\u00fcpfen, die der Kollege van Aken gestellt hat. Ich freue mich, zu h\u00f6ren, dass sich die Bundesregierung dem Ziel des Abzugs der US-Atombomben aus Deutschland noch verpflichtet f\u00fchlt. Das konnte man in den letzten Monaten nicht so stark wahrnehmen. Es ist auch sicherlich gut, dass Sie Verhandlungen zwischen den USA und Russland unterst\u00fctzen wollen, auch wenn sie derzeit als nicht besonders wahrscheinlich erscheinen. Trotzdem gibt es weitere Fragen, die damit zusammenh\u00e4ngen und bei denen sich die Bundesregierung endlich einmal positionieren m\u00fcsste; denn die USA modernisieren ihre Atomwaffen. Davon sind auch die in B\u00fcchel gelagerten betroffen.\n\nF\u00fcr Deutschland stellt sich ganz konkret die Frage, wie sich die Bundesregierung zu diesen Modernisierungspl\u00e4nen verh\u00e4lt. Wird es dadurch, dass diese Waffen f\u00fcr Milliardenbetr\u00e4ge modernisiert werden, nicht unwahrscheinlicher, dass diese Waffen abgezogen werden? Ich frage auch vor dem Hintergrund, dass es in den USA eine Debatte dar\u00fcber gibt, dass sich die Staaten, in denen diese Waffen gelagert sind, an den Kosten beteiligen sollen. Dazu, dass Deutschland Bundeswehrpiloten entsprechend ausbildet und den Tornado als Tr\u00e4germittel f\u00fcr einen m\u00f6glichen Abwurf dieser Waffen bereitstellt - diese Modernisierung w\u00fcrde viele Millionen kosten -, h\u00fcllt sich die Bundesregierung aber in Schweigen. Ich glaube, es w\u00e4re wichtig, die Position der Bundesregierung dazu zu h\u00f6ren; auch das hat etwas mit Glaubw\u00fcrdigkeit zu tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf noch einmal alle Beteiligten bitten, gelegentlich auf die Lampen zu schauen, die der zeitlichen Orientierung dienen sollen. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669992,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abr\u00fcstungspolitik hat auch etwas mit Glaubw\u00fcrdigkeit zu tun, und ich versuche, Ihnen hier nichts vorzumachen. Deshalb sage ich: Es bleibt ein langfristig anzustrebendes Ziel, m\u00f6glichst eine nuklearwaffenfreie Welt zu schaffen und auf dem Weg dahin den deutschen Boden von Nuklearwaffen zu befreien. Aber es muss verhandelt werden. Niemand kann sich Abr\u00fcstungsziele herbeiw\u00fcnschen, sondern sie m\u00fcssen, auch hinsichtlich der Nuklearwaffen, politisch durchgesetzt, also in Verhandlungen erreicht werden. Das ist so einfach nicht m\u00f6glich.\n\nAuch wenn Sie daraus einen Vorwurf ableiten, ist es, glaube ich, verantwortungsvolle Au\u00dfenpolitik, wenn wir bez\u00fcglich der Ziele, die wir kurzfristig leider nicht erreichen k\u00f6nnen, nicht t\u00e4glich mahnend an die \u00d6ffentlichkeit treten, sondern uns auf die Bereiche konzentrieren, in denen wir etwas bewegen k\u00f6nnen. Deshalb sage ich noch einmal, genauso wie in meiner Antwort auf die vorangegangene Frage: Wer nicht zur Kenntnis nimmt, dass der Ukraine-Konflikt im Augenblick der Konflikt ist, der uns an vielen anderen au\u00dfen- und verteidigungspolitischen Verabredungen mit Russland hindert, der sieht nicht, wie bedrohlich dieser Konflikt f\u00fcr die weitere Entwicklung ist, auch in der Abr\u00fcstungspolitik. Deshalb m\u00fcssen wir im Augenblick leider viel Zeit und -Engagement auf die L\u00f6sung dieses Konflikts verwenden. Ob der Abzug von substrategischen Nuklearwaffen dadurch leichter wird, kann ich Ihnen nicht versprechen; aber das Ziel ger\u00e4t nicht dadurch aus den Augen, dass wir uns im Augenblick auf noch dr\u00e4ngendere Konflikte konzentrieren m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gehrcke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":32,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich bin friedlich gestimmt in diesen Saal gekommen. Nach der Frage des Kollegen M\u00fctzenich m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen, dass ich der Meinung bin, dass wir hier verabreden sollten, \u00fcber den Jahresabr\u00fcstungsbericht im Plenum gemeinsam und seri\u00f6s zu diskutieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":33,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finde ich auch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":34,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine solche Debatte f\u00e4nde ich v\u00f6llig richtig. Dazu geh\u00f6ren dann auch unser Abstimmungsverhalten und vieles andere. Wir brauchen v\u00f6llige Offenheit. Es w\u00e4re unseri\u00f6s, sich schon jetzt intensiv zum Jahresabr\u00fcstungsbericht zu \u00e4u\u00dfern, den wir gerade erst erhalten haben.\n\nIch m\u00f6chte einer Grundthese, die der Herr Au\u00dfenminister vorgetragen hat, in Form einer Frage widersprechen. F\u00fcr mich geh\u00f6rt zur Abr\u00fcstung immer auch die Bereitschaft zur einseitigen Abr\u00fcstung. Wenn man Prozesse voranbringen will, muss man bereit sein, in bestimmten Bereichen einseitig voranzugehen, um andere dazu zu bewegen, dasselbe zu tun. Herr Au\u00dfenminister, der Vorstand Ihrer Partei hat beschlossen, ein Konzept f\u00fcr eine neue Entspannungs- und Ostpolitik vorzulegen. Das Gleiche hat der Vorstand meiner Partei beschlossen. Meinen Sie nicht auch, dass es Teil der Abr\u00fcstungspolitik ist, \u00fcber Entspannungs- und neue Ostpolitik gerade jetzt zu diskutieren? Sie sagen zu Recht - damit komme ich zum Ende meiner Frage -, dass die Ukraine vieles blockiert, was eigentlich notwendig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669997,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bin nicht nur der Meinung, dass wir dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, sondern ich diskutiere dar\u00fcber, auch auf \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, und es gibt Papiere der SPD dazu. Am liebsten w\u00fcrde ich die Frage an Sie zur\u00fcckgeben und Sie fragen: Glauben Sie wirklich, dass der Aufruf nach einseitiger Abr\u00fcstung in der jetzigen -Situation, in der sieben Jahrzehnte nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs einseitig durch Russland Grenzen verschoben werden, richtig ist? Glauben Sie, dass das das richtige Fundament ist f\u00fcr einseitige Schritte seitens der NATO, des Westens?\n\nInsofern kann ich nur sagen: Es ist leider ein bisschen komplizierter. Wenn es uns gelingt, den gegenw\u00e4rtigen Konflikt zu entsch\u00e4rfen, w\u00e4re das viel. Damit sind wir noch lange nicht bei einer politischen L\u00f6sung. Aber um das in den letzten zw\u00f6lf Monaten verlorengegangene Vertrauen wiederaufzubauen, werden wir m\u00f6glicherweise Jahre brauchen. Bevor das nicht erreicht ist, bef\u00fcrchte ich, werden die Staaten, die wir meinen, zu einseitigen Schritten nur sehr schwer bereit sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":37,"sitzung":90,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Au\u00dfenminister, Sie hatten vorhin neben der Ukraine noch ein anderes Thema erw\u00e4hnt, n\u00e4mlich die aktuelle Diskussion um den Iran. Ich komme gerade aus Washington, wo man in den letzten Tagen sehr viel \u00fcber eine Rede diskutiert hat und vor allen Dingen \u00fcber die Differenzen des israelischen Premierministers und des amerikanischen Pr\u00e4sidenten hinsichtlich der Frage, wie der Verhandlungsstand zum Iran-Deal einzusch\u00e4tzen ist. Das Einzige, wor\u00fcber man sich einig ist, ist, dass ein \u201ebad deal\u201c schlimmer ist als kein Deal.\n\nJetzt ist aber nat\u00fcrlich die Frage - das ist ja da auch strittig -: Welche Kriterien setzt man an, um zu sagen, dass es ein hinreichender oder guter Deal ist? Ich w\u00fcrde gerne die Position der Bundesregierung dazu erfragen. Denn es ist ja ein zentraler Punkt, dass man, um weitere atomare oder nukleare Aufr\u00fcstung in dieser Region zu verhindern, hier zu einem Ergebnis kommen muss. Ich w\u00fcrde gerne wissen, welche Vorstellungen von Anforderungen an einen solchen Deal Sie haben, also etwa hinsichtlich Break-out-Zeit f\u00fcr den Iran, Vertragsdauer einer solchen Vereinbarung -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":38,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":39,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Rot hei\u00dft \u201eZeit ist um\u201c!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":40,"sitzung":90,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"- oder R\u00fcckbau der jetzt vorhandenen F\u00e4higkeiten und nuklearen M\u00f6glichkeiten des Iran.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670003,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, Sie kommen gerade aus den USA. Ich werde in wenigen Tagen auf dem Weg in die USA sein. Dort besteht in der Tat gro\u00dfes Interesse, \u00fcber unsere, die deutsche Haltung zu dem gegenw\u00e4rtigen Stand der Iran-Verhandlungen zu sprechen.\n\nIch habe vorhin eine Tendenz angedeutet, und ich sehe, dass es sich lohnt, die jetzt verbleibenden dreidreiviertel Monate, die wir noch bis zur Jahresmitte haben, zu nutzen. Klar muss sein: Es wird dar\u00fcber hinaus keine weitere Verl\u00e4ngerung des Verhandlungsszenarios geben, weder der Iran ist dazu bereit noch die Amerikaner noch Dritte. Insofern gilt es jetzt. Was in den n\u00e4chsten dreidreiviertel Monaten nicht gelingt, wird danach nicht mehr gelingen. Wir werden dann in einer weiteren Region Zuspitzungen erleben. Dies w\u00fcrde ich gerne vermeiden. Deshalb beteilige ich mich auch nicht an diesen schlagwortartigen Auseinandersetzungen, wie sie gerne in der \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt werden. Ein bisschen geh\u00f6rt dazu auch die These: Ein schlechter Deal ist noch schlechter als gar kein Deal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":42,"sitzung":90,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt sogar Obama!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670005,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Denn man muss sich ja fragen: Wer ist wirklich auf der Suche?\n\nDahinter steckt ja ein Vorwurf, den ich nur ungern tragen m\u00f6chte, n\u00e4mlich dass irgendjemand bereit w\u00e4re, einen schlechten Deal abzuschlie\u00dfen. Deshalb sage ich auch in \u00f6ffentlichen Reden in Israel immer: Es wird keinen guten und keinen schlechten Deal geben, es wird nur ein Verhandlungsergebnis geben, das ausschlie\u00dft, dass sich der Iran in den Besitz von Atomwaffen bringen kann. Daf\u00fcr gibt es verschiedene Kriterien, die in Bezug zueinander stehen. Und ich pl\u00e4diere tats\u00e4chlich daf\u00fcr, dass wir nicht jedes dieser Kriterien \u00f6ffentlich diskutieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":44,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"So, ich habe jetzt noch Wortmeldungen von Frau H\u00e4nsel, Frau Keul, Frau H\u00f6ger, Frau Brugger und Herrn van Aken notiert. Damit w\u00fcrde ich gerne die Fragen zu diesem Bericht abschlie\u00dfen, zumal es noch weitere angemeldete Fragen an die Bundesregierung zu der heutigen Kabinettssitzung gibt und wir uns jetzt schon dem Ende des Zeitformats, das \u00fcblicherweise f\u00fcr die Regierungsbefragung vorgesehen ist, n\u00e4hern. Wir verl\u00e4ngern sie dann entsprechend.\n\nF\u00fcr diese weiteren jetzt angemeldeten und genannten Fragen halte ich dann aber an unserem Zeitregime f\u00fcr die Fragen und f\u00fcr die Antworten fest: jeweils eine Minute, danach Ende.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":45,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Abdrehen notfalls!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"So, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":47,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Es geht hier jetzt ja um den Jahresabr\u00fcstungsbericht. Gleichzeitig, Herr Minister, erleben wir, dass in der \u00f6ffentlichen Diskussion massiv die Forderung nach Aufr\u00fcstung erhoben wird, vor allem nach mehr Geld f\u00fcr Milit\u00e4rausgaben. Die NATO-Mitgliedstaaten sollen 2 Prozent ihres BIP pro Jahr f\u00fcr R\u00fcstung bzw. f\u00fcr Milit\u00e4r ausgeben. Meine Frage: Wie beurteilen Sie diese Bestrebungen der NATO? Denken Sie, dass sie in irgendeiner Form zur Abr\u00fcstung beitragen? Es geht ja auch um die Modernisierung von Waffen usw.\n\nGleichzeitig erleben wir einen Aufwuchs der Pr\u00e4senz von NATO-Truppen in den Nachbarstaaten Russlands und auch die Verbringung von Kriegsmaterial bzw. von Waffen in diese Region. Wie wollen Sie denn angesichts dieses Gebarens der NATO und ihrer Mitgliedstaaten verhindern, dass es zu einer neuen Aufr\u00fcstungsspirale in Europa kommt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670010,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich muss zugeben: Bei dieser Frage ist es schwer, die Nerven zu behalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670011,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":90,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck [SPD]","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670012,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als ob die Aufr\u00fcstung vom Westen ausgegangen sei! Sie vergessen bei der ganzen Beschreibung der gegenw\u00e4rtigen Entwicklung - auch ich w\u00fcnschte mir, sie verliefe anders -, dass dem etwas vorangegangen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670013,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":90,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck [SPD]","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670014,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Korrektur von Grenzen hat, wie ich vorhin gesagt habe, sieben Jahrzehnte nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges stattgefunden, und zwar durch Annexion der Krim. Dem Nachbarland Russlands, der Ukraine, ist ein Teil des Staatsgebietes entrissen worden. Sie beklagen sich aber im Wesentlichen dar\u00fcber, dass es zu einer verst\u00e4rkten Pr\u00e4senz, nicht einmal einer Aufr\u00fcstung, der NATO am Ostrand des NATO-Gebietes - \u00fcbrigens nicht dar\u00fcber hinaus - gekommen ist.\n\nDie NATO bewegt sich also im Rahmen des vertraglich Zul\u00e4ssigen, und zwar im Rahmen des Auftrages, den sie hat und der darin besteht, ihre Mitglieder tats\u00e4chlich zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":53,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670016,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Insofern kann ich nur sagen: Ich kann verstehen, dass Sie das Thema Aufr\u00fcstung gerne als Thema der NATO adressieren m\u00f6chten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":55,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Na, was ist denn mit den 2 Prozent? Sie haben dazu nichts gesagt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670018,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nur: Ich bef\u00fcrchte, in Wahrheit ist es ein bisschen andersherum.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":57,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach ja?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":59,"sitzung":90,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wir sind uns ja v\u00f6llig einig \u00fcber die Bedeutung von Abr\u00fcstungsma\u00dfnahmen auch als vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen, gerade in der heutigen Zeit. Aber genauso einig d\u00fcrften wir uns \u00fcber die Bedeutung der Vereinten Nationen in der heutigen Zeit sein. Deswegen frage ich Sie, wie es vor diesem Hintergrund dazu passt, dass Sie im Ausw\u00e4rtigen Amt - das haben wir gerade geh\u00f6rt - umstrukturiert haben. Die Abteilung \u201eAbr\u00fcstung\u201c ist zu einer Unterabteilung geworden und mit der Abteilung \u201eVereinte Nationen\u201c zusammengelegt worden. K\u00f6nnen Sie uns versichern, dass die dadurch freiwerdenden Mittel dem Thema Abr\u00fcstung erhalten bleiben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670022,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich darf Ihnen versichern: Mit finanziellen Mitteln hat das \u00fcberhaupt nichts zu tun. Die f\u00fcr Abr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel werden in keiner Weise eingeschr\u00e4nkt. Mit Unterst\u00fctzung des Hohen Hauses werde ich auch in den kommenden Haushaltsverhandlungen darum bem\u00fcht sein, die Mittelausstattung weiter zu verbessern.\n\nDie Zusammenf\u00fcgung der beiden Kompetenzen \u201eInternationale Ordnung\u201c und \u201eAbr\u00fcstung\u201c stellt keine Abwertung beider Teile dar, sondern nach meiner festen \u00dcberzeugung - ich freue mich dar\u00fcber, dass das in den meisten Expertenkommentaren, wie ich vernommen habe, genauso gesehen wird - eine Verbesserung und Aufwertung.\n\nDass es eine eigenst\u00e4ndige Abr\u00fcstungsabteilung gab, stammt im Grunde genommen aus einer Zeit, in der wir noch in Ost-West-Kategorien gedacht haben. Inzwischen haben wir andere Konfliktlagen. Darum habe ich in meinen Eingangsbemerkungen vorhin gesagt: Abr\u00fcstung liefert im Grunde genommen Bausteine f\u00fcr den Bau einer neuen und hoffentlich st\u00e4rkeren internationalen Ordnung. Deshalb geh\u00f6ren diese Bereiche zusammen, auch aufgrund der Kompetenzen, die in der Abteilung \u201eInternationale Ordnung\u201c vorhanden sind. Ich finde, das war eine richtige Entscheidung. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass die meisten in der \u00d6ffentlichkeit das so sehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":62,"sitzung":90,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Steinmeier, Sie haben auf die Fragen nach Abr\u00fcstung bisher nicht konkret geantwortet. Sie haben keine konkreten Ziele benannt und nicht gesagt, wo die Bundesregierung wirklich abr\u00fcsten will. Sie haben nur mit Verweis auf Russland erw\u00e4hnt, dass jetzt keine Zeit f\u00fcr Abr\u00fcstung ist. Sie legen uns somit heute einen Abr\u00fcstungsbericht vor - wir alle haben ihn noch nicht gelesen -, der wohl nur aus Sprechblasen besteht. Was ist mit der Verpflichtung, pro Jahr im Umfang von 2 Prozent des BIP aufzur\u00fcsten, die die NATO beschlossen hat? Was ist mit den neuen Panzern, die Frau von der Leyen beschaffen m\u00f6chte? Ist das Aufr\u00fcstung oder Abr\u00fcstung? Wir fordern Abr\u00fcstung. Damit f\u00e4ngt man zu Hause an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":63,"sitzung":90,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Regierungsbefragung! Eine Frage hat ein Fragezeichen am Ende des Satzes!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":64,"sitzung":90,"speaker":"Gegenruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollege Beck, zuh\u00f6ren! Ein bisschen aufpassen, Kollege Beck!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670027,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich finde, wenn Sie fragen und ich antworte, dann sollten Sie meine Antworten wenigstens zur Kenntnis nehmen. Wenn Sie meine Antworten zur Kenntnis genommen haben, dann verstehe ich nicht, wie Sie sagen k\u00f6nnen, dass ich auf Ihre Fragen bisher nicht geantwortet habe. Im Gegenteil!\n\nIn der Vorbemerkung habe ich gesagt: Fast unerwartet und im Vergleich zu den Jahren davor \u00fcberraschend ist uns in einem Feld eine Abr\u00fcstungsma\u00dfnahme in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung gelungen, mit der niemand gerechnet h\u00e4tte, n\u00e4mlich die Vernichtung von Chemiewaffen in -Syrien. Das war sogar mit der Bereitschaft Syriens verbunden, dem internationalen Chemiewaffenabkommen beizutreten. Gel\u00e4nge uns - jetzt muss ich im Konjunktiv sprechen - eine Vereinbarung mit dem Iran, w\u00e4re das von der Bedeutung her ein noch gr\u00f6\u00dferer Beitrag zur weltweiten R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung.\n\nWer vor diesem Hintergrund sagt, ich w\u00fcrde nicht konkret auf Ihre Fragen antworten, der, finde ich,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":66,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Na, was?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670029,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"spricht nicht ganz die Wahrheit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":68,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist denn nun mit den 2 Prozent Aufr\u00fcstung in der NATO?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670031,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":90,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was ist denn nun mit den 2 Prozent?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":70,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Brugger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":71,"sitzung":90,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister, nochmals vielen Dank. Leider muss auch ich behaupten, dass Sie auf meine Frage nicht geantwortet haben. Ich habe vorhin n\u00e4mlich nicht nach der Einsch\u00e4tzung der Wahrscheinlichkeit des Abzuges der US-Atomwaffen aus Deutschland gefragt, sondern nach der Position der Bundesregierung zu den US-amerikanischen Modernisierungspl\u00e4nen, wodurch diese Waffen ja leistungsf\u00e4higer gemacht werden sollen. Ich habe gefragt, wie sich das auf die Wahrscheinlichkeit des Abzuges auswirkt und was das finanziell f\u00fcr die Bundesrepublik hei\u00dft - auch vor dem Hintergrund, dass die SPD das in den vergangenen Jahren ebenfalls sehr stark kritisiert und gesagt hat: Wir wollen nicht die Tr\u00e4germittel f\u00fcr noch leistungsf\u00e4higere Atomwaffen modernisieren. Das widerspricht auch dem Ziel, diese Waffen abzuziehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":72,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Da muss er jetzt wieder im Konjunktiv antworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670035,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht wissen Sie hier mehr als ich. Nach allem, was ich wei\u00df und was mir an Informationen vorliegt, soll es keine technischen Verbesserungen im Sinne von Reichweitenverl\u00e4ngerung und optimierter Einsatzm\u00f6glichkeit geben, sondern einen lebensverl\u00e4ngernden Austausch von Materialien, die sozusagen technisch an ihr Lebensende gekommen sind.\n\nInsofern ist das, was Sie in Ihrer Frage unterstellen, n\u00e4mlich dass wir vor einer neuen Aufr\u00fcstungsrunde stehen, schlicht und einfach nicht mit den Informationen \u00fcbereinstimmend, die ich zur Verf\u00fcgung habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":74,"sitzung":90,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat die SPD noch letztes Jahr behauptet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":75,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr van Aken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":76,"sitzung":90,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Steinmeier, um auf den letzten Punkt einzugehen: Ihre Informationen sind da offenbar tats\u00e4chlich nicht ganz korrekt. Es geht auch um eine Erweiterung der Einsatzszenarien dieser taktischen Atomwaffen. Sie sollten sich da noch einmal ordentlich briefen lassen. Das wird dann tats\u00e4chlich etwas anderes sein als das, was bis jetzt dort in B\u00fcchel steht.\n\nIch habe aber eine ganz andere Frage, bei der es um Drohnen und vollautomatische bzw. vollautonome Waffen geht. Das erw\u00e4hnen Sie auch in den Schwerpunkten Ihres Jahresabr\u00fcstungsberichtes.\n\nIch habe mit Freude vernommen, dass Sie sich f\u00fcr eine internationale \u00c4chtung der vollautonomen Waffensysteme einsetzen. Hier w\u00fcrde mich interessieren: Was hei\u00dft das konkret? Sind Sie als Bundesregierung auch bereit, hier einen einseitigen Schritt zu machen und die Entwicklung, den Bau und den Einsatz vollautonomer Waffensysteme zu verbieten?\n\nViel spannender finde ich aber, dass Sie im gleichen Satz im Jahresabr\u00fcstungsbericht schreiben, dass das von den Drohnen v\u00f6llig zu trennen ist. Das kann ich \u00fcberhaupt nicht verstehen; denn Sie wissen genauso gut wie ich, dass bewaffnete Drohnen und Kampfdrohnen","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670039,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Jan van Aken [DIE LINKE] wird das Ende seiner Redezeit angezeigt","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":78,"sitzung":90,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"- ich bin in f\u00fcnf Sekunden fertig, Herr Lammert - das Einsatzszenario ver\u00e4ndern und dass so nat\u00fcrlich neue Kriege m\u00f6glich werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":79,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt sind wir in der elften Sekunde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":80,"sitzung":90,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben die Frage verstanden, Herr Steinmeier.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":81,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":82,"sitzung":90,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihn lassen Sie aber immer l\u00e4nger reden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670045,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Frage verstanden, aber ich bin nicht ganz einverstanden mit der Unterstellung, dass es notwendigerweise ein und dasselbe ist, wenn wir von Drohnen und vollautonomen Waffensystemen reden. Das ist m\u00f6glicherweise die Sprachregelung in Ihrer Fraktion, aber in den internationalen Debatten, an denen ich mich beteilige, wird hier sehr wohl ein Unterschied gemacht.\n\nVollautomatische Waffensysteme sind Systeme, die dem Soldaten die Entscheidung dar\u00fcber, ob auf den -roten Knopf gedr\u00fcckt wird oder nicht, abnehmen. Das ist bei Drohnen nicht notwendigerweise der Fall. Drohnen - jedenfalls die, die heute im Einsatz sind - k\u00f6nnen das nicht und sollen das nach unserer Auffassung auch nicht k\u00f6nnen. Deshalb haben wir diesem Punkt schon im Koalitionsvertrag eine sehr herausgehobene Bedeutung zugemessen und dort in Bezug auf die vollautomatischen Waffensysteme sehr sorgf\u00e4ltig formuliert. Wir entwickeln sie auch nicht. Insofern, glaube ich, besteht kein Anlass zur Sorge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt haben sich zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung der Kollege Wunderlich und die Kollegin Hein zu Wort gemeldet. - Herr Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":85,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - In der heutigen Kabinettssitzung ging es auch um den F\u00fcnften Zwischenbericht der Bundesregierung zur Evaluation des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes. Nun wissen wir seit diesem Zwischen-bericht - er liegt uns ja inzwischen vor -: Es fehlen 185 000 Kitapl\u00e4tze. Die Qualit\u00e4t der Kitas wird darin \u00fcberhaupt nicht diskutiert. Uns steht m\u00f6glicherweise ein Kitastreik bevor, weil die Besch\u00e4ftigten mit den Arbeitsbedingungen unzufrieden sind: zu wenig Personal, zu gro\u00dfe Gruppen.\n\nDurch alle Medien geistert ja immer wieder, dass das Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr den Kitaausbau um 550 Millionen Euro aufgestockt wird. Diese Ma\u00dfnahme ist ja schon l\u00e4ngst beschlossen, aber trotzdem fehlen Pl\u00e4tze. Und bis die weiteren 30 000 Betreuungspl\u00e4tze realisiert sind, werden die Kinder der jetzigen Hortkinder selbst schon einen Anspruch auf einen Kitaplatz haben. Ich frage jetzt: Was plant die Bundesregierung \u00fcber die bereits beschlossenen Ma\u00dfnahmen hinaus, um dem Anspruch insbesondere im Hinblick auf Umfang und Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung gerecht zu werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":86,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670049,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage unterstellt ein wenig, dass wir bisher nicht auf Qualit\u00e4t geachtet h\u00e4tten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":88,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist so! Das unterstelle ich nicht, das behaupte ich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670051,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist schlicht und einfach nicht wahr. Wir haben durch die Ma\u00dfnahmen, die wir seit 2004 zur Verbesserung der Betreuungssituation eingeleitet haben, inzwischen 300 000 Kinder mehr in der Betreuung und 65 000 Kinder mehr als noch 2013. Insofern geht der Aufwuchs schneller voran, als das in den Jahren davor der Fall war.\n\nVergleicht man die Betreuungsquoten f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen, so stellt man fest: Die Quote ist von 17,6 Prozent im Jahr 2008 auf 32,2 Prozent gestiegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":90,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Berchtesgadener Land nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670053,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben recht: Das reicht noch nicht. Eigentlich brauchen wir eine Betreuungsquote von 41,5 Prozent.\n\nAber was nicht eingetreten ist, ist, dass die Ausweitung der Quantit\u00e4t zulasten der Betreuungsqualit\u00e4t gegangen ist. Es hat keine Absenkung des Qualifikationsniveaus beim p\u00e4dagogischen Personal gegeben,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":92,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh! Oh!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670055,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"was viele bei dem beschleunigten Aufwuchs bef\u00fcrchtet haben. Es hat auch keine Verschlechterung des Personalschl\u00fcssels gegeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":94,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie! Jetzt wird eh alles falsch! Lassen Sie es ruhig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":95,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Redezeit ist sowieso abgelaufen, sodass der Streit, ob das alles, teilweise oder gar nicht falsch ist, m\u00fc\u00dfig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":96,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist ja schlimm, was da jetzt kommt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670059,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie die Antwort nicht h\u00f6ren wollen, h\u00e4tten Sie das vorher sagen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tte ich verzichtet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670060,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":99,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber falsche Antworten brauche ich auch nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":100,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Hein hat die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":101,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich frage trotzdem noch einmal nach der Qualit\u00e4t, und zwar anhand der Personalschl\u00fcssel. In dem Zwischenbericht hei\u00dft es, im Durchschnitt komme auf 4,1 Kinder eine Lehrkraft. Wir wissen aber alle, dass die Personalstandards in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern deutlich schlechter als in den westlichen L\u00e4ndern sind. Wir alle wissen auch, dass in den westlichen L\u00e4ndern deutlich mehr Pl\u00e4tze fehlen als in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern.\n\nIch frage Sie: Wie wollen Sie bei der derzeitigen -Personalsituation verhindern, dass sich die Personalschl\u00fcssel am Ende doch noch verschlechtern, um den quantitativen Ausbau hinzubekommen, dass also die Personalschl\u00fcssel eher den \u00f6stlichen Standards angeglichen werden, anstatt dass umgekehrt die \u00f6stlichen Standards den westlichen Standards angeglichen werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670064,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Viele haben am Beginn unseres Vorhabens zum Ausbau der Kinderbetreuung vorausgesagt, dass das notwendigerweise zum Absinken des Qualifikationsniveaus f\u00fchren m\u00fcsse. Viele haben vorausgesagt, dass das zu einer negativen Ver\u00e4nderung bei den Personalschl\u00fcsseln f\u00fchren w\u00fcrde. Beides ist nicht eingetreten. Seien Sie versichert: Wir werden auch beim Ausbau der noch fehlenden 8, 9 oder 10 Prozent darauf achten, dass das Qualit\u00e4tsniveau nicht sinkt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":103,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb treten die Kitabesch\u00e4ftigten auch in den Streik! Ja, klar!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":105,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Au\u00dfenminister, ganz kurze Frage zur Kabinettssitzung: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass das Programm zur energetischen Geb\u00e4udesanierung, dessen Abgesang nun eingeleitet wurde, nicht auf der Tagesordnung des Kabinetts stand? Der Stopp f\u00fcr den geplanten Steuerbonus wird ja dazu f\u00fchren, dass wir die Klima- und Energieziele, die wir uns gesetzt haben, nicht einhalten werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670068,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nicht alles, was heute nicht auf der Tagesordnung war, ist deshalb als Ziel aufgegeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":107,"sitzung":90,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das meiste!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670070,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das gilt auch f\u00fcr die energetische Geb\u00e4udesanierung. Ich kann versichern, dass der Vizekanzler und zust\u00e4ndige Minister f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nnicht nur besorgt sein wird, sondern sich auch darum k\u00fcmmert, dass es eine Anschlussregelung geben wird. Details dazu liegen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht vor, aber sie wird kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":109,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"In der Abteilung drei unserer Regierungsbefragung gibt es die M\u00f6glichkeit, sonstige Fragen an die Bundesregierung zu richten. - Herr Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":110,"sitzung":90,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Im aktuellen Spiegel steht, dass Sie, Herr Steinmeier, was ich au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfe, sich mit der Bitte an Frau Gr\u00fctters gewandt haben, die Dokumentationsstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten in Dresden weiter zu finanzieren. Diese Gedenkst\u00e4tte hat eine Dokumentationsstelle, bei der man sich nach sowjetischen Kriegsgefangenen erkundigen kann und \u00fcber deren Verbleib Auskunft erh\u00e4lt, \u00e4hnlich wie dies fr\u00fcher auch beim Suchdienst des Internationalen Roten Kreuzes in Bad Arolsen f\u00fcr NS-Opfer war. Diese Stelle wird nun aktuell nicht mehr finanziert; Anfragen werden seit Wochen nicht mehr beantwortet.\n\nIch m\u00f6chte wissen, ob Sie innerhalb der Bundesregierung eine L\u00f6sung f\u00fcr die Finanzierung sehen und ob Sie es im 70. Jahr nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges f\u00fcr ein richtiges Zeichen halten, wenn diese Stelle ihre Arbeit nicht fortsetzen kann. Das ist ja vielleicht auch ein wenig Begleitmusik bei allen au\u00dfenpolitischen Schwierigkeiten, die gegen\u00fcber Russland und der Ukraine bestehen, sodass man ein bisschen darauf achten sollte, welche Zeichen man setzt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670073,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Richtig ist, dass die Finanzierung bei der Bundesbeauftragten f\u00fcr Kultur und Medien in diesem Jahr ausl\u00e4uft. Gleichwohl spielt das Thema im deutsch-russischen Verh\u00e4ltnis im Augenblick eine wachsende Rolle, weil auf russischer Seite wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr herrscht, dass im 70. Jahr nach Kriegsende die Forschungen, jedenfalls im gegenw\u00e4rtigen Format, nicht weiter finanziert werden; sie k\u00f6nnten m\u00f6glicherweise \u00fcber das Bundesarchiv oder andere vergleichbare Einrichtungen weiter finanziert werden.\n\nWir sind gegenw\u00e4rtig bem\u00fcht, eine L\u00f6sung zu finden, und werden dazu sicherlich auch in der n\u00e4chsten Woche noch einmal zusammenkommen. Ich selbst habe gro\u00dfes Interesse, dass es eine L\u00f6sung geben wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":112,"sitzung":90,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie uns da auf dem Laufenden halten k\u00f6nnten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670075,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja, gerne.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":114,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":115,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Au\u00dfenminister, meine Frage bezieht sich auf ein au\u00dfenpolitisches Thema. Ich w\u00fcrde gern Ihre Einsch\u00e4tzung zu der Agentur zur Modernisierung der Ukraine h\u00f6ren, an der ja die Kollegen Steinbr\u00fcck und Wellmann aus dem Deutschen Bundestag beteiligt sein sollen und die privat von drei Oligarchen aus der Ukraine finanziert wird, die nicht unbekannt sind. Dazu interessiert mich Ihre Einsch\u00e4tzung als Au\u00dfenminister, welche Bedeutung dies sowohl f\u00fcr uns als auch f\u00fcr die Ukraine hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670078,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben vorhin \u00fcber die au\u00dfenpolitische Dimension gesprochen, und ich habe gesagt, priorit\u00e4r sind im Augenblick die Entsch\u00e4rfung des milit\u00e4rischen Konfliktes und die Einleitung von Schritten zur politischen L\u00f6sung.\n\nAber wir sollten nicht vergessen: Das gro\u00dfe Thema der kommenden zw\u00f6lf Monate wird, wenn uns die Entsch\u00e4rfung tats\u00e4chlich gelingt, die wirtschaftliche Stabilisierung sein, die aus mindestens zwei Dimensionen besteht: erstens der Reformarbeit innerhalb der Ukraine und zweitens der Unterst\u00fctzung durch die internationale Staatengemeinschaft, die EU, die Vereinigten Staaten, den IWF und andere, die m\u00f6glicherweise in Betracht kommen. F\u00fcr dieses Vorhaben, die Modernisierung und Reform der eigenen Wirtschaft, braucht die Ukraine internationale Unterst\u00fctzung.\n\nDazu, was mit diesem Gremium, das Sie eben genannt haben, im Einzelnen an Vorhaben und Ideen verbunden ist, wei\u00df ich nicht mehr als das, was auch Sie aus der Zeitung wissen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Regierungsbefragung. Vielen Dank, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670080,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Habe ich eine Frage \u00fcbersehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":120,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Von meinem Kollegen Koenigs!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, d\u00fcrfen wir die Frage des Kollegen Koenigs noch aufrufen? - Bitte sch\u00f6n, Herr Koenigs.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":122,"sitzung":90,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ist heute \u00fcber die rechtliche Grundlage des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte im Kabinett ein Beschluss gefasst worden? Wenn nein, was ich bef\u00fcrchte: Ist dem Kabinett klar, welche Blamage uns da droht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670085,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zum zweiten Teil der Frage: ja. Zum ersten: in den n\u00e4chsten Wochen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":124,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eigentlich h\u00e4tte diese Frage etwas eher gestellt werden m\u00fcssen, Herr Koenigs, n\u00e4mlich im Rahmen der Fragen zur heutigen Kabinettssitzung. Aber wir sind gro\u00dfz\u00fcgig, und wir haben es so oder so jetzt im Protokoll.\n\nWir kommen jetzt zu Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/4139\n\nWir rufen die m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Justiz-ministeriums. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin Martina Renner auf:\n\nSind dem Generalbundesanwalt f\u00fcr das wiederaufgenommene Ermittlungsverfahren zum Oktoberfestattentat inzwischen alle beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, BfV, und beim Bundesnachrichtendienst, BND, vorhandenen Akten und Quellenmeldungen zum Komplex \u00fcbergeben worden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14280,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":125,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, liebe Kollegin Renner, ich w\u00fcrde gerne, wenn Sie erlauben, wegen des Sachzusammenhangs die Fragen 1 und 2 gemeinsam beantworten. Gestatten Sie das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":126,"sitzung":90,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":127,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"- Wunderbar. Dann mache ich das gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":128,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 2 auf:\n\nSind dem Generalbundesanwalt f\u00fcr das wiederaufgenommene Ermittlungsverfahren zum Oktoberfestattentat die Identit\u00e4ten s\u00e4mtlicher V-Personen des BfV und der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz und des BND im Komplex offengelegt worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":129,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof hat am 11. Dezember 2014 entschieden, die Ermittlungen wegen des Oktoberfestattentats vom 26. September 1980 wieder aufzunehmen. Anlass hierf\u00fcr sind die Angaben einer bislang nicht bekannten Zeugin. Bei einer Befragung hat sie Aussagen getroffen, die auf bislang unbekannte Mitwisser hindeuten k\u00f6nnten. Die Ermittlungen werden sich nicht auf die Zeugin beschr\u00e4nken. Der Generalbundesanwalt wird allen Ansatzpunkten erneut und umfassend nachgehen.\n\nDer Generalbundesanwalt hat mit Schreiben vom 17. Februar dieses Jahres sowohl das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wie auch den Bundesnachrichtendienst um umfassende Mitteilung dort vorliegender Erkenntnisse sowie um Auflistung der dortigen Aktenbest\u00e4nde mit Bezug zum Sprengstoffanschlag auf dem Oktoberfest in M\u00fcnchen am 26. September 1980 gebeten. Eine Entscheidung \u00fcber eine Anforderung konkreter Aktenteile wird auf Grundlage der entsprechenden Antworten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und des Bundesnachrichtendienstes getroffen werden.\n\nInwieweit die Ermittlungen im Einzelnen die Offenlegung der Identit\u00e4t von V-Personen erfordern, wird der Generalbundesanwalt zu gegebener Zeit pr\u00fcfen. Grundlage hierf\u00fcr werden insbesondere die Antworten auf die oben genannten Erkenntnisanfragen sein, die der Generalbundesanwalt zeitgleich neben dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und dem Bundesnachrichtendienst auch an alle Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz gerichtet hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":130,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Ihre Zusatzfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":131,"sitzung":90,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, so erfreulich es ist, dass die Generalbundesanwaltschaft die Wiederaufnahme beschlossen hat und, was l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig war, endlich wenigstens als Option von der Einzelt\u00e4terthese abweichen will, so schwierig finde ich Ihre Antwort insofern, als ich in einer Kleinen Anfrage zu den im BfV und BND vorliegenden Akten gefragt habe. Dort gibt es sowohl Best\u00e4nde zur Wehrsportgruppe Hoffmann als auch zum Oktoberfestattentat selbst, und es wird auch auf Quellenmeldungen zum Oktoberfestattentat hingewiesen. Sie werden allerdings in der Antwort auf die Kleine Anfrage nicht weiter pr\u00e4zisiert. Ich denke, das sind wichtige Beweismittel, die beim Bundesamt nicht nur angefragt werden sollten, sondern dringend beigezogen werden m\u00fcssen, damit sich der Generalbundesanwalt weitere Tatbeteiligte - auch in der Tatvorbereitung - und einen m\u00f6glichen auch organisatorischen neonazistischen Hintergrund dieser Terrortat deutlicher erschlie\u00dfen kann. Warum ist da noch nicht mehr passiert, obwohl eigentlich klar ist, was im BfV und im BND zu der Sache vorliegt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":132,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, der Generalbundesanwalt hat sich erst vor zwei Wochen, am 17. Februar dieses Jahres, mit der Bitte um umfassende Auskunft an den Bundesnachrichtendienst und an den Verfassungsschutz gewandt. Die Antworten liegen noch nicht vor. Ich bitte, diese abzuwarten. Danach kann ich Ihnen gerne Bericht erstatten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":133,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":134,"sitzung":90,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe tats\u00e4chlich noch zwei weitere Zusatzfragen. - Wir haben das Thema auch schon im Justizausschuss besprochen. Auch dort wurde die Frage der Quellenmeldungen bzw. Akten im BfV, BND oder m\u00f6glicherweise MAD schon er\u00f6rtert. Mir erscheint es relativ sp\u00e4t, dass man sich erst jetzt schriftlich an die entsprechenden Sicherheitsbeh\u00f6rden gewandt hat. Warum ist da so viel Zeit verflossen? Diese Frage stellt sich ja nicht nur aus der Materie selbst, sondern auch aus dem Zusammenhang heraus, dass wir heute, nach der Terrorserie des NSU, einen anderen Blick auf die Aktenf\u00fchrung in den entsprechenden Beh\u00f6rden haben.\n\nMeine zweite Frage w\u00e4re: Inwieweit erw\u00e4gt der GBA, \u00e4hnlich wie es das BKA im Kontext einer sogenannten NSU\/NSDAP-CD getan hat - das BKA ist selbst ins BfV nach K\u00f6ln gegangen und hat in den dort hinterlegten Materialien, also CDs oder Schriften, auch Quellenberichten, zu m\u00f6glichen neuen Beweismitteln recherchiert -, zum Beispiel auch im BfV selbst nach m\u00f6glichen weiteren Beweismitteln im Zusammenhang mit dem Oktoberfestattentat zu suchen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":135,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie wissen, dass der Generalbundesanwalt allen anderen neuen Hinweisen nachgehen wird. Das hat er sowohl in den von Ihnen genannten Ausschusssitzungen als auch \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt. Dem hat mein Haus nichts hinzuzuf\u00fcgen. Was die einzelnen Ermittlungsschritte anbelangt, nach denen Sie mehr oder weniger gefragt haben, so wissen Sie, dass die Bundes-regierung zu einzelnen Schritten eines noch nicht ab-geschlossenen Ermittlungsverfahrens nicht Stellung nimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":136,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sie hatten noch eine weitere Frage? - Nicht. Dann ist Frau Keul jetzt an der Reihe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":137,"sitzung":90,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Zu dem Komplex des Oktoberfest-attentats habe ich die Nachfrage, ob das Bundesjustizministerium der Auffassung ist, dass der Verfassungsschutz dann, wenn V-Leute konkret unter Mordverdacht stehen, Auskunft \u00fcber diese V-Leute an die Ermittlungsbeh\u00f6rden weitergeben muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":138,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, Frau Kollegin, dass die Bundesregierung zu spekulativen Fragen nicht Stellung nimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":139,"sitzung":90,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht spekulativ!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":140,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Nichts daran war spekulativ!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":141,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":142,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich hatte schon einmal mehrere schriftliche Fragen zu diesem Komplex gestellt. Die haben Sie nur zu einem ganz geringen Teil beantwortet; insbesondere haben Sie nicht die Frage beantwortet, ob der Rechtsextremist, der in Niedersachsen ein bzw. mehrere gr\u00f6\u00dfere Waffenlager seinerzeit unterhalten hat, der dann festgenommen wurde und im Gef\u00e4ngnis unter mysteri\u00f6sen Umst\u00e4nden umgekommen ist, Mitarbeiter einer Verfassungsschutzbeh\u00f6rde gewesen ist. K\u00f6nnen Sie der \u00d6ffentlichkeit und dem Deutschen Bundestag sagen, -warum dieses Faktum, das Sie mir nicht benannt haben - Sie haben die Frage nicht beantwortet, ob er das war -, nach so vielen Jahrzehnten immer noch eine geheimhaltungsbed\u00fcrftige Information sein soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":143,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, auch hier kann ich nur wiederholen, dass wir uns zu den Verfahren, die der Generalbundesanwalt durchf\u00fchrt, erst nach abgeschlossenen Ermittlungen \u00e4u\u00dfern. Zu einzelnen Verfahrensschritten \u00e4u\u00dfern wir uns ebenfalls nicht. Deshalb bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass ich Ihre Frage insofern nicht beantworten kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":144,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":145,"sitzung":90,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Es kann sein, dass Sie jetzt Amtshilfe des Kollegen Krings brauchen. Ich mache Sie nur darauf aufmerksam.\n\nHaben Sie Kenntnis davon, ob beim BND oder auch im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, nachdem die Wiederaufnahme der Ermittlungen angeordnet wurde, entsprechende Arbeitsgruppen oder Organisationen gebildet wurden, die s\u00e4mtliches Material, welches infrage kommt, noch einmal daraufhin sichten, ob gegebenenfalls Beweismittel, die sie ben\u00f6tigen, die aber noch unausgewertet sind oder irgendwo gelagert werden - wir haben im Fall \u201eCorelli\u201c Parallelen -, in diesen \u00c4mtern zur Verf\u00fcgung stehen und jetzt in dieses laufende Ermittlungsverfahren eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen?\n\nMeine zweite Frage in diesem Zusammenhang: Ist man in Kontakt mit den gegebenenfalls noch lebenden V-Mann-F\u00fchrern aus der damaligen Zeit? Befragt man gegebenenfalls auch diese? Auch hier haben wir eine NSU-Parallele; denn offensichtlich sind F\u00fchrer von gewichtigen V-Leuten im NSU-Komplex erst in den Jahren 2014 und 2015 nach neuen Aspekten befragt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":146,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Pau, Sie fragen immer wieder nach einzelnen Ermittlungsschritten des Generalbundesanwaltes, zu denen wir nicht Stellung nehmen k\u00f6nnen. Was die Frage nach der Amtshilfe des Bundesinnenministers anbelangt, hat mir der Kollege gerade zugerufen, dass er dazu, jedenfalls spontan, nicht Stellung nehmen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":147,"sitzung":90,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann gibt es eine neue Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":148,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":149,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr mich erschlie\u00dft sich nicht, warum Sie die Frage meiner Kollegin nicht beantworten. Frau Keul hat eine ganz konkrete Frage gestellt, und zwar nach der Auffassung des Bundesjustizministeriums und nicht nach irgendwelchen Spekulationen. Sie hat ganz klar nach einem Sachverhalt und der Bewertung des Justizministeriums gefragt. Ich m\u00f6chte Sie bitten, jetzt dazu etwas zu sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":150,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe Ihrer Kollegin Keul korrekt geantwortet, dass auf eine Wenn-dann-Frage,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":151,"sitzung":90,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe keine Wenn-dann-Frage gestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":152,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"die sich im Augenblick nicht stellt und die im \u00dcbrigen auf Ermittlungen Bezug nimmt, das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nicht Stellung nimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":153,"sitzung":90,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir werden uns wohl beschweren m\u00fcssen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":154,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":155,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Auch ich muss da nachhaken. Meine Kollegin Pau hat \u00fcberhaupt nicht nach Ermittlungsschritten des Generalbundesanwalts gefragt. Sie hat nach \u201eKenntnis der Bundesregierung\u201c gefragt: ob der Bundesregierung bekannt ist, dass beim Bundesnachrichtendienst oder beim Verfassungsschutz Arbeitsgruppen gebildet worden sind, die diese Akten sichten und zusammenstellen etc. pp., wie es in \u00e4hnlich gelagerten F\u00e4llen auch schon der Fall war. Da gab es keine Ermittlungen vom Generalbundesanwalt, sondern die Kenntnis der Bundesregierung zu den mutma\u00dflich gebildeten Arbeitsgruppen in den Beh\u00f6rden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":156,"sitzung":90,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf habe ich Ihnen geantwortet, dass mir der Kollege aus dem Bundesinnenministerium, der hier sitzt, zugerufen hat, dass er dazu nicht Stellung nehmen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":157,"sitzung":90,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Also keine Kenntnis! Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":158,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe hierzu jetzt keine weiteren Nachfragew\u00fcnsche.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 3 des Kollegen Klaus Ernst auf:\n\nW\u00fcrde sich die Bundesregierung der Meinung der Gewerkschaft Verdi anschlie\u00dfen, dass die Praxis der Deutschen Post AG, befristeten Besch\u00e4ftigten, deren Arbeitsvertr\u00e4ge zum 31. M\u00e4rz 2015 auslaufen, eine schlechter bezahlte unbefristete Anstellung in der neu gegr\u00fcndeten Tochtergesellschaft Delivery anzubieten und damit den g\u00fcltigen Tarifvertrag zwischen Deutscher Post AG und Verdi zu umgehen, einen Fall von Tarifflucht darstellt (vergleiche www.welt.de, \u201ePost plant Zweiklassen-Gesellschaft bei Paketboten\u201c, online unter: http:\/\/bit.ly\/1Fs6yKx)?\n\nIch bitte die Staatssekret\u00e4rin Kramme, die Frage zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":159,"sitzung":90,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Ernst, mir f\u00e4llt es immer schwer, Fragen zu beantworten, die im Konjunktiv gestellt sind. Aber ich versuche einmal, Ihre Frage zu \u00fcbersetzen. Ich vermute, Sie fragen, ob sich die Bundesregierung einer Kommentierung der Gewerkschaft Verdi zu tariflichen Vorg\u00e4ngen bei der Post AG anschlie\u00dft.\n\nDie Vorg\u00e4nge und ihre Beurteilungen liegen in der Verantwortung der Tarifvertragsparteien. Mit R\u00fccksicht auf die grundgesetzlich gew\u00e4hrte Tarifautonomie kommentiert die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich keine Tarifauseinandersetzungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":160,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Ernst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":161,"sitzung":90,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann muss ich einfach die Feststellung treffen, dass die Post zum Teil im Eigentum des Bundes ist. Kann ich davon ausgehen, dass es der Bundesregierung egal ist, dass die Post, die zum Teil im Eigentum des Bundes ist, einen gro\u00dfen Teil ihrer Besch\u00e4ftigten ausgliedert, schlechter bezahlt? Wie ist das in Einklang zu bringen mit der Aussage der Bundesregierung, die Tarifautonomie zu st\u00e4rken? Ist das nicht ein eklatanter Punkt, an dem die Tarifautonomie unterlaufen wird und an dem die Bundesregierung offensichtlich zusieht, wie das passiert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":162,"sitzung":90,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ernst, Sie wiederholen nur Ihre Frage. Ich kann an dieser Stelle wieder nur antworten, dass die Bundesregierung Tarifauseinandersetzungen nicht kommentiert.\n\nIm \u00dcbrigen nehmen Sie die Frage 4 vorweg. Aber ich kann Frage 4 mit Einverst\u00e4ndnis des Pr\u00e4sidenten gerne jetzt schon beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":163,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Von mir aus gerne. Herr Ernst hat dann entsprechend viele Zusatzfragen.\n\nIch rufe also die Frage 4 des Abgeordneten Klaus Ernst auf:\n\nWelche Schritte plant die Bundesregierung angesichts des Vorhabens der Deutschen Post AG, bestehende Mitbestimmungsrechte und Tarifl\u00f6hne durch die Tochtergesellschaft Delivery zu umgehen, um \u201emit einer klugen Arbeitsmarkt-politik die Weichen f\u00fcr \u2026 eine starke Sozialpartnerschaft von Arbeitgebern und Gewerkschaften\u201c zu stellen, wie im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD angek\u00fcndigt?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Kramme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":164,"sitzung":90,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Auch an dieser Stelle kann ich nur antworten, dass die Bundesregierung nicht in Tarifauseinandersetzungen eingreift, im \u00dcbrigen ihre Arbeitsmarktpolitik fortsetzt, die wir durchaus erfolgreich mit dem Tarifpaket gestartet haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":165,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ernst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":166,"sitzung":90,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Sie einfach darauf hinweisen, dass es sich hier nicht um die Kommentierung einer Tarifauseinandersetzung handelt, sondern um die Rolle der Bundesregierung als Miteigent\u00fcmer der Deutschen Post. Sehe ich es richtig, dass Sie sich weigern, Ihrer Funktion als Arbeitgeber bei der Deutschen Post in der Weise gerecht zu werden, dass Sie dem Deutschen Bundestag Rechenschaft dar\u00fcber ablegen, welche Politik die Bundesregierung bei der Post eigentlich betreibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":167,"sitzung":90,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ernst, Sie bezeichnen das Ganze unter Bezugnahme auf Verdi als \u201eTarifflucht\u201c und als Versto\u00df gegen einen Tarifvertrag. Insoweit sind dann allerdings tats\u00e4chlich die Tarifvertragsparteien zust\u00e4ndig, k\u00f6nnen gegebenenfalls Klagen einreichen etc. Wir befinden uns also tats\u00e4chlich in der Situation einer Tarifauseinandersetzung. Diese kommentiert die Bundesregierung nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":168,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Frage, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":169,"sitzung":90,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie sollen ja auch nicht die Tarifauseinandersetzung kommentieren, sondern das Verhalten der Bundesregierung gegen\u00fcber einem Unternehmen, das sich im Eigentum des Bundes befindet und in dem es Aufsichtsratsmitglieder gibt, die von der Bundesregierung ma\u00dfgeblich beeinflusst werden. Ich nehme zur Kenntnis, dass Sie nicht bereit sind, dieses Verhalten des Arbeitgebers - nicht das Verhalten der Tarifparteien, sondern ein Verhalten, f\u00fcr das Sie als Bundesregierung Mitverantwortung haben - vor dem Deutschen Bundestag zu diskutieren. Oder liege ich da jetzt falsch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":170,"sitzung":90,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ernst, Sie treffen eine eigene Bewertung. Das steht Ihnen an dieser Stelle nat\u00fcrlich frei. Es handelt sich im \u00dcbrigen nach Auffassung der Bundesregierung um die laufenden Gesch\u00e4fte eines Unternehmens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670133,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE] meldet sich zu einer weiteren Nachfrage","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":172,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass Sie bereits vier Zusatzfragen gestellt haben, Herr Ernst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":173,"sitzung":90,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das schon so?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":174,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist so.\n\nWeitere Wortmeldungen dazu sehe ich nicht.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Fragen 5 und 6 des Kollegen Ebner werden schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 7 des Kollegen Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nDann rufe ich die Frage 8 des Kollegen Krischer auf:\n\nAus welchem Grund werden vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gleich drei verkehrspolitische Modellversuche - Lades\u00e4ulen f\u00fcr Elektroautos, selbstfahrende Autos, Warnhinweise f\u00fcr Geisterfahrer - an der Bundesautobahn 9 durchgef\u00fchrt, und welche konkreten Bedingungen weist diese Autobahn im Unterschied zu anderen Autobahnen in Deutschland auf, die die Durchf\u00fchrung von diesen Modellversuchen hier sinnvoll erscheinen lassen - bitte f\u00fcr jeden der drei genannten Modellversuche einzeln erl\u00e4utern?\n\nHerr Ferlemann, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":175,"sitzung":90,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich gebe folgende Antwort auf die Frage:\n\nIm Stra\u00dfenverkehr nimmt die digitale Kommunikation einen zunehmend gr\u00f6\u00dferen Stellenwert ein. Durch den Einzug neuer Technologien und Kommunikationssysteme in moderne Fahrzeuge findet eine Vernetzung statt, die neue M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet und Mobilit\u00e4t im Individualverkehr ver\u00e4ndert. Um die sich daraus ergebenden Herausforderungen strukturiert und zielgerichtet analysieren zu k\u00f6nnen, wird ein digitales Testfeld Autobahn eingerichtet, auf dem die Wirkungen von Innovationen einzeln, aber auch im Zusammenspiel bewertet werden k\u00f6nnen. Unter anderem sollen hier automatisierte Fahrfunktionen erprobt werden. Das ist nicht das autonome Fahren; das fahrerlose Fahren ist nicht Gegenstand dieser Erprobung.\n\nDas Testfeld soll auf der BAB 9 zwischen M\u00fcnchen und N\u00fcrnberg eingerichtet werden. Bei der BAB 9 handelt es sich um eine hochbelastete Autobahn, die zwei Metropolregionen miteinander verbindet. Sie ist auf zahlreichen Abschnitten mit moderner Verkehrsbeeinflussung ausgestattet, die von einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsrechnerzentrale aus gesteuert wird.\n\nDas Projekt \u201eSchnellladen auf der A 9\u201c wird im Rahmen des Schaufensters Bayern-Sachsen ELEKTRO-MOBILIT\u00c4T VERBINDET umgesetzt. Es war nicht Gegenstand einer individuellen Vorauswahl durch das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, sondern Teil eines umfassenden Gesamtpakets der Bewerbung der Bundesl\u00e4nder Bayern und Sachsen im Rahmen des Wettbewerbs zum Schaufensterprogramm des Bundes 2012. Vergleichbare Projekte bzw. Ma\u00dfnahmen gibt es auch in anderen Regionen bzw. an anderen Bundesautobahnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":176,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":177,"sitzung":90,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Ferlemann, herzlichen Dank f\u00fcr diese Ausf\u00fchrungen. - Ich habe nach drei konkreten Projekten gefragt - das basiert auf Pressemitteilungen Ihres Hauses -: selbstfahrende Autos, Lades\u00e4ulen\/Elektromobilit\u00e4t und Warnanlagen f\u00fcr Geisterfahrer. Alle wurden von Ihnen in Verbindung mit der A 9 kommuniziert.\n\nSie haben jetzt dargelegt: Dieser Autobahnabschnitt hat besondere Belastungen, weist eine besondere Technik auf. - Ich w\u00fcrde sagen: Wir haben in Deutschland wahrscheinlich Dutzende Autobahnabschnitte, auf die \u00e4hnliche Kriterien zutreffen. Warum konzentrieren Sie das an einer Stelle? Wieso werden mehrere Dinge, die nicht in einem inhaltlichen Zusammenhang stehen - mir kann niemand erl\u00e4utern, was Elektromobilit\u00e4t mit Geisterfahrern zu tun haben soll, au\u00dfer dass beides auf Autos bezogen ist -, auf diesem Streckenabschnitt gemacht, und warum werden die Versuche nicht an anderen Streckenabschnitten gemacht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":178,"sitzung":90,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen die Versuche - da haben Sie recht - auch auf anderen Streckenabschnitten machen. Es gibt auf anderen Strecken andere Versuche zur Elektromobilit\u00e4t. Hier ist es so, dass wir elektronisch versuchen wollen, Geisterfahrer vom Falschfahren abzuhalten. Weil wir die technologische Ausstattung an dieser Strecke haben und das sehr gut darstellen k\u00f6nnen, wollen wir es an dieser Strecke ausprobieren. Das schlie\u00dft aber nicht aus, dass wir Modellprojekte auch noch an anderen Autobahnstrecken machen, wo gegebenenfalls \u00e4hnliche technologische Voraussetzungen bestehen. Nur: Hier ist es besonders gut f\u00fcr diese Modellprojekte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":179,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":180,"sitzung":90,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch eine weitere Nachfrage: W\u00e4re das Ministerium in der Lage, uns eine Auflistung zu geben, welche weiteren Modellprojekte an anderen deutschen Autobahnen stattfinden, damit wir anhand einer Gesamt\u00fcbersicht sehen k\u00f6nnen, welche Modellprojekte in welchen anderen Regionen bzw. an welchen anderen Autobahnen es gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":181,"sitzung":90,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Das Auskunftsrecht des Parlaments ist unendlich. Der Aufgabe wollen wir uns gerne stellen. Es handelt sich allerdings um eine sehr gro\u00dfe Arbeit. Ich gebe ein Beispiel: An der A 2 testen wir, ob wir mit Telematik nicht deutlich geringere Unfallzahlen erreichen und die Verkehrsmenge deutlich st\u00e4rker beeinflussen k\u00f6nnen. Das geschieht in diesem Streckenzug \u00fcber ein ganzes Bundesland - in diesem Fall das sch\u00f6ne Niedersachsen - hinweg.\n\nEs gibt viele Projekte, die wir auf den Autobahnen durchf\u00fchren. Ich bin aber gerne bereit, Ihnen alle m\u00f6glichen Modellprojekte aufzuzeigen. Das ist allerdings, wie schon gesagt, eine erhebliche Arbeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":182,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 9 und 10 des Kollegen Stephan K\u00fchn werden ebenso wie die Fragen 11 und 12 des Abgeordneten Matthias Gastel schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zu den Fragen 13 und 14 des Kollegen Herbert Behrens. - Er ist nicht anwesend. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 15 und 16 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind dann mit diesem Gesch\u00e4ftsbereich fertig.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nDie Fragen 17 und 18 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet, ebenso die Frage 19 der Kollegin Katrin Kunert.\n\nIch rufe nun die Frage 20 der Kollegin H\u00f6hn auf:\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung weiterhin am Ziel fest, wonach sie eine \u201eHalbierung der CO2-Emissionen der Bundesregierung einschlie\u00dflich Gesch\u00e4ftsbereich bis 2020 gegen\u00fcber 1990\u201c (Ma\u00dfnahmenprogramm \u201eNachhaltigkeit\u201c vom 6. Dezember 2010) erreichen will, und wie viel CO2-Reduktion wurde bis zum Jahr 2014 bereits erreicht?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":183,"sitzung":90,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Frau H\u00f6hn, das Ziel der \u201eHalbierung der CO2-Emissionen der Bundesregierung einschlie\u00dflich Gesch\u00e4ftsbereich bis 2020 gegen\u00fcber 1990\u201c wurde im Ma\u00dfnahmenprogramm \u201eNachhaltigkeit\u201c der Bundesregierung am 6. Dezember 2010 beschlossen. Dies kn\u00fcpft an die Selbstverpflichtungserkl\u00e4rung der Bundesregierung vom 18. Oktober 2000 an.\n\nZahlen zu Emissionen von Treibhausgasen f\u00fcr 2014 liegen bislang generell nicht vor, daher auch nicht f\u00fcr den Bereich der Bundesregierung. Laut \u201eEnergie- und CO2-Bericht Bundesliegenschaften\u201c des damaligen Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung aus dem Jahr 2012 wird f\u00fcr die Dienstliegenschaften des Bundes, also die unmittelbare Bundesverwaltung, eine Senkung der CO2-Emissionen um 66 Prozent gegen\u00fcber 1990 ausgewiesen. Der Bericht soll in diesem Jahr durch unser Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit als energetischer Sanierungsfahrplan Bundesliegenschaften vorgelegt werden. F\u00fcr 2014 wird ein weiterer R\u00fcckgang der CO2-Emissionen in unseren Liegenschaften erwartet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":184,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":185,"sitzung":90,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Hier geht es um eine Vorbildfunktion. In diesem Sinne m\u00f6chte ich gerne auf einen Artikel hinweisen, der gestern in der taz stand. Die \u00dcberschrift dieses Artikels lautet: \u201eSchlupfl\u00f6cher beim Klimaschutz\u201c. In dem Artikel geht es um einen internen E-Mail-Verkehr bez\u00fcglich der Umweltministerkonferenz, die jetzt auf EU-Ebene stattfinden wird. Offensichtlich ist es so, dass das Wirtschafts- und das Finanzministerium Schlupfl\u00f6cher eruiert haben. Mit allen diesen Schlupfl\u00f6chern w\u00fcrde der Bedarf nach Emissionsreduzierungen bei Verkehr, Landwirtschaft und Haushalten - so wird aus diesen internen Mails zitiert - \u201esich um etwa 47 bis 103 Prozent verringern\u201c.\n\nIst dem Ministerium dieser interne E-Mail-Verkehr des Finanz- und Wirtschaftsministeriums bekannt - ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":186,"sitzung":90,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ist er zumindest nicht bekannt. Auch in der Vorbereitung auf die Beantwortung dieser Frage ist er mir nicht bekannt geworden. Den Hinweis auf den Pressebericht nehme ich zur Kenntnis. Ich kann Ihnen aber versichern, dass in unserem Hause geplant ist, den Geb\u00e4udebestand weiterhin energetisch zu optimieren. Hierf\u00fcr haben wir Nachhaltigkeitskriterien, die wir sehr ernst nehmen. Wir wollen ohne Rechentricks eine bessere CO2-Einsparung im Geb\u00e4udebestand erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":187,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":188,"sitzung":90,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie denn einfach einmal ganz konkret sagen, wie viele und welche Ministerien inklusive Kanzleramt \u00d6kostrom beziehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":189,"sitzung":90,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nur anbieten, die Antwort auf diese Frage nachzureichen. Dies geh\u00f6rt meines Wissens nach zu den Auftr\u00e4gen, die im Rahmen des energetischen Sanierungsplanes bearbeitet werden. Wir werden entsprechende Ergebnisse noch dieses Jahr vorlegen. Wenn es m\u00f6glich ist, werde ich das eruieren und Ihnen die Antwort umgehend zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":190,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 21 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn auf:\n\nAb wann wird nach Informationen der Bundesregierung der Leseraum zur Einsicht in vertrauliche TTIP-Dokumente - TTIP: Transatlantisches Freihandelsabkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und den USA - in der Berliner US-Botschaft eingerichtet sein, und plant die Bundesregierung, an die US-amerikanische Botschaft auch die Namen nationaler Parlamentarier als Zugangsberechtigte zu \u00fcbermitteln, wie dies die Europ\u00e4ische Kommission im Rahmen ihrer Transparenzinitiative vorgeschlagen hat?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":191,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, Sie stellen eine Frage zum Thema TTIP und zur Einrichtung von Leser\u00e4umen in der US-Botschaft. Die Antwort der Bundesregierung lautet wie folgt: Wie andere Mitgliedstaaten hat auch die Bundesregierung dem US-Handelsbeauftragten eine Liste von Regierungsmitarbeiterinnen und -mitarbeitern \u00fcbermittelt, die Zugang zum Leseraum erhalten sollen, und -dabei auch gefordert, Abgeordneten des Deutschen -Bundestages Zugang zu den konsolidierten TTIP-Verhandlungstexten zu erm\u00f6glichen. Bislang liegt allerdings keine R\u00fcckmeldung der US-Seite vor.\n\nAuf Wunsch des Deutschen Bundestages ist die Bundesregierung auch bereit, Namen nationaler Parlamentarier an die USA zu melden. Allerdings ist derzeit offen, ob von der US-Seite nationalen Parlamentariern der Zugang zu Leser\u00e4umen gew\u00e4hrt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":192,"sitzung":90,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, darf ich noch eine Nachfrage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":193,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, klar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":194,"sitzung":90,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay, danke. - Heute Abend findet eine Veranstaltung des Landwirtschaftsministeriums zum Thema TTIP statt. Nach der Er\u00f6ffnung durch den Minister ist ein Vortrag von Friedrich Merz als Gastredner zum Thema \u201eTTIP - Chancen f\u00fcr eine neue Partnerschaft mit den USA\u201c vorgesehen. Nun wissen wir, dass Friedrich Merz seit 2005 f\u00fcr die Kanzlei Mayer Brown LLP arbeitet, die sich unter anderem auf internationale Schiedsverfahren spezialisiert hat. Halten Sie das f\u00fcr eine vertrauensbildende Ma\u00dfnahme?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":195,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, dass er m\u00f6glicherweise auch aufgrund seiner vielen anderen Funktionen an dieser Veranstaltung teilnimmt. Mir obliegt es nicht, dies weiter zu kommentieren. Ich bin nicht der Verantwortliche f\u00fcr Herrn Merz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":196,"sitzung":90,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, aber der Bundesregierung! Sie sind ein Vertreter der Bundesregierung. Aber ich habe ja kein Recht auf eine gute Antwort, sondern ich kriege hoffentlich noch eine gute Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":197,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Aber Sie haben das Recht auf eine Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":198,"sitzung":90,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Zusatzfrage lautet: Wir wissen, dass es bei CETA Bereiche gibt, die liberalisiert werden sollen. Es gibt Negativlisten, die die Bereiche umfassen, die von der Liberalisierung ausgenommen werden. Jetzt bittet die EU-Kommission ihre Mitglieder, einige dieser Ausnahmen wieder von der Liste zu nehmen, zu schauen, was andere Mitgliedstaaten gemeldet haben, und darauf zu achten, dass m\u00f6glichst wenig Bereiche auf diese Negativliste kommen. Wie sieht das die Bundesregierung? Wird sie hier Abstriche machen, was die Ausnahmen bei CETA angeht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":199,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Die aktuelle Situation bei CETA ist wie folgt, liebe Frau Kollegin: Im Grunde befinden wir uns in einer abgeschlossenen Verhandlungssituation, in der es ein nachtr\u00e4gliches Verhandeln als solches nicht gibt. Gleichwohl gibt es nat\u00fcrlich einen Prozess des Legal Scrubbings, in dem wir uns zurzeit befinden. Wir werden als Bundesregierung alle unsere M\u00f6glichkeiten ausnutzen, und zwar in dem Sinne, den wir gegen\u00fcber den Aussch\u00fcssen und dem Parlament auch artikuliert und vertreten haben. Der Minister ist an dieser Stelle prononciert befragt worden und hat auch prononcierte Antworten gegeben. Wir werden unsere M\u00f6glichkeiten ausnutzen und die deutsche Interessenlage nachdr\u00fccklich vertreten. Dazu geh\u00f6rt m\u00f6glicherweise auch das, was Sie angesprochen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":200,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":201,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das ist zwar nicht mein Fachgebiet. Aber wenn ich es richtig verstanden habe, werden in der US-Botschaft endlich Dokumente zur Kenntnisnahme zur Verf\u00fcgung gestellt. Jetzt geht es darum, dass auch deutsche Parlamentarier davon Kenntnis bekommen k\u00f6nnen. Da verstehe ich nicht: Hat die Bundesregierung diese vertraulichen Unterlagen nicht? Warum stellt die Bundesregierung diese vertraulichen Unterlagen den Abgeordneten nicht direkt zur Verf\u00fcgung? Das geh\u00f6rt doch zu ihren Verpflichtungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":202,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, es ist etwas komplizierter, als Sie es in Ihrer Frage dargestellt haben. Wir haben den Abgeordneten des Deutschen Bundestages bereits zwei Komplexe zur Verf\u00fcgung gestellt. Das sind faktisch Papiere \u00fcber Ergebnisse von abgeschlossenen Verhandlungen. Zurzeit finden wir EU-Papiere mit - parallel dazu - noch nicht ausverhandelten US-Texten vor. Die US-Seite hat \u00f6ffentlich und gegen\u00fcber der Kommission Bedenken ge\u00e4u\u00dfert und gesagt, dass sie die US-amerikanischen Verhandlungstexte zurzeit nicht \u00f6ffentlich kommuniziert wissen m\u00f6chte. Das ist die aktuelle Lage. Vor dieser Situation stehen wir.\n\nNun gibt es eine Verabredung mit Br\u00fcssel, dass m\u00f6glicherweise \u00fcber US-Botschaften Leser\u00e4ume eingerichtet werden. Ich pers\u00f6nlich sage Ihnen an dieser Stelle: Aus meiner Sicht ist es eine Zumutung, von europ\u00e4ischen und deutschen Repr\u00e4sentanten zu verlangen, in irgendwelche Leser\u00e4ume zu gehen. Eigentlich geh\u00f6rt es sich, solche Papiere dem Parlament direkt zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist unser Verst\u00e4ndnis davon, wie wir unsere Arbeit tun und tun wollen.\n\nEs ist unser Ziel, dass Europa die Konsultationen mit den USA vorantreibt. Unsere Position ist - das vertreten wir auch gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission -, dass die deutschen Vertreter mit Nachdruck darauf hinweisen, dass in dieser Frage Klarheit hergestellt werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":203,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Es liegen hierzu keine weiteren Zusatzfragen vor. - Mit diesem Thema, Herr Kollege Str\u00f6bele, sind wir regelm\u00e4\u00dfig im \u00c4ltestenrat befasst. Mein Eindruck ist, dass wir da keine unterschiedliche Interessenlage vertreten und sicherstellen, dass das Parlament \u00fcber den jeweiligen Verhandlungsstand zeitnah und authentisch unterrichtet wird.\n\nDie Frage 22 des Kollegen Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 23 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Fakt, dass mit Geld aus den Rettungspaketen f\u00fcr Griechenland R\u00fcstungsg\u00fcter in Milliardenh\u00f6he von R\u00fcstungsfirmen gekauft wurden (www.rtdeutsch.com\/2845\/inland\/deutscher-waffendeal-mit-griechenland-beteiligte-packen-aus\/)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":204,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie fragen mit Blick auf Griechenland nach der Finanzierung von R\u00fcstungsg\u00fctern. Ich antworte f\u00fcr die Bundesregierung wie folgt: Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse dar\u00fcber vor, dass Griechenland derzeit neue Kaufvertr\u00e4ge \u00fcber R\u00fcstungsg\u00fcter in Milliardenh\u00f6he, wie Sie es formuliert haben, abschlie\u00dft, die mit Geld aus den Rettungspaketen finanziert werden sollen.\n\nDer Bundesregierung liegt eine Pressemitteilung eines deutschen Unternehmens vor, aus der hervorgeht, dass Griechenland 2014 einen Vertrag \u00fcber den Kauf von Panzermunition aus deutscher Produktion im Wert von 52 Millionen Euro abgeschlossen hat. Bei der bestellten Munition handelt es sich um die Erstausstattung f\u00fcr die von Griechenland gekauften Panzer des Typs -Leopard 2. Ein etwaiger Antrag auf Ausfuhrgenehmigung w\u00fcrde nach den Politischen Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern vom 19. Januar 2000 sowie den geltenden Gesetzen und Bestimmungen zur R\u00fcstungs-exportkontrolle beurteilt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":205,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":206,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Dann frage ich noch einmal ganz konkret: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die griechische Regierung in der Vergangenheit, seitdem sie im Hilfsprogramm der Euro-Gruppe ist, Geld aus ihrem Budget f\u00fcr R\u00fcstungsk\u00e4ufe ausgegeben hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":207,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Aktuell liegen mir dazu keine Erkenntnisse vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":208,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":209,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte dazu die Information geben, dass viele R\u00fcstungsk\u00e4ufe Griechenlands bei deutschen Firmen mit massiven Schmiergeldzahlungen in Verbindung standen. Hier h\u00e4tte ich gerne eine Bewertung der Bundesregierung, wie sie diese massiven Schmiergeldzahlungen und die Rolle der deutschen R\u00fcstungsfirmen im Zusammenhang mit den R\u00fcstungsk\u00e4ufen der griechischen Regierung in den letzten Jahren - auch w\u00e4hrend des Hilfsprogrammes - bewertet. Macht sich die Bundesregierung im Zusammenhang mit dem Memorandum zum Hilfsprogramm daf\u00fcr stark, dass keinerlei weitere R\u00fcstungsk\u00e4ufe mit diesen Geldern get\u00e4tigt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":210,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel, wir haben bereits diverse Fragen zu diesem Thema schriftlich beantwortet. Ich will Ihnen gerne die Haltung der Bundesregierung, wie sie in den schriftlichen Antworten zu diesem Thema vorgetragen worden ist, erneut vortragen. Wir verfolgen mit Aufmerksamkeit, was in Medienberichterstattungen \u00fcber den Vorwurf rechtswidriger Zahlungen zu lesen ist.\n\nSollten Zweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit eines der genannten Unternehmen bestehen, u. a. aufgrund belastbarer und konkreter Anhaltspunkte f\u00fcr strafrechtlich relevantes Fehlverhalten,\n\nso werden wir, denke ich, handeln; dann w\u00e4re eine solche Ausfuhrgenehmigung nicht gegeben.\n\nDie Bundesregierung sieht hierzu vor dem Hintergrund der bekannten Informationen jedoch derzeit keine Veranlassung. Auch der Ausschluss von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen \u2026 ist vergaberechtlich nur m\u00f6glich, wenn eine rechtskr\u00e4ftige Verurteilung \u2026 vorliegt; der Ausschluss aufgrund eines mutma\u00dflichen Gesetzesversto\u00dfes ist nicht zul\u00e4ssig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":211,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul, bitte sehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":212,"sitzung":90,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage und bin der Bundesregierung bez\u00fcglich der Kenntnisse \u00fcber die U-Boot-K\u00e4ufe Griechenlands gerne behilflich. Parallel dazu, dass wir hier im Mai 2010 \u00fcber die ersten Hilfen f\u00fcr Griechenland diskutiert haben, wurden im Hintergrund neue Vertr\u00e4ge \u00fcber den Kauf von U-Booten der Howaldtswerke-Deutsche Werft verhandelt. Diese sind nach Verabschiedung des ersten Rettungspakets gekauft worden:\n\nVon 2002 bis 2013 kaufte der griechische Staat vier U-Boote der Howaldtswerke-Deutsche Werft im Wert von 1,14 Milliarden Euro. Dazu 170 Panzer vom Typ Leopard-2 im Wert von 1,7 Milliarden Euro sowie dutzende Milit\u00e4rfahrzeuge von Mercedes Benz. Heute besitzt Griechenland mehr Panzer als Frankreich, Deutschland und Gro\u00dfbritannien zusammen.\n\nMeine Frage bezieht sich auch auf den EU-Verhaltenskodex f\u00fcr Waffenausfuhren. Darin sind bestimmte Kriterien angelegt. Kriterium acht besagt: Die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des Landes sollte bei der Genehmigung von Exporten ber\u00fccksichtigt werden. K\u00f6nnen wir uns jetzt darauf verlassen, dass wenigstens zuk\u00fcnftig - ab jetzt - keine Exporte von R\u00fcstungsg\u00fctern nach Griechenland mehr genehmigt werden, die die Staatsschulden dieses Landes noch weiter erh\u00f6hen w\u00fcrden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":213,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, weil Sie im Grunde wiederum unterstellen, dass das Geld gezahlt worden ist, um damit R\u00fcstungsg\u00fcter zu bezahlen, will ich als Erstes feststellen: Die Euros haben keine B\u00e4nder. - Fr\u00fcher haben wir immer gesagt: Die Mark hat keine B\u00e4nder. Insofern: Es entzieht sich meiner Kenntnis, womit was bezahlt worden ist. Dass es solche Verkaufsprozesse gegeben hat, ist in den Medien nachzulesen; da haben Sie recht. Mit welchen Mitteln bezahlt worden ist,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":214,"sitzung":90,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf jeden Fall mit Schulden!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":215,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"entzieht sich meiner Kenntnis,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":216,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden doch nicht verschenkt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":217,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"weil ich \u00fcber den tats\u00e4chlichen Staatshaushalt Griechenlands zu wenig Kenntnisse besitze.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":218,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Den kennen Sie doch nun in- und auswendig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":219,"sitzung":90,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Was ich feststellen kann und muss, ist: Es gibt Politische Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern aus dem Jahr 2000. Das ist im Grunde der zu beachtende und auch vom Wirtschaftsministerium genutzte Ma\u00dfstab f\u00fcr die Beurteilung der Ausfuhr von R\u00fcstungsg\u00fctern. Insofern haben wir hier Griechenland so zu behandeln wie einen NATO-Staat; denn Griechenland ist und bleibt Mitglied der NATO. Insofern haben wir hier eine klare Rechtssetzung, an die wir uns halten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":220,"sitzung":90,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der EU-Waffenhandelskodex gilt aber auch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":221,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nIch rufe Frage 24 der Kollegin H\u00e4nsel auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus der Absichtserkl\u00e4rung, dass die US-Armee ukrainische Einheiten, wie es am 11. Februar 2015 der Oberkommandeur der US-Streitkr\u00e4fte in Europa, Ben Hodges, f\u00fcr M\u00e4rz 2015 angek\u00fcndigt hat, ausbilden wird (http:\/\/deutsche-wirtschafts-nachrichten.de\/2015\/02\/11\/us-militaer-bildet-ab-maerz-ukrainische- soldaten-aus\/) und ein weiteres Training plane (www.tages schau.de\/ausland\/ukraine-ausbildung-101.html; bitte begr\u00fcnden)?\n\nFrau Professor B\u00f6hmer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":222,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, ich beantworte Ihnen die Frage: Der Bundesregierung sind die Ank\u00fcndigungen des US-Milit\u00e4rs bekannt. Dar\u00fcber hinausgehende Kenntnisse zu Einzelheiten der geplanten Ausbildungskooperation hat sie nicht. Die Bundesregierung setzt sich gemeinsam mit der US-Regierung f\u00fcr eine politische L\u00f6sung des Konflikts ein. Grundlage daf\u00fcr ist die vollst\u00e4ndige Umsetzung der Minsker Vereinbarung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":223,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. - Nun haben die USA angek\u00fcndigt, dass sie ein Bataillon von Fallschirmj\u00e4gern in die Ukraine entsenden und auch ukrainische Artillerieeinheiten ausbilden wollen. Hier geht es also um eine milit\u00e4rische Ausbildung der ukrainischen Armee. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal ganz konkret nachfragen: Wie passt das zu Ihrer Aussage, dass Sie sich gemeinsam mit den USA f\u00fcr eine politische L\u00f6sung einsetzen wollen? Inwiefern erleichtert die milit\u00e4rische Ausbildung der ukrainischen Armee vonseiten der US-Regierung eine politische L\u00f6sung, oder wirkt sie nicht umgekehrt weiterhin eskalierend?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":224,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann f\u00fcr die Bundesregierung nur erneut betonen: F\u00fcr uns ist klar, dass es f\u00fcr diesen Konflikt keine milit\u00e4rische L\u00f6sung gibt. Daher setzen wir uns mit allem Nachdruck f\u00fcr eine politische L\u00f6sung ein. Das spiegelt sich in unserem Handeln wider. Das spiegelt sich in der Initiative der Bundeskanzlerin wider. Das spiegelt sich auch im nachdr\u00fccklichen Einsatz unseres Bundesau\u00dfenministers wider. Sie wissen, dass allein deshalb die j\u00fcngsten Minsker Vereinbarungen zustande gekommen sind, und ich kann nur an alle Partner appellieren, diese Minsker Vereinbarungen auch wirklich umzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":225,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie sagen, dass es eine enge Abstimmung mit dem NATO-Partner USA gibt, hei\u00dft das dann, dass die Bundesregierung ihr Einverst\u00e4ndnis gegeben hat, dass die US-Regierung Soldaten zur Unterst\u00fctzung der milit\u00e4rischen Ausbildung in die Ukraine schickt? Ich frage Sie ganz konkret: Ist die Bundesregierung damit einverstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":226,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wenn ich schon am Anfang sage, dass uns die Ank\u00fcndigungen bekannt sind, wir aber keine dar\u00fcber hinausgehenden Kenntnisse haben, dann erschlie\u00dft sich doch, dass die von Ihnen gestellte Frage nur mit Nein beantwortet werden kann. Wir haben keine Kontakte, wir sind auch nicht gefragt worden.\n\nIch m\u00f6chte eines hinzuf\u00fcgen: Mir liegt eine Meldung von Reuters von gestern vor, in der es hei\u00dft:\n\nRussland unterst\u00fctzt die Separatisten im Osten der Ukraine nach Einsch\u00e4tzung des US-Milit\u00e4rs mit etwa 12 000 Soldaten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":227,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Tolle Quelle!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":228,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Es handle sich um eine Mischung aus russischen Milit\u00e4rberatern, Bedienpersonal f\u00fcr Waffen und Kampftruppen \u2026\n\nIch glaube, mehr brauche ich nicht zu zitieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":229,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfragen hierzu gibt es nicht.\n\nDie Fragen 25 und 26 des Abgeordneten Omid Nouripour sowie die Frage 27 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Frage 28 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, die Frage 29 des Abgeordneten Volker Beck, die Frage 30 der Abgeordneten Katrin Kunert und die Frage 31 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 32 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Sofortma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung nach den Berichten, dass die Geheimdienste National Security Agency, NSA, und Government Communications Headquarters, GCHQ, 2010\/2011 die Chips, \u201eEncryption Keys\u201c, in SIM-Karten von Telekommunikationsger\u00e4ten sowie mutma\u00dflich auch Reisep\u00e4sse und Personalausweise aussp\u00e4hten (vergleiche www.handelsblatt.com, aufgerufen am 20. Februar 2015) - was entgegen der Annahme des betroffenen Herstellers Gemalto weder kurzfristig festgestellt noch durch Verschl\u00fcsselungsalgorithmus ausgeschlossen werden k\u00f6nne (vergleiche www.chip.de, aufgerufen am 26. Februar 2015) -, um nun der Gefahr zu begegnen, dass diese Dienste auch Kommunikation von Personal in Bundesregierung und Bundesbeh\u00f6rden mit bislang als sicher geltenden Ger\u00e4ten ausforschen sowie Dokumente mit solchen Chips missbrauchen k\u00f6nnen, und inwieweit waren unter Umst\u00e4nden auch deutsche Stellen an der erstgenannten Aussp\u00e4hung zusammen mit jenen ausl\u00e4ndischen Diensten beteiligt?\n\nZur Beantwortung steht Staatssekret\u00e4r Krings zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":230,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Str\u00f6bele, zun\u00e4chst einmal vielen Dank daf\u00fcr, dass Sie - im Gegensatz zu den anderen sechs Fragestellern, deren Fragen schriftlich beantwortet werden - bei der Stange geblieben sind und dass ich die Gelegenheit bekomme, Ihre Frage m\u00fcndlich zu beantworten. Das tue ich gerne.\n\nIn Ihrer Frage geht es um den sogenannten Gemalto-Hack, also um den vermeintlichen oder tats\u00e4chlichen Angriff auf SIM-Karten, wor\u00fcber wir alle in den Medien gelesen haben. Ich darf dazu wie folgt antworten: Es ist bekannt, dass handels\u00fcbliche, nur durch schwache Verschl\u00fcsselungsverfahren gesch\u00fctzte Mobilfunktelefonie mit gewissen Aufw\u00e4nden abgeh\u00f6rt werden kann. F\u00fcr die \u00dcbertragung von sensiblen Informationen in der Bundesverwaltung ist derartige Mobilfunktelefonie daher nicht geeignet, sofern keine zus\u00e4tzlichen Schutzma\u00dfnahmen ergriffen werden.\n\nIn der Bundesverwaltung werden - um derartigen Risiken zu begegnen - f\u00fcr die sensible Kommunikation seit Jahren moderne und vom BSI zugelassene Kommunikationsger\u00e4te eingesetzt, mit denen sicher verschl\u00fcsselt und folglich gesichert kommuniziert werden kann. Die Sicherheit dieser Ger\u00e4te ist nach hier vorliegenden Kenntnissen durch den genannten Angriff nicht beeintr\u00e4chtigt. SIM-Karten des Herstellers Gemalto werden in diesen Ger\u00e4ten n\u00e4mlich nicht eingesetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":231,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":232,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich finde es ja sch\u00f6n, was Sie f\u00fcr die Bundesregierung und die Bundesbeh\u00f6rden gesagt haben. Aber gerade gestern oder heute, glaube ich, ging eine Meldung durch die Zeitungen, dass selbst bei sogenannten Kryptotelefonen, von denen ich auch eines -besitze und \u00fcber das auch der Vorsitzende eines Parlamentarischen Untersuchungsausschusses offensichtlich verf\u00fcgt, der Verdacht besteht, dass jemand versucht hat, sich da Zutritt zu verschaffen. Damit nicht genug: Als er das dann zur Untersuchung zum BSI nach Bonn geschickt hat, ist dieses P\u00e4ckchen sogar noch von irgendjemandem ge\u00f6ffnet worden.\n\nDie Frage ist also: Woher nehmen Sie die Sicherheit, dass die SIM-Karten, die in diesen Telefonen angeblich noch \u00fcber das Normale hinaus gesichert sein sollen, auch funktionieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":233,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben ja ganz konkret danach gefragt, ob es -Sofortma\u00dfnahmen im Anschluss an den sogenannten Gemalto-Hack gibt. Darauf habe ich geantwortet, dass wir diese SIM-Karten nicht benutzen, sondern andere Instrumente nutzen, die davon nicht betroffen sind, die auch h\u00f6heren Sicherheitsanforderungen gen\u00fcgen, die kryptieren. Niemand kann eine hundertprozentige Sicherheit geben; das ist, glaube ich, auch ganz klar. Bei Fragen der IT-Sicherheit und -Absicherung befinden wir uns nat\u00fcrlich in einer Art Katz-und-Maus-Spiel: Wir versuchen, immer st\u00e4rkere Sicherheitsma\u00dfnahmen einzubauen, und umgekehrt gibt es verschiedenste Akteure von au\u00dfen, die versuchen, diese Sicherheitsma\u00dfnahmen zu durchbrechen. Insofern gibt es nat\u00fcrlich keine hundertprozentige Sicherheit.\n\nAber zu dem, was von Ihnen hier als konkreter Sachverhalt noch einmal zitiert worden ist, also dem, was die in den Niederlanden sitzende und in Frankreich produzierende Firma als Angriff offenbar hat erleiden m\u00fcssen, wobei nicht klar ist, wie erfolgreich dieser Angriff war, gibt es auch unterschiedliche Aussagen. Diese Art von Angriff betrifft die Handys und Kommunikationsmittel innerhalb der Bundesregierung, nach denen Sie gefragt haben, nicht; da k\u00f6nnen Sie sicher sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":234,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":235,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun behauptet ja die Firma Gemalto, dass sie es bei ihren Chips ausschlie\u00dft, nachdem sie es \u00fcberpr\u00fcft hat. Dies wird aber von Fachleuten bestritten; die Quellen habe ich in meiner Frage genannt. Welche Auffassung hat denn die Bundesregierung dazu? Kann diese Auskunft der Firma Gemalto \u00fcberhaupt stimmen? Kann man in kurzer Zeit tats\u00e4chlich feststellen, ob so etwas millionenfach passiert ist oder nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":236,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aussage der Firma Gemalto geht in die Richtung: Wir wurden zwar als Unternehmen angegriffen; aber nur unsere B\u00fcrokommunikation ist angegriffen wurde, nicht unsere Fertigungsteile. Man konnte zwar offenbar in unsere B\u00fcrosysteme hineingehen oder hat es jedenfalls versucht; aber da, wo diese SIM-Karten produziert worden sind - die sind ja das sensible Teil, das auch in vielen deutschen Handys eingebaut ist -, hat der Angriff nicht stattgefunden, jedenfalls nicht erfolgreich. - So die Aussage der Firma Gemalto.\n\nWir sind zurzeit in Gespr\u00e4chen und in intensiver Abstimmung mit unseren Partnerbeh\u00f6rden in den Niederlanden, wo die Firma ihren Sitz hat, und in Frankreich, wo die Produktionsst\u00e4tten sind, um dies zu verifizieren oder zu falsifizieren. Noch k\u00f6nnen wir Ihnen also keine Antwort darauf geben, ob die Aussage von Gemalto zutrifft oder nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":237,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":238,"sitzung":90,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich habe noch einmal eine generelle Frage, weil ich es nat\u00fcrlich als etwas absurd empfinde, dass Sie sich jetzt hier in die Einzelheiten des Forschens hineinbegeben m\u00fcssen, wie man diese SIM-Karten vielleicht wieder sicher machen kann usw. Wie bewertet denn die Bundesregierung eigentlich die Meldungen, dass es vonseiten des US-amerikanischen und des britischen Geheimdienstes dieses Knacken der SIM-Cards gegeben hat? Ich habe in den Medien eigentlich so gut wie keine Bewertungen, Stellungnahmen der Bundesregierung gelesen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mich da noch einmal auf den aktuellen Stand bringen. Wie ist die politische Bewertung dieses Vorgehens der Geheimdienste?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":239,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben darauf hingewiesen, dass wir bisher nicht einmal wissen, wie erfolgreich dieser Angriff bezogen auf die SIM-Karten war. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Urheberschaft dieses Angriffs. Nat\u00fcrlich gibt es Vermutungen, die auch in den Medien kursieren. Da gibt es ja die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen, die dann genannt werden, vielleicht mit Anhaltspunkten, vielleicht auch ohne Anhaltspunkte. Wir k\u00f6nnen zum jetzigen Zeitpunkt nicht sagen, wo die Urheberschaft eines solchen Angriffes zu sehen ist, zumal wir gar nicht wissen, welches Ausma\u00df er angenommen hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":240,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 33 des Kollegen Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zur Entwicklung und zum derzeitigen Stand der \u201eautomatisierten und systematischen Gewinnung, Verarbeitung und Auswertung von Massendaten aus dem Internet\u201c, wie \u201ezentral\u201c vor allem etwa \u201eKontaktlisten und Beziehungsgeflechte in \u2026 sozialen Netzwerken wie Facebook, Twitter oder YouTube\u201c, durch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV), welches solche selbst so formulierte \u00dcberwachung im Rahmen seiner neuen Referatsgruppe \u201eErweiterte Fachunterst\u00fctzung Internet\u201c Berichten zufolge (www.netzpolitik.org vom 26. Februar 2015) mindestens seit 2013 betreibt, und inwieweit ber\u00fccksichtigt das BfV dabei - neben politischen Bedenken dagegen - auch die Rechtslage, dass es keine Massendaten \u00fcber solche Kommunikation abfangen darf, sondern sich lediglich gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Artikel-10-Gesetzes (G 10) die \u00dcberwachung von (zum Beispiel E-Mail-)Verbindungen einzelner Teilnehmer durch die G-10-Kommission genehmigen lassen darf?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":241,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Str\u00f6bele! Meine Damen und Herren! In der Frage geht es um eine Arbeitseinheit beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Einleitend m\u00f6chte ich eine Mitteilung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz vom 26. Juni 2014 zur Einrichtung der in der Frage thematisierten Referatsgruppe \u201eErweiterte Fachunterst\u00fctzung Internet\u201c, EFI, zitieren:\n\nZiel ist es, die bereits vorhandenen Daten besser auszuwerten. Im Bereich der digitalen Kommunikation handelt es sich dabei um Daten, die das BfV gem\u00e4\u00df seinen Befugnissen nach dem G 10-Gesetz bereits erhoben hat. Die Datenerhebungsgrundlage selbst wird dadurch nicht ausgeweitet.\n\nDas BfV f\u00fchrt Telekommunikations\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen ausschlie\u00dflich bezogen auf Einzelpersonen und auf Grundlage des \u00a7 3 G-10-Gesetz oder des \u00a7 8 a Absatz 2 Nummer 4 des Bundesverfassungsschutzgesetzes - Auskunftsersuchen zu Telekommunikationsverkehrsdaten - durch. Zwingende Voraussetzung f\u00fcr beide Ma\u00dfnahmen ist das Vorliegen bestimmter einzelner Kommunikationskennungen. Das sind beispielsweise Rufnummern oder E-Mail-Adressen, die \u00fcberwacht werden sollen. Zudem m\u00fcssen die entsprechenden materiellen Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 G-10-Gesetz bzw. \u00a7 8 a Bundesverfassungsschutzgesetz im Einzelfall vorliegen. Bei jeder einzelnen Ma\u00dfnahme bedarf es der Pr\u00fcfung und Zustimmung durch die G-10-Kommission als unabh\u00e4ngigem parlamentarischem Kontrollorgan. Dementsprechend f\u00fchrt das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gerade keine massenhaften, anlasslosen, verdachtsunabh\u00e4ngigen oder sonst ungezielten Ma\u00dfnahmen gegen eine Vielzahl oder beliebige Grundrechtstr\u00e4ger durch.\n\nDie genannte Referatsgruppe \u201eErweiterte Fachunterst\u00fctzung Internet\u201c befindet sich im Aufbau. Ein entsprechender Aufbaustab wurde am 1. April 2014 gegr\u00fcndet. Die Arbeit der Referatsgruppe - das gilt insbesondere f\u00fcr die Auswertung und Analyse von Internetdaten, zum Beispiel der Kommunikation in sozialen Netzwerken - basiert ausschlie\u00dflich auf Daten, die auf geltender Rechtsgrundlage erhoben werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":242,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":243,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, habe ich Sie richtig verstanden? Sie behaupten, dass lediglich die Daten aus Facebook und den anderen sozialen Netzwerken analysiert und verarbeitet werden, die vorher aufgrund einer Anweisung der G-10-Kommission erhoben wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":244,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine strategische Netz\u00fcberwachung, wie wir das aus den USA geh\u00f6rt haben. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist nicht die NSA. Beide haben ganz unterschiedliche Herangehensweisen. Das d\u00fcrfen Sie ruhig f\u00fcr bare M\u00fcnze nehmen. Das hei\u00dft, dass es immer eine konkrete Rechtsgrundlage gibt. Ich habe das G-10-Verfahren angesprochen. Die Daten, die auf Basis dieser Rechtsgrundlage vor einigen Monaten oder einigen Jahren erhoben wurden, sollen durch diese Referatsgruppe besser ausgewertet und analysiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":245,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will das noch einmal pr\u00e4zisieren: Es werden keine pers\u00f6nlichen Daten aufgenommen, ausgewertet und m\u00f6glicherweise gespeichert, deren Erhebung nicht durch die G-10-Kommission angeordnet und legitimiert wurde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":246,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Norm eben zitiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":247,"sitzung":90,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, \u00a7 3! Das wei\u00df ich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":248,"sitzung":90,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Nach meinem Kenntnisstand sind alle Daten im Rahmen eines G-10-Verfahrens erhoben worden. Wichtig ist - ich sage das, um nicht aufs Glatteis zu geraten -, dass \u00fcberall eine Rechtsgrundlage vorhanden sein muss. Nach meinem Kenntnisstand ist das ein G-10-Verfahren. Es mag auch Rechtsgrundlagen geben, bei denen ein G-10-Verfahren nicht erforderlich ist. Aber alle Daten, die auf Basis der bisherigen Rechtsgrundlage, die im Rahmen eines rechtsstaatlichen Verfahrens erhoben werden konnten, sollen jetzt mithilfe dieser neuen Arbeitseinheit ausgewertet werden. Das ist eine Umorganisation innerhalb des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Daten, die ohnehin auf rechtm\u00e4\u00dfiger Grundlage erhoben werden, werden nun vor dem Hintergrund des aktuellen Standes der Erkenntnisse und mit moderner Technik ausgewertet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":249,"sitzung":90,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor.\n\nDie Frage 34 des Abgeordneten Andrej Hunko und die Fragen 35 und 36 des Abgeordneten Hubertus Zdebel werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde.\n\nWir unterbrechen die Sitzung bis zum Beginn der Aktuellen Stunde, bis 15.30 Uhr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670212,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.49 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670213,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nAuswirkung der Ermordung des russischen Politikers Boris Nemzow auf die Politik Russlands\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. - Als erster Redner hat der Abgeordnete Dr. Gernot Erler f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670214,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14281,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gernot-erler","sequence":253,"sitzung":90,"speaker":"Dr. h. c. Gernot Erler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Gernot Erler","speaker_fp":"gernot-erler","speaker_key":1602.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestern haben wir Abschied vom russischen Oppositionspolitiker Boris Nemzow genommen. Es war ein eindrucksvoller Akt der Trauer, als Tausende von russischen Menschen an dem aufgebahrten Leichnam im Andrej-Sacharow-Zentrum in Moskau vorbeizogen, um Boris Nemzow die letzte Ehre zu erweisen. Viele von ihnen haben daf\u00fcr stundenlang in der K\u00e4lte ausharren m\u00fcssen. Es waren auch zahlreiche Ausl\u00e4nder dabei, darunter Teilnehmer aus allen 28 EU-Staaten.\n\nIch habe als Vertreter der Bundesregierung an der -Panichida, der russisch-orthodoxen Totenmesse, f\u00fcr Boris Nemzow teilgenommen, gemeinsam mit unseren ehemaligen Bundestagsmitgliedern Sabine Leutheusser-Schnarrenberger und Wolfgang Gerhardt von der FDP sowie dem deutschen Botschafter von Fritsch.\n\nUnser allererster Gedanke der Anteilnahme gilt der Familie, den Angeh\u00f6rigen und den Freunden von Boris Nemzow, aus deren Mitte er pl\u00f6tzlich und unerwartet durch einen feigen und heimt\u00fcckischen Mord herausgerissen wurde. Dann f\u00e4llt unser Blick auf den Verlust, den diese vier Kugeln der russischen Opposition, aber auch ganz Russland zugef\u00fcgt haben.\n\nIch habe Boris Nemzow pers\u00f6nlich schon Anfang der 90er-Jahre als blutjungen Gouverneur von Nischnij Nowgorod mit seinem unb\u00e4ndigen Lockenkopf, mit seiner schwarzen Lederjacke, von der er sich nie trennen wollte, und seiner Reformbegeisterung, mit der er westliche Investoren f\u00fcr seine Region zu gewinnen versuchte, kennengelernt. Pers\u00f6nlich war er in diesen Jahren erfolgreich. Er stieg 1997\/98 zum Vize-Ministerpr\u00e4sidenten auf, aber auch er wurde wie seine wirtschaftsliberalen Mitstreiter Gajdar, Tschubajs, Jawlinskij und andere Opfer einer tragischen Entwicklung, dass n\u00e4mlich die Menschen in Russland die ersten Schritte zur Demokratie und Marktwirtschaft als Verlust ihrer sozialen Sicherheit verbunden mit Rubelabsturz und Nichtzahlung von L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern erleben mussten.\n\nDiese Schulterlast konnte die Reformergeneration von Nemzow nie mehr abwerfen. Da half auch nicht die Gr\u00fcndung immer neuer oppositioneller Parteien, die eher zur Zersplitterung beitrugen. Boris Nemzow hat sich trotzdem nie entmutigen lassen. Er wurde zu einer unerschrockenen Stimme der Kritik am politischen Establishment. Er machte all denen Mut, die sich ein k\u00fcnftiges Russland ohne Demokratie, ohne B\u00fcrgerrechte, ohne Freiheitsrechte nicht vorstellen konnten. Zuletzt hat er schonungslos die aktuelle Ukraine-Politik von Pr\u00e4sident Putin \u00f6ffentlich angegriffen. Vielleicht musste er deshalb sterben. Es gibt viele Spekulationen. Sich an ihnen zu beteiligen, hat keinen Sinn.\n\nAber eines ist mit H\u00e4nden zu greifen: Dieser zynische Mord hat etwas mit der k\u00fcnstlich aufgeheizten und aggressiven Atmosph\u00e4re in einem Land zu tun, in dem sich NGOs mit internationalen Verbindungen selber zu ausl\u00e4ndischen Agenten erkl\u00e4ren m\u00fcssen und in dem der Pr\u00e4sident alle, die seinen Kurs kritisieren, als Nationalverr\u00e4ter und Anh\u00e4nger einer f\u00fcnften Kolonne ins Abseits stellt. Wo ein unerkl\u00e4rter Krieg im Nachbarland gef\u00fchrt wird, k\u00f6nnen Nationalverr\u00e4ter nicht geduldet werden. Eine solche Sprache allein kann t\u00f6dliche Folgen haben, wenn sie unbequeme Stimmen kriminalisiert und letztlich f\u00fcr vogelfrei erkl\u00e4rt. Deswegen ist es unverzichtbar, die russische F\u00fchrung aufzufordern, alles nur M\u00f6gliche zu veranlassen, um den M\u00f6rder und seine Hinterm\u00e4nner dingfest zu machen und vor Gericht zu stellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670216,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gernot-erler","sequence":255,"sitzung":90,"speaker":"Dr. h. c. Gernot Erler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Gernot Erler","speaker_fp":"gernot-erler","speaker_key":1602.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es ist ebenso unverzichtbar, eine \u00c4nderung der gesellschaftlichen Atmosph\u00e4re einzufordern, die Hemmungen abbaut, auf vermeintliche Vaterlandsverr\u00e4ter loszugehen, auf B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in Wirklichkeit nur von ihrem verbrieften Recht, eine andere Meinung zu haben und diese auch \u00f6ffentlich kritisch zu \u00e4u\u00dfern, Gebrauch machen. Von dieser Debatte im Deutschen Bundestag sollte - das w\u00fcnschte ich mir - ein starkes politisches Signal in diese Richtung ausgehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670218,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670219,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670220,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":259,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident. - Ich glaube, dass es gestattet sein muss, zu Beginn dieser Debatte ein Wort \u00fcber die eigenen Gef\u00fchle zu sagen. Die Nachricht vom Mord an Boris Nemzow - ich denke, dass man den Begriff \u201eMord\u201c benutzen muss","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":260,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, welchen denn sonst?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":261,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"und nicht nur von \u201eTod\u201c reden darf - hat bei mir Entsetzen, Nachdenklichkeit, den Versuch, etwas innezuhalten, Fassungslosigkeit und Trauer ausgel\u00f6st. Ich denke, es war richtig, dass sich der Bundestag entschlossen hat, heute eine Aktuelle Stunde dazu durchzuf\u00fchren, damit wir dar\u00fcber reden.\n\nIch m\u00f6chte gern, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Russland verstehen, dass diese Aktuelle Stunde nicht gegen sie gerichtet ist, sondern dass wir im Rahmen dieser Aktuellen Stunde Trauer und Nachdenken mit ihnen teilen wollen. Wir wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Russlands nicht belehren, sondern wir m\u00f6chten mit ihnen zusammen auf eine Ver\u00e4nderung des politischen Klimas hinwirken. Das ist mir sehr wichtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670224,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":263,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will sehr deutlich sagen, was ich von der russischen Regierung und vom russischen Pr\u00e4sidenten erwarte. Pr\u00e4sident Putin muss das einl\u00f6sen, was er gestern in der \u00d6ffentlichkeit gesagt hat. Er sagte, dass dieser Mord eine Schande ist. Ich erwarte von ihm und von der russischen Regierung - das w\u00fcrde ich von jeder Regierung in der Welt erwarten -: Es muss aufgekl\u00e4rt werden, und zwar rasch und mit rechtsstaatlichen Mitteln - das betone ich ausdr\u00fccklich: mit rechtsstaatlichen Mitteln -, und es m\u00fcssen Transparenz und \u00d6ffentlichkeit geschaffen werden. Das ist das, was man von der russischen Regierung und von Pr\u00e4sident Putin erwarten muss. Ich m\u00f6chte, dass der Deutsche Bundestag zu einer Entwicklung in diese Richtung beitr\u00e4gt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670226,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":265,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist bestimmt nicht entscheidend, was wir dazu meinen. Es ist entscheidend, dass in Russland verstanden wird, dass es um die Verfasstheit des Landes geht, dass es um die Verfasstheit Europas geht, dass es um die Zukunft Russlands geht. Wenn man das betont, dann bleibt es dabei: Wenn dieser Mord nicht aufgekl\u00e4rt wird, dann beh\u00e4lt Russland eine offene Wunde. Eine offene Wunde sollte Russland aber nicht behalten. Deswegen m\u00fcssen dieser Mord und all seine Umst\u00e4nde aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670228,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":267,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin kein Freund von Verschw\u00f6rungstheorien - noch nicht einmal dann, wenn sie in meiner eigenen Umgebung verbreitet werden -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670230,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN, der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":269,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"weil sie meistens \u00fcberhaupt nichts erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":270,"sitzung":90,"speaker":"Karl-Georg Wellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ja! Nur von Ihren eigenen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":271,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde auch alle Verschw\u00f6rungstheorien rund um diesen Mord unn\u00fctz. Ich bin der Auffassung, dass es, wenn man die Anspr\u00fcche stellt, die Sie gestellt haben, nicht klug ist, ein Klima zu bereiten, in dem von Anfang an feststeht, dass am Ende Putin schuld ist, nur er und kein anderer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670234,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":273,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist keine Aufkl\u00e4rung und sorgt nicht f\u00fcr ein Nachdenken \u00fcber das gesellschaftliche Klima.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670236,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":275,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Aufkl\u00e4rung und aufkl\u00e4rerisches Wirken. Aufkl\u00e4rerisches Wirken muss nach vorne gerichtet sein. Ich will Ihnen einige Punkte nennen, die f\u00fcr mich unverzichtbar sind. Angesichts der aktuellen Situation m\u00f6chte ich betonen: Man muss zur Entspannung zur\u00fcckkehren, auch wenn das heute fast unm\u00f6glich erscheint. Man braucht innenpolitische Entspannung in Russland, und man braucht politische Entspannung in Europa. Das w\u00e4re ein vern\u00fcnftiger Weg. Wir sollten darauf hinwirken, dass alle Vereinbarungen von Minsk umgesetzt werden.\n\nIm Krieg um die Ukraine und in der Ostukraine darf es nicht wieder zu offener Gewalt kommen, weil Gewalt immer auch staatliche Gewalt in den entsprechenden L\u00e4ndern zeitigt, und das war die Voraussetzung daf\u00fcr, dass so etwas wie der Mord an Boris Nemzow in Russland passieren konnte. Entspannung ist heute denkbar, und die Ergebnisse von Minsk k\u00f6nnten ein Weg zur Entspannung sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":276,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Da k\u00f6nnen Sie die Bundesregierung ja mal loben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":277,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke sehr dar\u00fcber nach und bitte Sie, sich in diese Richtung auch ein St\u00fcck weit selbst zu \u00fcberpr\u00fcfen: Die Isolation und die Selbstisolation Russlands m\u00fcssen dringend aufgehoben werden. Isolation und Selbstisolation f\u00fchren immer zu innenpolitischen Versch\u00e4rfungen und Verengungen. Ich glaube, dass wir Russland einen Weg zur\u00fcck nach Europa weisen und die Tore weit aufmachen m\u00fcssen, weil das und nichts anderes demokratisiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670240,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":279,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen in dieser Situation auch gerne -sagen: Wenn der Deutsche Bundestag Verstand und -Courage hat, dann m\u00fcssen wir die Visafrage erneut auf die Tagesordnung setzen. Ich m\u00f6chte, dass wir die russischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einladen. Kommt in unser Land! Kommt nach Europa! Wir haben eine gemeinsame Gestaltungsaufgabe in Europa. Wir m\u00fcssen eine neue Ostpolitik und eine europ\u00e4ische Entspannungspolitik entwickeln.\n\nWenn wir so damit umgehen, ein St\u00fcck weit innehalten und nicht immer mehr zuspitzen, dann k\u00f6nnte der Mord an Boris Nemzow ein Signal zur Umkehr werden. Diese Umkehr ist in Europa dringend notwendig.\n\nDas wollte ich Ihnen sagen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670242,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670243,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Dr. Franz Josef Jung, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670244,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":283,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am letzten Freitag wurde der russische Regimekritiker Boris -Nemzow in unmittelbarer N\u00e4he des Kremls heimt\u00fcckisch ermordet. Herr Erler hat darauf hingewiesen: Er wurde gestern unter Teilnahme von Tausenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zun\u00e4chst aufgebahrt und dann beigesetzt.\n\nIch denke, wir sind uns in diesem Parlament einig, dass wir erwarten, dass dieser hinterh\u00e4ltige Mord umfassend aufgekl\u00e4rt wird und die T\u00e4ter zur Verantwortung gezogen werden. T\u00e4ter, Auftraggeber und Motive des Verbrechens d\u00fcrfen aus unserer Sicht nicht wieder im Dunkeln bleiben, wie das beispielsweise bei den Morden an Anna Politkowskaja, an Natalja Estemirowa und an Aleksandr Litwinenko geschehen ist.\n\nEbenso, denke ich, m\u00fcssen wir uns \u00fcber die Auswirkungen der Ermordung von Boris Nemzow auf die Politik in Russland unterhalten. Ich finde, hier ist es schon von Bedeutung, dass der konfrontative Kurs von Pr\u00e4-sident Putin gegen\u00fcber den Regierungsgegnern und Oppositionellen ein Klima von Hass und Hysterie geschaffen hat - unterst\u00fctzt durch die entsprechenden Staatsmedien, die hier Aggression und Feindschaft sch\u00fcren -, ein Klima, das hier letztlich den dunkelsten Kr\u00e4ften in die H\u00e4nde spielt. Deshalb ist es, denke ich, dringend notwendig und geboten - auch im Interesse Russlands -, dass Pr\u00e4sident Putin daf\u00fcr sorgt, dass dieses Klima der Repression beendet wird und die Freiheitsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670246,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":285,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich finde schon, dass der Mord an Boris Nemzow ein besonderes und bezeichnendes Licht auf die innere Entwicklung Russlands wirft. Pressefreiheit, Versammlungsfreiheit, Meinungsfreiheit und B\u00fcrgerrechte werden unterdr\u00fcckt. Von einem lupenreinen Demokraten kann wahrlich keine Rede sein.\n\nWer in Russland Pr\u00e4sident Putin und sein Regime kritisiert, der muss den Sicherheitsapparat nicht nur pers\u00f6nlich f\u00fcrchten, sondern er muss auch damit rechnen, dass seine N\u00e4chsten in Gefahr geraten, wie es das Beispiel des Bruders des Kremlkritikers Nawalnyj zeigt, und er muss mit den Schl\u00e4gern des sogenannten Anti-Maidan rechnen, die jede Opposition gegen Pr\u00e4sident Putin mit Gewalt im Keim ersticken.\n\nDie Tatsache aber, dass in Moskau am vergangenen Sonntag Zehntausende im Rahmen eines Trauermarsches f\u00fcr Boris Nemzow auf die Stra\u00dfe gegangen sind, macht deutlich, dass es viele mutige B\u00fcrger in Russland gibt, die gegen dieses Klima der Einsch\u00fcchterung ihre Stimme erheben und auf die Stra\u00dfe gehen. Ich denke, diese mutigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben unsere Solidarit\u00e4t und unsere Unterst\u00fctzung verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670248,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":287,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Politik der Repression, des Rechtsbruchs oder auch der kriegerischen Auseinandersetzung in der Ukraine schadet aus meiner Sicht Russland. Deshalb w\u00e4re es im Interesse Russlands, wenn Pr\u00e4sident Putin eine derartige Politik beendete, die Freiheitsrechte umfassend gew\u00e4hrleistete, das Minsker Abkommen in die Tat umsetzte und partnerschaftliche Beziehungen zu Europa wieder aufn\u00e4hme.\n\nDer wirtschaftliche Niedergang Russlands zeigt aus meiner Sicht, wie notwendig es ist, diese falsche und undemokratische Politik zu beenden. Wir wollen ein demokratisches, ein modernes, ein freiheitliches Russland, mit dem wir gut zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Hier gilt die Hoffnung von Boris Nemzow, die auch gestern viele Menschen zum Ausdruck gebracht haben: Russland wird frei sein - im Interesse der Menschen, im Interesse der Sicherheit, im Interesse von Frieden und Freiheit in Europa.\n\nBesten Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670250,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670251,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Marieluise Beck, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":290,"sitzung":90,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Boris Efimowitsch Nemzow war ein brillanter Kopf. Er war widerst\u00e4ndig und unerschrocken. Er war ein Volkstribun, und - ich glaube, das darf ich sagen - er war auch ein Draufg\u00e4nger. Er hatte eine Entscheidung getroffen. Sie hie\u00df: in der Wahrheit leben - ohne R\u00fccksicht auf Gefahr und ohne R\u00fccksicht auf das eigene Leben. Und er wusste, dass er in Gefahr war.\n\nDie Liste der Menschen, die f\u00fcr ihre Aufrichtigkeit in den vergangenen Jahren ermordet wurden, ist lang - viele sind schon genannt worden -: Anna Politkowskaja, -Natalja Estemirowa - ich habe sie noch hier in Berlin getroffen -, Stanislaw Markelow, Sergej Magnitskij. All diese Morde sind nie aufgekl\u00e4rt worden. Diese Wunden, Herr Kollege Gehrcke, sind alle noch offen. Alle diese Menschen stehen f\u00fcr den Wunsch nach Wahrheit, Freiheit und Gerechtigkeit. Sie stehen f\u00fcr ein anderes Russland und f\u00fcr eine Alternative zu der Machtpyramide, an deren Spitze Pr\u00e4sident Putin steht.\n\nDer eindrucksvolle Gedenkzug f\u00fcr Boris Nemzow zeigt uns, dass in der russischen Gesellschaft mehr Lebendigkeit und Widerspruchsgeist stecken, als Putins Propaganda uns glauben lassen will. Auch wir selber sollten an diese Kr\u00e4fte glauben und nicht zu zaghaft sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670253,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":292,"sitzung":90,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nemzow war in ungew\u00f6hnlich jungem Alter - der Kollege Erler hat das schon gesagt - Gouverneur und sp\u00e4ter Vizepremier unter Jelzin und mit Aufgaben betraut, die eigentlich eine \u201eMission impossible\u201c waren. In diesen tumultu\u00f6sen Zeiten wurden auch viele Fehler gemacht: Viele Menschen gerieten in Not, und die Oligarchen konnten ihr System in vielen rechtsfreien R\u00e4umen errichten.\n\nTats\u00e4chlich schien es so zu sein, als w\u00fcrde mit Putin die Ordnung in das Land zur\u00fcckkehren. Doch heute wissen wir, dass seine Herrschaft zu einem System aus Geheimdienst und Oligarchie geworden ist, \u00fcberw\u00f6lbt von Korruption, die alles zusammenh\u00e4lt. In diesem System muss jeder etwas abbekommen. Dazu geh\u00f6rt auch Willk\u00fcr - ohne Chance auf Gerechtigkeit, ohne eine freie Justiz, an die sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wenden k\u00f6nnen.\n\nDieses System hat auch immer schon zu Gewalt gegriffen - daran erinnern wir uns nicht mehr so gut -: der Krieg in Tschetschenien - er war gnadenlos -, der Krieg in Georgien und jetzt der in der Ukraine.\n\nJe deutlicher wurde, dass Putin kein Modernisierer ist und dass ihm die \u00f6konomische Modernisierung nicht gelingt, desto st\u00e4rker baute er an seiner Propagandamaschine, an den Feindbildern von \u00e4u\u00dferen und inneren Gegnern, und desto sch\u00e4rfer wurde die Repression. Die B\u00fcrgergesellschaft im eigenen Land - das konnte man Jahr f\u00fcr Jahr sehen - wurde immer st\u00e4rker stranguliert; kritische Nichtregierungsorganisationen sollten gezwungen werden, sich selber mit der stalinistischen Figur des \u201eausl\u00e4ndischen Agenten\u201c zu belegen.\n\nDerzeit rollt in der Duma das n\u00e4chste Gesetz an, n\u00e4mlich das Verbot der Zusammenarbeit mit unerw\u00fcnschten Organisationen. Das ist der n\u00e4chste Strangulierungsschritt, der in der Pipeline ist, und die Feindpropaganda durchdringt das ganze Land.\n\nNun hat Pr\u00e4sident Putin heute selber den Mord an Boris Nemzow als einen politisch motivierten bezeichnet. Was bedeutet das? Es legt vielleicht offen, dass es tats\u00e4chlich die Vertikale der Macht schon gar nicht mehr gibt, sondern dass sie beginnt, Putin zu entgleiten, hin zu Kr\u00e4ften, die nationalistischer, die extremistischer sind, hin zu einer kruden Mischung aus Nationalbolschewismus und faschistoiden Tendenzen. Eine Person mit zwei Namen steht f\u00fcr diese Kombination, n\u00e4mlich Strelkow und Girkin. Es kann sein, dass Putin bereits ein Teil seines Apparates zu entgleiten beginnt und dass diese Sch\u00fcsse direkt vor der Kremlmauer auch eine Botschaft an ihn gewesen sind. Ebenso kann er einen Kadyrow nicht mehr steuern; auch Kadyrow ist ihm schon entglitten. Wenn wir heute auf Russland und auf diesen entfesselten Hass schauen, so stellen wir fest, dass er tats\u00e4chlich zu einem Drama f\u00fcr das russische Volk selber geworden ist.\n\nPutin hat das Land in diese Isolation gef\u00fchrt. Keiner von uns wei\u00df derzeit, wie und durch wen das Land wieder zur\u00fcck auf den Weg in die europ\u00e4ische Familie und in unser gemeinsames Haus Europa findet. Aber Boris Nemzow war einer der profiliertesten Oppositionspoli-tiker Russlands; er hatte Pl\u00e4ne f\u00fcr die R\u00fcckkehr in die Duma, und er war eine Hoffnung f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, weil er so ganz unterschiedslos gegen Korruption vorgegangen ist. Nun ist dieser m\u00f6gliche Opponent nicht mehr da.\n\nWir sollten - das ist unsere Aufgabe - all diejenigen Menschen treffen und sie ermutigen, die ohne Ansehen der eigenen Person diese zarten Pfl\u00e4nzchen der B\u00fcrgergesellschaft in Russland trotz aller Widerst\u00e4nde aufrechterhalten, und dies - da gebe ich dem Kollegen Gehrcke recht - ohne umst\u00e4ndliche und teure Visaprozeduren, wir sollten sie reisen lassen, wir sollten sie als unsere Partner begreifen. Das w\u00e4re die beste Art, Boris Nemzow zu ehren.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670255,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670256,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Karl-Georg Wellmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670257,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":296,"sitzung":90,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es gibt viele Merkw\u00fcrdigkeiten bei diesem Mord unter den Augen des Kreml, in der sensibelsten russischen Sicherheitszone schlechthin, unter Augen, denen sonst \u00fcberhaupt nichts entgeht. H\u00e4ngen Sie da mal ein Plakat auf; es ist in Sekunden wieder weg. Exakt zum Tatzeitpunkt versperrt ein M\u00fcllauto die Sicht, exakt zum Tatzeitpunkt sind 15 \u00dcberwachungskameras ausgeschaltet, weil sie angeblich gewartet werden. Wie idiotisch ist denn dieses M\u00e4rchen, meine Damen und Herren? Ein FSB-Sicherheitschef, der dies verantwortete, w\u00e4re nicht einen Tag l\u00e4nger im Amt, wenn er so etwas machte.\n\nVon der Kollegin Beck und dem Kollegen Jung wurde schon auf das v\u00f6llig vergiftete Meinungsklima hingewiesen, in dem Hass und Verfolgung gegen Andersdenkende bl\u00fchen und sich nat\u00fcrlich einige ermutigt f\u00fchlen, den Ruhm und die Gr\u00f6\u00dfe Russlands durch solche Mordtaten wiederherzustellen.\n\nMeine Damen und Herren, Russlands Regierung und eine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung sehen sich in einem vermeintlichen Abwehrkampf gegen \u00e4u\u00dfere Feinde, und ihr Pr\u00e4sident will nicht zulassen, dass die Ehre Russlands von Feinden beleidigt wird. Die Frage ist, wie wir jetzt eigentlich auf so etwas reagieren.\n\nIch m\u00f6chte vorsichtig daran erinnern, dass das Verh\u00e4ltnis zu Russland in erster Linie eine au\u00dfenpolitische Fragestellung ist. Es geht leider nicht darum, menschlich sehr verst\u00e4ndlichen Regungen der Emp\u00f6rung und des Abscheus Gen\u00fcge zu tun, sondern darum, wie wir au\u00dfenpolitisch damit umgehen und praktische Politik betreiben k\u00f6nnen. Das hat f\u00fcr mich zwei Konsequenzen.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen immer darauf achten, dass wir die Diplomatie nicht vernachl\u00e4ssigen. Russland ist und bleibt unser gr\u00f6\u00dfter \u00f6stlicher Partner. F\u00fcr Russland gilt \u00fcbrigens umgekehrt: Wir sind und bleiben dessen gr\u00f6\u00dfter westlicher Partner.\n\nWir m\u00fcssen auch darauf achten, dass unsere Au\u00dfenpolitik nicht durch Empfindungen und Gef\u00fchle geleitet wird, so schwierig das manchmal ist. Wir tun das an anderer Stelle auch nicht, zum Beispiel gegen\u00fcber China, wo die Menschenrechtslage noch schwieriger ist als in Russland.\n\nZweitens. Wir m\u00fcssen leider von unserer Konvergenzvermutung, also von unserer Sicht der Dinge, dass andere Staaten so werden wie wir, wenn wir nur lange genug mit ihnen zusammenarbeiten, Abschied nehmen. Wir haben keinen Hebel zur Durchsetzung unserer Werte. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass unsere Verst\u00f6rung \u00fcber die Zust\u00e4nde in Russland nicht auf die Au\u00dfenpolitik durchschl\u00e4gt. Die Akzeptanz unserer Werte durch andere darf nicht Bedingung f\u00fcr unsere Au\u00dfenpolitik sein. An dieser Erkenntnis kommen wir leider nicht vorbei; sonst k\u00f6nnen wir zwei Drittel der Staaten dieser Welt nicht mehr besuchen oder mit ihnen den Kontakt aufrechterhalten.\n\nWir haben sehr oft \u00fcber den Begriff der \u201ewertebezogenen Au\u00dfenpolitik\u201c gesprochen. Aber damit geraten wir - wir sehen das in der Ukraine, in Belarus und in Russland - leider zu oft auf Traumpfade statt auf Wege, die in die Zukunft f\u00fchren. Wir werden von au\u00dfen leider wenig ver\u00e4ndern. Wo das versucht wurde, ist es meistens furchtbar schiefgegangen: in Libyen, Irak, Syrien und anderswo. Viele Probleme, die wir jetzt haben, sind aus der Vorstellung entstanden, wir k\u00f6nnten einen Regime Change bewirken.\n\nDie russische Innen- und Au\u00dfenpolitik ist nicht mit den Anforderungen des 21. Jahrhunderts kompatibel. Man glaubt in Russland offenbar, einen \u00e4u\u00dferen und inneren Feind zu brauchen. Das ist - das sage ich ganz deutlich - kein Zeichen der St\u00e4rke, sondern der Schw\u00e4che.\n\nGestern hat der russische Finanzminister, Herr -Siluanow, die Haushaltsplanung f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre vorgestellt. Ich empfehle sehr, sich das anzugucken. Er h\u00f6chstpers\u00f6nlich, nicht etwa die CIA oder jemand anderes, erkl\u00e4rt, dem Staat gehe das Geld aus; sie m\u00fcssten das Haushaltsbudget k\u00fcrzen und nicht nur die R\u00fcstungsausgaben senken, sondern auch Renten und Sozialleistungen k\u00fcrzen. Die Wirtschaft schrumpft dieses Jahr um 3 Prozent. Die Inflationsrate betr\u00e4gt 16 Prozent, und es gibt, so der russische Finanzminister, einen Kapitalabfluss von 30 Milliarden Dollar im ersten Quartal dieses Jahres. Bezogen auf das ganze Jahr rechnet er mit 90 Milliarden bis 100 Milliarden Dollar. Das kennzeichnet exakt den Schw\u00e4chezustand, in dem sich Russland befindet und der nur zu einem kleinen Teil durch Sanktionen verursacht wurde.\n\nDas moralische Koordinatensystem in Russland ist durcheinandergeraten. Vor allem das steht der dringend notwendigen Modernisierung Russlands entgegen, ist aber mit Mitteln unserer Au\u00dfenpolitik nicht zu \u00e4ndern. Ich habe keine Sorgen: Die westliche Wirtschaftskraft und Innovationskraft sind denjenigen Russlands haushoch \u00fcberlegen. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber keine Sorgen machen, sondern nur auf die ver\u00e4nderte Lage reagieren. Wenn man auf russischer Seite glaubt, \u00f6konomische Schw\u00e4che durch milit\u00e4rische Kraftmeierei kompensieren zu k\u00f6nnen, so m\u00fcssen wir uns auch sicherheitspolitisch darauf einstellen, und ich habe den Eindruck, dass wir das tun.\n\nDer Vorrang der Diplomatie in der Au\u00dfenpolitik gibt uns im Verh\u00e4ltnis zu Russland vor, erstens die Lage re-alistisch zu beurteilen und die notwendigen Schl\u00fcsse zu ziehen und zweitens Russland weiter das Angebot einer Zusammenarbeit zu machen, sofern selbstverst\u00e4ndlich die Regeln der europ\u00e4ischen Nachkriegsordnung eingehalten werden. Dies tut die Bundesregierung offensichtlich, auch wenn das Gedr\u00e4nge auf der Regierungsbank im Moment nicht gerade furchterregend ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670259,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall der Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE] und Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":298,"sitzung":90,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden deshalb die aktuelle Krise gemeinsam mit unseren Freunden und Verb\u00fcndeten bestehen. Daran habe ich keinen Zweifel.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670261,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670262,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Stefan Liebich, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670263,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":302,"sitzung":90,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Unsere Reden klingen heute sehr \u00e4hnlich, und in einer solchen Debatte muss das nichts Schlechtes sein. Wenn Au\u00dfenminister Steinmeier und auch viele andere sagen, dass das Wichtigste ist, dass die Urheber dieses Verbrechens gefunden und in einem transparenten und rechtsstaatlichen Verfahren zur Rechenschaft gezogen werden m\u00fcssen, dann benennen sie das, was jetzt notwendig ist. Trotzdem klingt hier bei vielen Rednern ein gewisser Zweifel an. Herr Jung hat das angesprochen, auch Frau Beck hat das angesprochen. Die Liste derjenigen, die ihr Leben in Russland bereits verloren haben, ist genannt worden. Man muss nat\u00fcrlich besorgt sein, ob die Aufkl\u00e4rung dieses Mordes gelingt. Nur dadurch wird es m\u00f6glich sein, den jeweiligen Mutma\u00dfungen, die es jetzt auf allen Seiten gibt, etwas entgegenzusetzen.\n\nAuch ich m\u00f6chte, wie Herr Erler es am Beginn seiner Rede gemacht hat, dar\u00fcber sprechen, wie sich das Klima in Russland entwickelt hat. Ich denke, das geh\u00f6rt zu diesem Thema; denn das raue Klima in Russland in diesen Tagen ist der N\u00e4hrboden, auf dem diese Gewalt entsteht. Ich m\u00f6chte jemanden zitieren, der Russland und Moskau deutlich besser kennt als ich: Wladimir Kaminer hat dieser Tage im ZDF ein Interview gegeben, das sehr deutlich war. Sie kennen Wladimir Kaminer: in Moskau geboren, in Berlin Erfinder der \u201eRussendisko\u201c.\n\nEr sagte: Menschen sterben. Zuerst wurde in der Ukraine scharf geschossen, und Tausende Russen und Tausende Ukrainer haben dort ihr Leben gelassen, und jetzt wird auch vor dem Kreml scharf geschossen. Die Macht der vom Staat gelenkten Medien tr\u00e4gt ganz sicher daran Schuld. Beinahe jede Woche, jeden Tag wird die politische Opposition diffamiert. Sie haben jede vern\u00fcnftige Kritik an der Politik der Regierung gleich als Heimatverrat abgestempelt und haben diese Menschen als f\u00fcnfte Kolonne und als amerikanische Spione geschm\u00e4ht. Durch diese Propaganda, durch diese uns\u00e4gliche Propaganda, die alles B\u00f6se in den Menschen hervorgerufen hat, Homophobie, Fremdenfeindlichkeit, diese Hetze gegen westliche Werte, drehen viele Menschen durch. - So hat Kaminer es beschrieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670265,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":304,"sitzung":90,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, es ist schrecklich, dass so ein Klima in Russland entstanden ist, und das hat Konsequenzen. Lew -Schlossberg, der Verleger der Zeitung Pskovskaya -Guberniya, wurde am 29. August letzten Jahres krankenhausreif gepr\u00fcgelt. Die drei Angreifer wurden nicht identifiziert. Elena Klimowa, die Gr\u00fcnderin des Onlineportals Children 404, das sich um lesbische, schwule und Transgender-Jugendliche k\u00fcmmert, wurde wegen \u201ePropaganda von nichttraditionellen sexuellen Beziehungen\u201c angeklagt. Auch Folter ist ein Thema in Russland. Im aktuellen Jahresbericht von Amnesty International hei\u00dft es zu Russland:\n\nNach wie vor wurden Menschen gefoltert und misshandelt, ohne dass die T\u00e4ter mit Bestrafung rechnen mussten.\n\nFolter, deren Straflosigkeit, Einschr\u00e4nkung der Meinungs-, Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit, Hasspropaganda gegen Andersdenkende und Minderheiten - das gibt es nicht nur in Russland, aber das gibt es auch dort. Wir messen nicht mit zweierlei Ma\u00df. Wir kritisieren das, wo immer es geschieht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670267,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":306,"sitzung":90,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Damen und Herren, es ist richtig, Kritik zu \u00fcben, und es ist notwendig, Kritik zu \u00fcben, aber - da m\u00f6chte ich an Herrn Wellmann ankn\u00fcpfen - wir werden Nachbarn bleiben, wer immer dort oder hier gerade regiert. Wir m\u00fcssen einen Weg finden, miteinander umzugehen, auch wenn es manchmal nicht leicht ist. Da erscheint es mir notwendig, dass Gespr\u00e4chskan\u00e4le genutzt und nicht geschlossen werden. Es ist ein Fehler aus meiner Sicht, die G-8-Runde in eine G-7-Runde zu verwandeln, es ist ein Fehler aus meiner Sicht, den NATO-Russland-Rat gerade dann zu suspendieren, wenn man ihn am dringendsten braucht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670269,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":308,"sitzung":90,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es richtig, dass sich die Obleute im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und der Vorsitzende des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses entschieden haben, gerade jetzt die Duma und auch die Rada zu besuchen. Es ist notwendig, weiter im Gespr\u00e4ch zu bleiben.\n\nIch m\u00f6chte mit einem Punkt schlie\u00dfen, den Herr Gehrcke und Frau Beck hier angesprochen haben. Wir k\u00f6nnen selber etwas tun. Wir sollten endlich die Visa-freiheit einf\u00fchren. Wir haben das in der letzten Wahl-periode diskutiert, und wir waren schon ziemlich weit. Es geht nicht um ein Lob f\u00fcr Wladimir Putin oder f\u00fcr seine Regierung. Weltanschauung entsteht dadurch, dass man sich die Welt anschauen kann. Ich denke, wir sollten diese Chance den Russinnen und Russen einr\u00e4umen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670271,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":310,"sitzung":90,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben wir keine Angst vor unseren Nachbarn, \u00f6ffnen wir uns!\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670273,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670274,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Franz Th\u00f6nnes, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670275,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":314,"sitzung":90,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sch\u00fcsse auf Boris Nemzow waren ein kaltbl\u00fctiger und kalkulierter Mord. Dieser Mord macht es schwierig f\u00fcr eine friedliche Entwicklung in Russland, er macht es schwierig f\u00fcr einen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungsprozess, der notwendig ist, und er macht es auch schwierig f\u00fcr uns, mit einem Russland umzugehen, in dem ein derartiges Klima herrscht.\n\nWir denken an Boris Nemzow heute, an seine Fami-lienangeh\u00f6rigen, mit denen wir trauern, und an seine mutigen Mitstreiterinnen und Mitstreiter in Russland. Unser Mitgef\u00fchl ist bei ihnen. Boris Nemzow ist mit seinem Tod auch ein Opfer des in den letzten Jahren sich zunehmend verschlechternden Klimas geworden.\n\nDie Vorredner haben darauf hingewiesen: wachsender Nationalismus, Wahrheiten, Unwahrheiten, Halbwahrheiten, Einschr\u00e4nkung der b\u00fcrgerlichen Freiheiten und der Medienrechte, die Unterdr\u00fcckung von zivilgesellschaftlichen Bewegungen bis hin zu der Notwendigkeit, sich zu einem ausl\u00e4ndischen Agenten zu erkl\u00e4ren, wenn man b\u00fcrgerrechtlichen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten nachkommen will. Hinzu kam der propagandistische und mediale Aufbau einer Mehrheitsmeinung, die diejenigen, die nur etwas abweichen, die Fragen stellen, die etwas infrage stellen, die andere Vorschl\u00e4ge haben, am Ende zu Staats- oder Volksfeinden erkl\u00e4rt.\n\nMedienberichten nach soll der angesehene ehemalige Menschenrechtsbeauftragte Wladimir Lukin dazu gesagt haben, der Mord an Boris Nemzow zeige, dass die Gesellschaft krank vor Hass sei. Das sind Worte, die aus Russland selbst kommen und den Zustand beschreiben. Ich will mich nicht wie andere auch - es ist gut, dass wir das nicht machen - an irgendwelchen Spekulationen \u00fcber m\u00f6gliche T\u00e4ter beteiligen. Die Aufkl\u00e4rung und die Strafverfolgung liegen bei den verantwortlichen Beh\u00f6rden in Russland selbst. Ich hoffe, dass die Aufkl\u00e4rung diesmal konsequenter und ergebnishaltiger erfolgt als bei den Morden im politischen Bereich, die wir in den vergangenen Jahren erlebt haben.\n\nAuch deswegen stellt sich jetzt die Frage, die heute an uns alle gestellt wird: Welche Auswirkungen hat dies auf die Politik Russlands? Daran kn\u00fcpft n\u00e4mlich der Titel unserer heutigen Debatte an. Ich habe hier keine Glaskugel vor mir. Vielmehr glaube ich, wir m\u00fcssen bei dem Versuch, dies zu beantworten, nat\u00fcrlich auf die Geschichte der letzten acht bis zehn Jahre zur\u00fcckblicken. Aber ich will auch dazu sagen: Keiner von uns, auf beiden Seiten, kann behaupten, zu jeder Zeit an jedem Tag alles richtig und nichts falsch gemacht zu haben. Umso mehr kn\u00fcpfe ich an dem an, was jetzt eine gute Grundlage ist, n\u00e4mlich am Minsker Abkommen vom 12. Februar 2015. Dieses Abkommen sollte uns die M\u00f6glichkeiten geben, schrittweise in eine friedlichere Zukunft in Europa zu gehen. Das, was die vier Staatschefs, aus Frankreich, aus der Ukraine, aus Russland und die Bundeskanzlerin, Frau Dr. Merkel, unterzeichnet haben, ist eine gute Grundlage als Erg\u00e4nzung zu dem Ma\u00dfnahmenpaket und als Hilfe zu dessen Umsetzung.\n\nWeil das die erste Debatte dazu ist, die wir nach dem 12. Februar 2015 f\u00fchren, will ich an dieser Stelle der Bundesregierung, der Bundeskanzlerin, dem Bundesau\u00dfenminister einen gro\u00dfen Dank sagen f\u00fcr die Beharrlichkeit der Bem\u00fchungen, hier eine neue Vereinbarung zustande zu bringen, die eine gute Grundlage f\u00fcr eine friedlichere Entwicklung bietet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670277,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":316,"sitzung":90,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Vereinbarung hei\u00dft es unter anderem:\n\nDie Staats- und Regierungschefs bekennen sich unver\u00e4ndert zur Vision eines gemeinsamen humanit\u00e4ren und wirtschaftlichen Raums vom Atlantik bis zum Pazifik auf der Grundlage der uneingeschr\u00e4nkten Achtung des V\u00f6lkerrechts und der Prinzipien der OSZE.\n\nDas ist das, was wir mit russischen Kolleginnen und Kollegen diskutieren m\u00fcssen: Wie soll das ausgef\u00fcllt werden? Was bedeutet das konkret f\u00fcr uns? Wie st\u00e4rken wir gemeinsam die OSZE? Wie kommen wir gemeinsam dazu, diese Vorstellungen auch umzusetzen? - Das ist nicht nur eine Frage von Putin. Dies ist auch eine Frage f\u00fcr die Parlamentarier, dies ist eine Frage, die ebenso in die Gesellschaften hinein gestellt werden muss.\n\nDas bedeutet, neues Vertrauen zu entwickeln, und das bedeutet, daran zu arbeiten, wie wir es jetzt in der OSZE machen, wenn wir Ende dieses Monats in der Pfalz mit ukrainischen Kollegen, mit russischen Kollegen, mit deutschen Kollegen, mit franz\u00f6sischen Kollegen zusammenkommen und auch vor dem Hintergrund von Kriegserfahrungen diskutieren, wie sich eine friedlichere Zukunft entwickeln kann. Vielleicht setzen wir das im Herbst in der deutsch-d\u00e4nischen Grenzregion fort.\n\nDas bedeutet auch, mehr Besuche zu organisieren, mehr Diskussionen mit Parlamentariern durchzuf\u00fchren. Das bedeutet, gemeinsame Interessen auszuloten, damit wieder Kalkulierbarkeit entsteht, damit man wei\u00df, was der andere denkt und wie der andere denkt und welche Zukunftsperspektiven man hat und wie Konflikte friedlich gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Eigentlich sollte das im 40. Jahr nach Helsinki eine der Hauptaufgaben sein, die zu erf\u00fcllen sind.\n\nDie 6 000 deutschen Unternehmen, die gut 1 000 deutsch-russischen Schulpartnerschaften, die 90 deutsch-russischen St\u00e4dtepartnerschaften, die Weiterentwicklung des Petersburger Dialoges, all das k\u00f6nnen gute Grundlagen sein, die auch nicht aufs Spiel gesetzt werden d\u00fcrfen. Deswegen bin ich sehr daf\u00fcr, dass auch die Hindernisse ausger\u00e4umt werden. Das ist jetzt keine Idee nur von den Kolleginnen und Kollegen der Linken oder auch der Gr\u00fcnen. Vielmehr waren wir Au\u00dfenpolitiker uns alle gemeinsam einig; schlie\u00dflich haben wir schon in den vergangenen Jahren in einer Arbeitsgruppe gemeinsam daf\u00fcr gearbeitet, dass Visaliberalisierung und Visafreiheit stattfinden m\u00fcssen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670279,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":318,"sitzung":90,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"damit die Menschen kennenlernen k\u00f6nnen, wie Gesellschaften funktionieren, damit man unterschiedliche Wahrheiten und unterschiedliche Sichtweisen kennenlernt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670281,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":320,"sitzung":90,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen will ich schlie\u00dfen: -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670283,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":322,"sitzung":90,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"- Der Tod von Boris Nemzow mahnt nicht nur Russland, sondern er mahnt die Verantwortlichen in Russland, dass es Sicherheit in einer Gesellschaft nur geben kann, wenn ein Klima des guten Umgangs und der Offenheit da ist, wo Regierung und Opposition um den richtigen Weg streiten, wo sich die Zivilgesellschaft frei und ohne Angst und ohne Repression bewegen kann und wo die Menschen ihre B\u00fcrgerrechte nutzen k\u00f6nnen. Daran gilt es zu arbeiten, und dar\u00fcber gilt es mit russischen Kolleginnen und Kollegen sehr intensiv zu diskutieren.\n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670285,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670286,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten J\u00fcrgen Trittin, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":325,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, Boris Nemzow, das war heimt\u00fcckischer Mord. Hier ist jemand umgebracht worden - das l\u00e4sst uns fassungslos zur\u00fcck - wegen seines politischen Wirkens, wegen seiner \u00dcberzeugung. Wir wissen nicht, wer daf\u00fcr verantwortlich ist. Wir sind pessimistisch, ob das aufgekl\u00e4rt werden wird, aber wir beharren auf der Forderung, dass es eine r\u00fcckhaltlose und umfassende Aufkl\u00e4rung geben muss.\n\nWir wissen aber auch, in welchem gesellschaftlichen Klima dieses passiert ist. Die Abgrenzung Russlands nach au\u00dfen spiegelt sich in einer innergesellschaftlichen - nicht nur innerstaatlichen - Feinderkl\u00e4rung gegen alles Abweichende wider.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":326,"sitzung":90,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":327,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und dann geh\u00f6rt das ganze System dazu: dass die Pressefreiheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, dass kritische Medien verstaatlicht, gleichgeschaltet oder so unter Druck gesetzt wurden, dass sie schlie\u00dfen mussten. Dazu geh\u00f6rt, dass diejenigen, die bei der dritten Amtseinf\u00fchrung von Pr\u00e4sident Putin beim \u201eMarsch der Millionen\u201c zu Tausenden auf die Stra\u00dfe gegangen sind - viele von denen haben bei den ersten beiden Wahlen noch Putin gew\u00e4hlt -, massiv kriminalisiert worden sind, wie es Alexej Nawalnyj geschehen ist.\n\nDann fragt man sich, wie es kommen kann, dass es unter solchen Bedingungen nach wie vor so ist, dass Putin, ja, die Zustimmung einer breiten Mehrheit der Bev\u00f6lkerung - manche sagen: 85 Prozent - hat. Aber es gilt der Satz \u201ePropaganda t\u00f6tet\u201c. Das stand auf einem der Plakate beim Gedenkmarsch am Sonntag. - Das ist der Kern des Problems. Boris Nemzow wusste das sehr gut. Er hat gesagt:\n\n\u2026 die Zensur muss beendet werden, damit die schreckliche Propaganda aufh\u00f6rt. Die L\u00fcgen haben der russischen Bev\u00f6lkerung den Verstand geraubt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670290,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":329,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war \u00fcbrigens einer seiner letzten S\u00e4tze, nur knapp vier Stunden vor seinem Tod.\n\nWas hei\u00dft das - Sie haben ja recht, Herr Th\u00f6nnes; wir k\u00f6nnen nicht in eine Glaskugel gucken, aber wir k\u00f6nnen uns das selber fragen - f\u00fcr eine Politik in Europa, die zu Recht immer wieder betont hat, dass Russland ein Partner, kein Gegner ist, die von der Erkenntnis, ich glaube, aller Fraktionen dieses Hauses, ausgeht, dass es Sicherheit und Frieden in Europa nur mit und nicht gegen Russland geben wird? Ich glaube, es m\u00fcssen auch Positionen \u00fcberpr\u00fcft werden.\n\nManche haben gesagt: Putin, war das nicht ein Fortschritt gegen\u00fcber Jelzin, da er doch das Chaos beendet hat? Ja, er hat das Chaos beendet; nur: Wenn man die Bandenkriege der Oligarchen durch eine Tyrannei und die umfassende Macht des Geheimdienstes beendet,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":330,"sitzung":90,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":331,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"dann herrscht noch keine Ordnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670294,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":333,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ordnung herrscht erst auf der Basis des Rechts.\n\nEs hat diejenigen gegeben, die gesagt haben: Man muss Russland wirtschaftlich \u00f6ffnen, und dann entsteht so etwas wie Rechtsstaatlichkeit und Demokratie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":334,"sitzung":90,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nord Stream!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":335,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Mechanismus ist in Russland widerlegt worden. Die politische Legitimation hat sich abgel\u00f6st vom wirtschaftlichen Wohlergehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":336,"sitzung":90,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kein Wandel durch Ann\u00e4herung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":337,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, das zeigt uns: Wir m\u00fcssen uns in unserer Politik gegen\u00fcber Russland auch ein St\u00fcck \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670300,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":339,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft nicht, dass man alles glauben muss, was von Russland kommt: die M\u00e4rchen von der Einkreisung, das \u201esie\u201c und \u201ewir\u201c, mit dem Putin sich rechtfertigt. Es ist nicht wahr, dass es ein b\u00f6ser Akt der Aggression gewesen ist, dass die baltischen Staaten der NATO beigetreten sind. Vielmehr ist dies mit Zustimmung Russlands, der h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Zustimmung Wladimir Putins, und zusammen mit der Einrichtung des NATO-Russland-Rates geschehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670302,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":341,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage auch - da mag ich mich von manchen Stimmen jenseits des Atlantiks unterscheiden - sehr deutlich: Wir haben kein Interesse an einem wirtschaftlich ruinierten Russland. Ein \u201ewirtschaftliches Wettr\u00fcsten\u201c liegt nicht in unserem Interesse. 145 Millionen Russen, die sich von Europa ausgegrenzt und abgegrenzt f\u00fchlen - das kann nicht in unserem Interesse sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670304,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":343,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen gilt f\u00fcr uns: Ja, machen wir die Tore auf, stehen wir nicht nur zu Minsk 2, sondern rei\u00dfen wir endlich die bisher praktizierte Form der Visapolitik ein, \u00f6ffnen wir uns den russischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, schaffen wir Luft unter der Miefglocke, unter dieser Beton-decke der Propaganda, die \u00fcber Russland gelegt worden ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670306,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":345,"sitzung":90,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will ausdr\u00fccklich sagen: Ich halte den Vorschlag der Bundeskanzlerin, des Bundesau\u00dfenministers und des Bundeswirtschaftsministers f\u00fcr richtig, so etwas wie eine Freihandelszone zu schaffen. Ich finde es fahrl\u00e4ssig, wenn in der Europ\u00e4ischen Kommission versucht wird, die Frage des Handels aus dem Zusammenhang der Assoziierung mit der Ukraine herauszunehmen. Das ist das falsche politische Signal.\n\nAber ich f\u00fcge hinzu: Freihandel wird es nachhaltig und dauerhaft nur dort geben, wo die Herrschaft des Rechts gilt. Das gilt nicht automatisch. Wir m\u00fcssen offen sein gegen\u00fcber den russischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, aber auch fest auf der Grundlage des Rechts und der Menschenrechte stehen. So geht Europa.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670308,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670309,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Roderich Kiesewetter, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670310,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":349,"sitzung":90,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Tod von Boris Nemzow ist der Opposition in Russland - insbesondere der au\u00dferparlamentarischen Opposition - eine Identifikationsfigur genommen worden. Der russischen Bev\u00f6lkerung ist Hoffnung genommen worden - Hoffnung auf die Aussicht, sich zivilgesellschaftlich in der Opposition f\u00fcr ein besseres Russland engagieren zu k\u00f6nnen.\n\nEr war kein Angeh\u00f6riger der Nomenklatura, sondern jemand, der sich, ausgehend von Tschernobyl 1986, um Missst\u00e4nde in Russland gek\u00fcmmert hat. Ihm lag Korruptionsbek\u00e4mpfung und Bek\u00e4mpfung von Machtmissbrauch von Anfang an am Herzen. Nun ist er der vorl\u00e4ufig letzte politisch Ermordete in einer langen Kette. Namen wurden genannt; ich erw\u00e4hne nur: Politkowskaja und Magnitskij. Er war jemand, der sich im Bewusstsein engagiert hat, Risiko auf sich nehmen zu m\u00fcssen und - auch wider Willen - Identifikationsfigur zu sein.\n\nWir haben heute geradezu fraktions\u00fcbergreifend ein Signal nach Russland gesendet. Am 25. September 2001 hat Putin von dieser Stelle aus die gemeinsame europ\u00e4ische Kultur beschworen. Er hat seinerzeit - sicherlich noch unter dem Eindruck des 11. September - Sicherheitsherausforderungen angesprochen. Auch im Jahr 2007, wo er in M\u00fcnchen sprach, deutete er an, dass er Felder der Zusammenarbeit sieht. Er hat sich von dem seinerzeit von Gorbatschow vorgeschlagenen \u201egemeinsamen Haus Europa\u201c nicht nur verabschiedet, sondern die russische Gesellschaft von den europ\u00e4ischen Werten der Toleranz, der Meinungsvielfalt und vor allen Dingen der Rechtsstaatlichkeit abgegrenzt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir zeigen heute in Richtung Russland, dass wir noch Hoffnung f\u00fcr die russische Zivilgesellschaft sehen, dass wir nicht wollen, dass Russland in eine Diktatur der Dunkelheit und der Unterdr\u00fcckung zur\u00fcckf\u00e4llt.\n\nDie russische Au\u00dfenpolitik l\u00e4uft Gefahr, sich noch mehr zu isolieren. Der Mord hat gezeigt, dass das Gewaltmonopol - wer auch immer daf\u00fcr verantwortlich ist - offensichtlich nicht in den H\u00e4nden des Rechtsstaates liegt, sondern dass der russische Staat durch das Klima der Unterdr\u00fcckung, das er geschaffen hat, zugelassen hat, dass so etwas passieren konnte.\n\nIch beteilige mich nicht an Verschw\u00f6rungstheorien. Wir m\u00fcssen aber Antworten finden, Antworten, mit denen wir uns nicht auf das Niveau der gegenw\u00e4rtigen russischen Politik begeben. Diese Antworten m\u00fcssen - ich sage das ganz bewusst - asymmetrisch sein. Unser Au\u00dfenminister und unsere Bundeskanzlerin haben bereits Antworten gegeben, die deutlich machen, dass wir auf Verhandlungen setzen und dass wir gegen\u00fcber Russland klarmachen: Es geht darum, Rechtsstaatlichkeit und Menschenw\u00fcrde durchzusetzen. Vielleicht m\u00fcssen wir mit Blick auf den Europarat andere Antworten geben als in den letzten Monaten: M\u00f6glicherweise muss man Russland dort Sitz und Stimme wiedergeben und es zur Verantwortung ziehen. M\u00f6glicherweise muss man den Europarat beauftragen, entsprechende Untersuchungen durchzuf\u00fchren, und auch den europ\u00e4ischen Menschengerichtshof einbeziehen.\n\nEs ist heute mehrfach das Thema der Visaliberalisierung angesprochen worden. Das ist kein Wert an sich. Aber: Was wirkt denn mehr, als wenn junge russische Menschen, Wissenschaftler, junge Familien, die Chance haben, f\u00fcr einige Wochen Mitteleuropa kennenzulernen, zu sp\u00fcren, was es hei\u00dft, in einer Stadt wie Berlin, M\u00fcnchen oder Paris Toleranz, Rechtsstaatlichkeit und Vielfalt zu erleben und kein Klima der Unterdr\u00fcckung? Es stimmt mich auch sehr nachdenklich, wenn in einer Stadt mit 12 Millionen Einwohnern aus Anlass der Ermordung Nemzows gerade einmal 50 000 Menschen auf die Stra\u00dfe gehen, w\u00e4hrend in Paris, das deutlich kleiner ist, 2 Millionen Menschen gegen die Anschl\u00e4ge gegen Charlie Hebdo und j\u00fcdische Einrichtungen demonstrieren.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, unsere Antwort kann nur hei\u00dfen: Fortsetzung der Verhandlungen, Versch\u00e4rfung der Sanktionen, Aufkl\u00e4rung des Verbrechens, St\u00e4rkung der russischen Zivilgesellschaft und - mit Blick auf unsere eigene Gesellschaft - uns aufzustellen gegen die Desinformation und Propaganda Russlands, die nicht Meinungsvielfalt ist, sondern die Verhinderung von Meinungsvielfalt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie uns den Weg, den die Bundeskanzlerin und Au\u00dfenminister Steinmeier mit dem Minsker Abkommen eingeschlagen haben, fortsetzen. Das Minsker Abkommen muss umgesetzt werden.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670312,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670313,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Fritz Felgentreu, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670314,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":353,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein charismatischer, ein glaubw\u00fcrdiger Oppositionsf\u00fchrer ist am vergangenen Freitag in Moskau in Sichtweite des Kremls ermordet worden. Boris Nemzows gewaltsamer Tod ruft allen, die an den Geschehnissen in Russland und der Entwicklung des Landes Anteil nehmen, die anderen in Erinnerung, die unter nie befriedigend gekl\u00e4rten Umst\u00e4nden dort und im Ausland zu Tode gekommen sind und die durch ihre oppositionelle Haltung gegen\u00fcber der Staatsmacht miteinander verbunden waren. Es war deswegen gut und richtig, dass mehrere Kollegen heute - Frau Beck, Herr Jung, Herr Kiesewetter - an Pers\u00f6nlichkeiten wie Anna Politkowskaja und Natalja Estemirowa erinnert haben.\n\nDie starke \u00f6ffentliche Reaktion in Russland selbst - die Menschen in Moskau sprechen davon, dass weit mehr als die offiziell gesch\u00e4tzten 20 000 an dem Trauerzug f\u00fcr Nemzow teilgenommen haben - und die Reaktionen von Pr\u00e4sident Putin und Ministerpr\u00e4sident Medwedew zeigen, dass der Tod Nemzows ein Ereignis von besonderer Bedeutung ist. Theorien \u00fcber die Urheber und die Nutznie\u00dfer kursieren reichlich, die einen mit der Tendenz, die Staatsmacht, ihre selbsternannten Helfershelfer und letztlich Pr\u00e4sident Putin f\u00fcr Nemzows Tod verantwortlich zu machen. Andere tragen Entlastungsangriffe, Gegenangriffe vor. Es hat \u00fcberhaupt keinen Sinn, dass wir uns an solchen Mutma\u00dfungen beteiligen.\n\nF\u00fcr uns ist doch wichtig, zu pr\u00fcfen und dar\u00fcber nachzudenken, was gerade diesen Mord zu diesem Zeitpunkt so bedeutungsvoll erscheinen l\u00e4sst. Uns allen ist doch klar - das zeigt auch das von Herrn Liebich angef\u00fchrte Zitat von Kaminer -, dass der Ukraine-Konflikt den Rahmen daf\u00fcr abgibt. Es ist dieser Konflikt, dem Pr\u00e4sident Putin seinen zurzeit gro\u00dfen R\u00fcckhalt in der russischen Bev\u00f6lkerung verdankt. Und es ist dieser Konflikt, weswegen Nemzow den Pr\u00e4sidenten immer wieder mit scharfen Worten angegriffen hat. Er war einer der wenigen, die das wagten. Schon dieser Umstand gen\u00fcgt, um die Trauer um -Nemzow auch mit Wut und Misstrauen aufzuladen.\n\nStark muss der Mord an Nemzow aber auch auf diejenigen wirken, die von au\u00dfen auf Russland schauen und denen sich seit Beginn des Ukraine-Konflikts der erschreckende Eindruck vermittelt, dass dieser gro\u00dfe Nachbar unberechenbar geworden ist. Dies sind au\u00dfer der Ukraine selbst vor allem die baltischen Staaten, besonders Estland und Lettland. Diese kleinen L\u00e4nder, die seit den livl\u00e4ndischen Kriegen im 16. Jahrhundert als Russlands Tor zur Ostsee zum Imperium geh\u00f6rten, k\u00f6nnen ja gar nicht anders, als die Geschehnisse in der Ukraine auch als unmittelbare Bedrohung f\u00fcr ihre junge Unabh\u00e4ngigkeit aufzufassen. In beiden L\u00e4ndern gibt es nennenswerte russischsprachige Minderheiten, die als Vorwand f\u00fcr eine hybride Kriegsf\u00fchrung nach dem Vorbild der Besetzung der Krim herhalten k\u00f6nnten. Jedes Signal der Instabilit\u00e4t aus Moskau wird hier aufmerksam registriert, immer verbunden mit der Frage, ob irgendwann der Punkt erreicht ist, an dem sie zur Zielscheibe einer Regierung werden, die mit einem ausw\u00e4rtigen Konflikt ihre inneren Probleme zuzudecken versucht. Diese Sorge motiviert unterschwellig die Au\u00dfen- und B\u00fcndnispolitik im Baltikum seit seiner Unabh\u00e4ngigkeit. Hier liegt doch der Grund f\u00fcr das Streben in die NATO, das zugleich von russischer Seite als schlagender Beleg f\u00fcr deren Einkreisungstheorie angef\u00fchrt wird.\n\nHier liegt auch der Grund, warum Estland vor acht Tagen seine Unabh\u00e4ngigkeit mit einer Milit\u00e4rparade ausgerechnet in der russischsprachigen Grenzstadt Narva gefeiert und dazu auch britische und amerikanische Soldaten eingeladen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":354,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war schlau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":355,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ging darum, sich selbst, der eigenen Bev\u00f6lkerung und nat\u00fcrlich auch dem potenziellen Gef\u00e4hrder, Herr Gehrcke, zu signalisieren, dass Estland im Notfall eben nicht alleine dast\u00fcnde. Am folgenden Tag, heute vor einer Woche, antwortete Russland dann auf diese NATO-Parade zum estnischen Nationalfeiertag mit grenznahen Man\u00f6vern.\n\nHeute treffen sich in Riga die Au\u00dfen- und Verteidigungsexperten der europ\u00e4ischen Parlamente und unterstreichen so auf Einladung der lettischen Ratspr\u00e4sidentschaft die Solidarit\u00e4t der EU mit den baltischen Mitgliedstaaten. Mitten in diesem sensiblen Umfeld erreicht uns die Nachricht vom Mord an Boris Nemzow.\n\nMeine Damen und Herren, in einer solchen Zeit, in der das scheinbar Festgef\u00fcgte bedrohlich zu wanken beginnt, ist es an uns, durch eine Politik der Verl\u00e4sslichkeit unseren Verb\u00fcndeten R\u00fcckhalt zu geben. Mit Sanktionen reagiert Europa auf die Verletzungen der v\u00f6lkerrechtlichen Sicherheitsgarantien f\u00fcr die Ukraine und auf die Verletzung der KSZE-Schlussakte, und die NATO hat den Aufbau einer Eingreiftruppe beschlossen, die in der Lage sein wird, sehr schnell auf jede Bedrohung in Osteuropa zu reagieren. Beides ist richtig. Wir zeigen damit, dass wir Unrecht nicht hinnehmen, uns selbst aber an das gebunden f\u00fchlen, was die NATO mit Russland vereinbart hat. Ob es ausreicht, muss die Zukunft zeigen.\n\nDie EU wird immer bestrebt sein, Russland f\u00fcr eine europ\u00e4ische Friedensordnung zur\u00fcckzugewinnen. -Europa braucht ein nach innen wie nach au\u00dfen stabiles, in sich ruhendes Russland als zuverl\u00e4ssigen Partner. Aber die Ermordung des bedeutenden Oppositionsf\u00fchrers Nemzow tr\u00e4gt nicht dazu bei, Vertrauen in den russischen Staat und seine F\u00fchrung wiederaufzubauen. Wir wollen uns deshalb umso mehr w\u00fcnschen, dass dieser Staat die Kraft findet, das Verbrechen vollst\u00e4ndig aufzukl\u00e4ren.\n\nDem Toten selbst, der eine in vielf\u00e4ltiger Hinsicht beeindruckende Pers\u00f6nlichkeit war, sei aus dem Deutschen Bundestag mit Worten Puschkins f\u00fcr seine Lebensleistung gedankt. Boris Nemzow hat \u201ein grausamer Zeit die Freiheit gepriesen\u201c - \u201ew swoj schestokij wek on wosslawil swobodu\u201c -, und er hat daf\u00fcr mit seinem Leben bezahlt.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670318,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670319,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Hans-Peter Uhl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670320,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":359,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Name Boris Nemzow reiht sich in eine lange Liste von motivierten und engagierten Politikern, Journalisten und B\u00fcrgerrechtlern ein. Ich halte es f\u00fcr richtig und angemessen, ihre Namen immer wieder, auch in dieser Aktuellen Stunde, zu wiederholen, um ihrer zu gedenken: Sergej Juschenko, Paul Klebnikov, Aleksandr Litwinenko, Anna Politkowskaja, Stanislaw Markelow, Natalja Estemirowa. Sie alle mussten f\u00fcr ihre kritischen Worte mit ihrem Leben bezahlen.\n\nKurz vor seinem Tod gab Nemzow dem Radiosender Moskauer Echo sein letztes Interview. Darin \u00fcbte er scharfe Kritik am Kreml. Er verurteilte die Annexion der Krim als Verletzung des V\u00f6lkerrechts, die Sanktionen, denen Russland ausgesetzt ist, und die damit verbundene Kapitalflucht - all das wegen Putins unsinniger Aggression gegen die Ukraine, so Nemzow. Redefreiheit, Gedankenfreiheit, Versammlungsfreiheit - f\u00fcr diese Freiheitsrechte musste er sterben.\n\nDer Mord an Nemzow beleuchtet schonungslos den aktuellen Zustand Russlands. Die russische Gesellschaft ist tief gespalten. Es gibt eine winzige Minderheit, die auf hemmungslose Weise ihren Reichtum demonstriert, und demgegen\u00fcber eine \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der russischen Bev\u00f6lkerung, die in trostloser Armut lebt. Doch jegliche Diskussion dar\u00fcber, jegliche Kritik wird im Keim erstickt. Durch die Kriminalisierung der Opposition bei gleichzeitiger St\u00e4rkung nationalistischer Kr\u00e4fte entsteht ein aggressives Klima von Hass und Hysterie. Der Kollege Vaatz wies mich gerade auf ein Zitat des Vizedekans der Moskauer Hochschule hin. Dieser sagte zum Tod von Nemzow allen Ernstes: \u201eEin Mistst\u00fcck weniger\u201c, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. So viel, um Ihnen ein Bild zu geben von dem Hass und der Hysterie in diesem Russland von heute. Wie kann ein Dekan einer Hochschule so etwas sagen?\n\nDas ist der N\u00e4hrboden, auf dem politischer Mord gedeiht. Wer immer diesen Mord begangen haben mag: Die politische Verantwortung f\u00fcr dieses Klima tr\u00e4gt das herrschende Regime im Kreml. Dabei darf nicht \u00fcbersehen werden, dass die gewaltige staatliche Propagandamaschinerie in der Bev\u00f6lkerung durchaus Wirkung zeigt. Die klassische Rhetorik vom Freund-Feind-Denken m\u00fcndet in einer Selbstisolation Russlands, in einer Abschottungspolitik, weil man sich von ausl\u00e4ndischen Feinden bedroht f\u00fchlt. Der erfolgreiche Kampf gegen die vorgegebene Dekadenz des Westens mit den damit verbundenen Wertvorstellungen kann allein durch das russische Volk gef\u00fchrt werden; das ist der Gegenstand der Propaganda. Es hei\u00dft, der russische B\u00e4r werde von allen bedroht und von den Truppen der NATO eingekreist. \u201eDie ganze Welt hat sich gegen unser Russland verschworen\u201c, so wird dort geredet.\n\nJeder vern\u00fcnftige Mensch erkennt das Zerrbild der Wirklichkeit. Dennoch bleibt uns nichts anderes \u00fcbrig - mehrere Redner, und zwar partei\u00fcbergreifend, haben dies zu Recht gefordert, und das ist auch gut so -, als den Dialog mit Russland zu suchen, den Dialog mit den Herrschenden, aber besser noch: den Dialog mit den Beherrschten, mit der Zivilgesellschaft. Das m\u00fcssten wir tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670322,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Fritz Felgentreu [SPD] und Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":361,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei kommt der Reform des Petersburger Dialogs eine entscheidende Bedeutung zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":362,"sitzung":90,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das macht ihr gerade kaputt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":363,"sitzung":90,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Format - das ist von einigen zu Recht gesagt worden -, das wir jetzt f\u00fcr eine konstruktive Verst\u00e4ndigung brauchen.\n\nDeutschland hat ein Interesse an einem gesunden Russland. Deutschland hat ein Interesse an einem Russland in Frieden und Freiheit in einem zusammenwachsenden Europa; alles andere w\u00e4re t\u00f6richt. Hoffnung und Mut, immer neue Anl\u00e4ufe zu wagen, gibt der Protestmarsch Zehntausender von B\u00fcrgern am letzten Sonntag in Moskau. Wir sollten nicht beklagen, dass es nur wenige Zehntausend waren. Bei diesem Klima von Hass und Hysterie ist das kein Wunder. Wir sollten froh sein, dass es so viele waren, die den Mut und die Zivilcourage aufgebracht haben, auf die Stra\u00dfe zu gehen. Diese Menschen mit ihren Fahnen, die Patrioten Russlands d\u00fcrfen wir in Europa nicht entt\u00e4uschen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670326,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670327,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Bernhard Kaster, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670328,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":367,"sitzung":90,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit etwa 17, 18 Jahren reise ich regelm\u00e4\u00dfig in unterschiedlichster Funktion - auch privat - nach Russland. In diesen Tagen muss ich oft an eine Begegnung aus dem Jahre 1998 denken: In einer Kellerwohnung in Moskau hatte sich eine Gruppe aus der Region Trier\/Luxemburg spontan mit der Touristenf\u00fchrerin getroffen, die uns vorher die Stadt nahegebracht hat. Ich erinnere mich daran, mit welcher Begeisterung diese junge Frau davon sprach, in ihrem Land endlich wieder frei reden zu k\u00f6nnen. Sie hielt 1998 f\u00f6rmlich eine politische Rede. Vor allen Dingen war sie davon \u00fcberzeugt - das sagte sie damals -, dass dies Russland auch nie wieder zu nehmen sei. Unsere Touristenf\u00fchrerin hat sich allerdings gewaltig get\u00e4uscht, und ich gebe zu, ich auch.\n\nDer hinterh\u00e4ltige politische Mord an Boris Nemzow f\u00fchrt der Welt erneut vor Augen, in welchem innenpolitischen Klima sich Russland wieder befindet. Mehr denn je drohen gesellschaftliche Spaltungen, Ausgrenzungen und Repressalien f\u00fcr alle diejenigen, die dem Hauptstrom jetzt nicht mehr folgen. So viele Nachrichten, die uns aus Russland erreichen, sind schlichtweg bedr\u00fcckend, vor allen Dingen f\u00fcr die Menschen, die eine enge Beziehung zu diesem Land haben. Wir empfinden es als bedr\u00fcckend, was wir dort h\u00f6ren. Wir ringen in Europa mit der unberechenbar gewordenen Au\u00dfenpolitik Putins.\n\nDoch auch im Innern hat sich vieles ver\u00e4ndert: r\u00fcckw\u00e4rts und nicht zum Guten gewandt. Viele Menschen in Russland leiden unter dieser Politik des letzten Jahrhunderts. Russland ist wieder an einem Punkt angekommen, an dem es eben gef\u00e4hrlich ist, im Land frei zu reden. Trotz des wachsenden nationalen Stolzes, den man vor Ort in Russland jetzt tats\u00e4chlich erleben kann, bin ich davon \u00fcberzeugt, dass die Kreml-Spitze kein Spiegelbild der russischen Gesellschaft ist. Die russische Gesellschaft war schon seit langem und ist auch heute weiter als die Kreml-Spitze und ihr Pr\u00e4sident. Man muss nur mit Studenten, mit der Wirtschaft, mit NGOs, mit denen, die Zusammenarbeit miteinander pflegen, sprechen.\n\nIm Umgang mit Russland bleiben nur Gespr\u00e4che und Diplomatie. Gestern und heute sind Kollegen der russischen Duma bei uns im Bundestag zu Gast gewesen. Wir halten diesen Kontakt auch vor Ort in Russland. Wir suchen den Dialog mit Gespr\u00e4chspartnern, mit unseren Kollegen in der Duma, aber auch au\u00dferhalb der Duma mit der Opposition, mit NGOs. Diese Gespr\u00e4che und Kontakte mit der Opposition, mit kritischen Medien und Gesellschaftsgruppen werden wir unbeirrt fortsetzen. Bei allen Schwierigkeiten, die dabei oft entstehen, und gerade in einem Klima der wachsenden Angst m\u00fcssen wir alle diejenigen st\u00e4rken, die weiterhin in Russland f\u00fcr Freiheit und Demokratie eintreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670330,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":369,"sitzung":90,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, vor zwei Jahren waren wir bereits alarmiert, als die B\u00fcros der Konrad-Adenauer-Stiftung und der Friedrich-Ebert-Stiftung - im Visier war auch das Goethe-Institut - durchsucht und Unterlagen und Computer beschlagnahmt wurden. Zu genau diesem Zeitpunkt war ich damals in Moskau. Ich habe erlebt, dass es meinen Gespr\u00e4chspartnern aus der Wirtschaft, aus der kommunalen Administration und von NGOs schlichtweg peinlich war, was sich damals dort abgespielt hat.\n\nAktuell sind wir erneut mit einem solchen Fall konfrontiert. Einem Vertreter einer unserer politischen Stiftungen soll die Arbeit in Russland unm\u00f6glich gemacht werden. Mit Thomas Schneider von der Konrad-Adenauer-Stiftung hat Russland diesmal ausgerechnet den Leiter eines Projektes, das die F\u00f6rderung des Dialogs zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Russland zum Ziel hat, mit einem Einreiseverbot f\u00fcr viele Jahre belegt. Dieses Projekt wendet sich vor allem dem Jugendaustausch zu. Das ist ein ganz fatales Signal. Das ist ein Schlag ins Gesicht aller, die sich abseits der gro\u00dfen politischen Differenzen um ein friedliches Miteinander der V\u00f6lker bem\u00fchen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670332,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":371,"sitzung":90,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade in Anbetracht dieser gro\u00dfen Differenzen auf politischer Ebene gewinnt der Austausch im Bereich der Zivilgesellschaft an Bedeutung. Viele Kolleginnen und Kollegen haben das in der heutigen Debatte gesagt. Sie haben den Jugendaustausch, die Zusammenarbeit der Universit\u00e4ten, die St\u00e4dtepartnerschaften, all das, was wir da haben, angesprochen. In diesem Bereich gibt es angesichts der derzeitigen Situation aber viel Verunsicherung. Diejenigen, die sich in diesem Bereich engagieren, m\u00fcssen wir ermutigen und st\u00e4rken, weil gerade dieser Austausch in dieser Zeit so wichtig ist.\n\nDer brutale Mord an Boris Nemzow muss aufgekl\u00e4rt werden. Wir m\u00fcssen den Dialog mit all denjenigen st\u00e4rken, die nach wie vor mutig f\u00fcr Demokratie, Freiheit und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung eintreten und f\u00fcr die es jetzt so viel schwerer geworden ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":670334,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670335,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sind am Ende der Aktuellen Stunde, aber erst am Anfang der Kl\u00e4rung grundlegender Fragen, die die Rednerinnen und Redner heute, wie ich finde, in sehr eindringlicher und nachdr\u00fccklicher Weise angesprochen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670336,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":670337,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":90,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, die Aktuelle Stunde, wie wir sie heute durchgef\u00fchrt haben, tut dem Deutschen Bundestag sehr gut. Ich m\u00f6chte f\u00fcr uns sagen: Der Deutsche Bundestag wird die Aufkl\u00e4rung dieses Verbrechens, des Mordes an Boris Nemzow, mit wachen Augen weiterverfolgen. - Danke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":670338,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":90,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Auswirkung der Ermordung des russischen Politikers Nemzow","top_id":14282,"type":"poi","wahlperiode":18}]